MELEKLER

VE

ŞEYTANLAR

DAN BROVVN

TÜRKÇESİ

Petek Demİr

Yazarın Yaymevünizden Çıkan Kitabı:

DA VİNCİ ŞİFRESİ

Blythe için..

Melekler ve Şeytanlar

Teşekkür

Simgebilimci Robert Langdon'ın umut vaat edici olduğunu ilk baştan anladığı...

ve bu araştırmanın nereye götüreceğini hayal ettiği için bir minnettarlık borcu

olarak, en sevgili arkadaşlarımdan biri olan Jason Ka-ufman'a.

Evinde yeni bir hayat verdiği bu romanı dünyaya tanıttığı için, eşsiz Heide

Lange'a.

Atria'daki Emily Bestler ve kitapla ilgili sürekli destekleri ve şevkleri için

Pocket Books Yayınevi'ndeki Ben Kaplan ve herkese.

Beni roman yazmaya teşvik ettiği için efsanevi George VVieser'a, yazım hayatımın

ilk günlerindeki yardımları ve bu romanı Pocket Books'a sattığı için ilk

temsilcim Jake Ehvell'e.

Papa'yla görüşmemi kolaylaştırdığı, beni Vatikan Şehri'nin çok az kişinin

gördüğü kısımlarına soktuğu ve Roma'da geçirdiğim zamam unutulmaz kıldığı için

sevgili arkadaşım Irv Sittler'a.

İmkânsız mücadeleme dâhiyane bir şekilde yardıma olan ve bu romanın

ambigramlarını yaratan, yaşayan en hünerli ve yetenekli ressamlardan biri olan

John Langdon'a.

Sayısız konuda benim bir numaralı bilgi kaynağım olan Ohio Üniversitesi,

Chülicothe kütüphanesi müdürü, Stan Planton'a.

Büyük bir nezaket gösterip beni gizli altgeçitte (Passetto) gezdiren Sylvia

Cavazzini'ye.

Ve bir çocuğun sahip olabileceği en iyi anne baba, Connie ve Dick Brown'a... her

şey için teşekkür ederim.

7

Dan Brown

Ayrıca, CERN'e, Henry Beckett'a, Brett Trotter'a, Papalık Bilim Akademisi'ne,

Brookhaven Enstitüsü'ne, FermiLab Kütüphanesi'ne, Ol-ga Weiser'a, Milli Güvenlik

Enstitüsü'nden Don Ulsch'a, Wales Üniver: sitesi'nden Caroline H. Thompson'a,

Kathryn Gerhard ve Omar Al Kin-di'ye, John Pike ve Amerikan Bilim Adamları

Federasyonu'na, Heimlich Viserholder'a, Corinna ve Davis Hammond'a, Aizaz

Ali'ye, Rice Üniversitesi Galileo Projesi'ne, Mockingbird Pictures'dan Julie

Lynn ve Charlie Ryan'a, Gary Goldstein'a, Dave (Vilas) Arnold ve Andra

Cravvford'a, Global Kardeşlik Ağı'na, Phillips Exeter Akademisi Kütüphanesi'ne,

Jim Barrington'a, Margie Wachtel'ın gözünden hiçbir şey kaçırmayan adamı John

Maier'e, alt.masonic.members'a, Alan Wooley'e, Kongre Kütüphanesi Vatikan

Elyazmaları Sergisi'ne, Lisa Callamaro ve Callamaro Ajan-sı'na, Jon A.

Stowell'a, Vatikan Müzesi'ne, Aldo Baggia'ya, Noah Alire-za'ya, Harriet Walker'

a, Charles Terry'e, Micron Elektronik'e, Mindy Renselaer'a, Nancy ve Dick

Curtin'e, Thomas D. Nadeau'ya, NuvoMedia ve Rocket E-books'a, Frank ve Slyvia

Kennedy'e, Roma Turizm Kuru-lu'na, Maestro Gregory Brovvn'a, Val Brown'a, Werner

Brandes'e, Direct Contact'ten Paul Krupin'e, Paul Stark'a, Computalk

Netvrork'ten Tom King'e, Sandy ve Jerry Nolan'a, Web gurusu Linda George'a, Roma

Ulusal Sanat Akademisi'ne, fizikçi ve bilim adamı Steve Howe'a, Robert Weston'a,

New Hampshire, Exeter'daki Water Street Kitabevi'ne ve Vatikan Rasathanesi'ne

teşekkür ederim.

NOT: Yazarın özel isteği üzerine kitap içerisindeki ambigramlar orijinal olarak

kullanılmıştır.

Melekler ve Şeytanlar

GERÇEK:

Dünyanın en büyük bilimsel araştırma tesisi -İsviçre'deki Conseil Europeen pour

la Recherche Nucleaire (CERN-Avrupa Nükleer Araştırma Merkezi)- yakın zaman önce ilk karşımadde zerreciklerini üretmeyi başardı. Karşımadde, bir farkla fizik

madde ile özdeştir. Karşımadde, normal maddelerde bulunan elektrik yüklerinin

zıddı zerreciklerden oluşur. Karşımadde, insanlığın bildiği en güçlü enerji

kaynağıdır. Yüzde yüz verimlilikle enerji çıkarır (nükleer yanlım verimliliği

yüzde bir buçuktur). Karşımadde kirliliğe ya da radyasyona neden olmamakla

birlikte, bir damlası gün boyunca New York Şehri'ni aydınlatmaya yeter. Buna

rağmen, bir sakıncası vardır...

Karşımadde son derece kararsızdır. Herhangi bir şeyle... havayla bile temasa

geçtiği anda tutuşur. Karşımaddenin bir gramı, 20 kilotonluk -Hiroşima'ya atılan

bombayla aynı büyüklükte- nükleer bomba enerjisini içerir.

Yakın zamana kadar karşımadde sadece küçük miktarlarda üretiliyordu (bir defada

birkaç atom). Ama CERN, yeni Antiproton Hız Kesici'de (Antiproton Decelerator)

çok daha büyük miktarlarda karşımadde üretebilecek gelişmiş bir karşımadde

üretim tesisi- büyük gelişmeler kaydetti. Ortaya bir soru çıkıyor: Patlamaya son

derece hazır olan bu madde dünyayı mı kurtaracak, yoksa şimdiye dek yapılan en

ölümcül silahı üretmekte mi kullanılacak?

9

Melekler ve Şeytanlar

Yazarın Notu

Bu romanda adı geçen Roma'dakd tüm sanat eserleri, mezarlar, tüneller ve mimari

yapılar (bulundukları yerler de dahil olmak üzere) tamamen gerçektir. Günümüzde

hâlâ görülebilirler.

Illuminati kardeşliği de gerçektir.

11

VATİKAN ŞEHRİ

l.St. Pielro Bazilikası 8. Helikopter Pisti

2. St. Pietro Meydanı 9. Bahçeler

3. Şistine Şapeli 10. Passetto (Gizli Geçil)

4. Borgia Avlusu 11. Belvedere Avlusu

5. Papalık Ofisi 12. Merkez Postane

6. Vatikan Müzesi 13. Papalık Kabul Salonu

7. İsviçreli Muhafızlar Ofisi 14. Hükümet Sarayı

Melekler ve Şeytanlar

Önsöz

Fizikçi Leonardo Vetra'mn burnuna yanan et kokusu geldiğinde, bu kokunun

kendisinden çıktığını biliyordu. Başını kaldırarak, üstünde beliren siyah figüre

dehşet dolu gözlerle baktı. "Ne istiyorsun!"

Kulak tırmalayıcı ses, "La chiave," diye cevap verdi. "Şifre."

"Ama... bende..."

Sıcak beyaz nesneyi Vetra'mn göğsüne iyice bastırarak, ağırlığını yeniden aşağı

verdi. Kor nesneyle temas eden etin çıkardığı cızırtı duyuldu.

Vetra ıstırap içinde feryat etti. "Şifre yok!" Şuurunu yitirmeye başladığını

hissediyordu.

Siyah figür, ona ters ters bakü. "Ne avevopaura. Ben de bundan korkmuştum."

Vetra bilincini kaybetmemek için mücadele verse de, üstüne çöken karanlık

gittikçe artıyordu. Tek tesellisi, saldırganının peşinden geldiği şeyi asla

bulamayacak olmasıydı. Yine de kısa süre sonra siyah figür bir bıçak çıkartarak

Vetra'mn yüzüne yaklaştırdı. Bıçak yüzünün etrafında gezindi. Dikkatle.

Ustalıkla.

Vetra, 'Tanrı aşkına!" diye çığlık attı. Ama artık çok geçti.

15

Melekler ve Şeytanlar

1

Büyük Giza Piramidi'nin üst basamaklarında duran genç kadın kahkahalar atarak,

aşağı doğru ona sesleniyordu. "Robert, acele et! Daha genç bir erkekle evlenmem

gerekirdi!" Büyüleyici bir gülümsemesi vardı.

Robert, ona yetişmek için çabalıyor, ama taş kesen bacakları buna izin

vermiyordu. "Bekle," diye yalvardı. "Lütfen..."

Yukarı çıkarken gözleri bulamklaşıyordu. Kulaklarında bir çınlama vardı. Ona

yetinmeliyim! Ama başını yeniden kaldırıp baktığında kadın ortadan kaybolmuştu. Onun yerinde çürük dişli bir adam duruyordu. Adam dudaklarını garipçe bükerek

aşağı baktı. Ardından, tüm çöle yayılan acılı bir çığhk attı.

Robert Langdon, gördüğü kâbustan aniden uyanmıştı. Yatağının yanındaki telefon

çalıyordu. Sersemlemiş bir halde ahizeyi kaldırdı.

"Alo?"

Bir erkek sesi, "Robert Langdon'ı arıyorum," dedi.

Langdon yatağında doğrularak boğazını temizledi. "Robert Langdon... benim."

Kısık gözlerle dijital saatine baktı. Saat sabah 05.18'i gösteriyordu.

"Sizi hemen görmeliyim."

"Kimsiniz?"

"İsmim Maximilian Kohler. Ayrık zerrecik fizikçisiyim."

"Nesiniz?" Langdon dikkatini toplamakta güçlük çekiyordu. "Doğru Langdon'ı

aradığınıza emin misiniz?"

17 F:2

Dan Brown

"Harvard Üniversitesi'nde dini simgebilim profesörüsünüz. Simgebi-lim üstüne üç

kitap yazdınız ve..."

"Saatin kaç olduğunu biliyor musunuz?"

"Özür dilerim. Bende görmeniz gereken bir şey var. Bunu telefonda konuşamam."

Langdon'ın dudaklarında bilmiş bir gülümseme belirdi. Bu daha önce de olmuştu.

Dini simgebilim hakkında kitaplar yazmanın tehlikelerinden biri de, Tanrı'dan

son aldıkları işaretleri doğrulamasını isteyen dindar fanatiklerdi. Geçen ay

Oklahoma'dan bir striptizci, gelip yatak örtüsünün üstünde mucizevi bir biçimde

meydana çıkan çarmıhın geçerliliğini onaylarsa, hayatının en iyi seksini yapmayı

vaat etmişti. Langdon buna Tulsa Örtusün diyordu.

"Numaramı nasıl buldunuz?" Langdon saate rağmen nazik olmaya çalışıyordu.

"Dünya çapında ağda'"* kitabınızın sitesinde."

Langdon kaşlarını çattı. Kitabının sitesinde ev telefonunun yazmadığına adı gibi

emindi. Belli ki adam yalan söylüyordu.

Arayan kişi, "Sizi mutlaka görmeliyim," diye ısrar etti. "İyi ücret öderim."

Artık Langdon'ın tepesi atmaya başlıyordu. "Üzgünüm, ama gerçekten..."

"Eğer hemen çıkarsanız, burada saat..."

"Hiçbir yere gelmiyorum! Saat sabahın beşi!" Langdon telefonu kapatarak, kendini

yatağa bıraktı. Gözlerini kapatıp, yeniden uyumaya çalıştı. Hiç faydası yoktu.

Rüya aklından çıkmıyordu. İstemeden sabahlığını giydi ve aşağı indi.

Robert Langdon, Massaehusetts'deki Victorian tarzı boş evinde yalınayak dolaştı

ve âdet halini almış uykusuzluğunu kendi ilacıyla tedavi etti: buharı tüten bir

fincan Nestle's Quik. Cumbalardan giren nisan ay ışığı, şark halılarının üstünde

oynaşıyordu. Langdon'ın iş arkadaşları, yaşa-

r> Üstündeki lekelerin çarmıha gerilmiş insan şekli olduğuna inanılan Turin

Örtüsü'ne

gönderme. Tulsa Oklahoma'dadır. '") Worldwide Web.

18

Melekler ve Şeytanlar

clığı yerin evden çok antropoloji müzesine benzediği konusunda şakalar

yaparlardı. Kitap rafları, dünyanın her yerinden topladığı dini elsanatla-rıyla

doluydu -Gana'dan bir ekuaba, (Ghana'da Aşhanti kabilesinin küçük kız

çocuklarına bebek bakımını öğretmek için, kullanılan oyuncak bebekler. Ayrıca

kısır kadınların bebek sahibi olmaları için kullanılır.) İspanya'dan altın bir

haç, Ege'den bir Siklat (Yunan Adaları İdolü), hatta Borneo'dan nadir bulunan el

örgüsü bir boccus (renkli iplik ya da boncuklarla örülmüş muska), ebedi gençliği

sembolize eden genç bir savaşçı.

Langdon pirinç Maharishi sandığının üstünde oturup sıcak çikolatasının tadını

çıkarırken, cumbaya yansıyan görüntüsüne gözü takıldı. Görüntü çarpık ve

soluktu... hayalet gibi. Yaşlanan bir hayalet, diye düşündü. Bu ona, genç

ruhunun ölümlü bir kabuk içinde yaşadığını acımasızca hatırlatmıştı.

Klasik anlamda çok yakışıklı sayılmasa da, kırk yaşındaki Langdon'ın bayan iş

arkadaşlarının "ilim irfan sahibi" dediği bir görünümü vardı: gür kahverengi

saçların arasındaki beyaz teller, inceleyici mavi gözler, insanı tutsak eden

etkileyici bir ses ve bir atletin kaygısız, güçlü gülümsemesi. Hazırlık okulu ve

üniversitede dalgıç takımında yer alan Langdon hâlâ bir yüzücünün vücuduna

sahipti. Üniversitenin havuzunda her gün attığı elli kulaçla bir seksenlik

vücudunu formda tutuyordu.

Langdon'ın arkadaşları onu daima gizemli biri gibi görürlerdi -yüzyıllar arasına

sıkışıp kalmış bir adam. Hafta sonlarında onu kot pantolonunu çekmiş, okulun

dinlenme salonunda öğrencilerle bilgisayar grafiği ya da din tarihi hakkında

tartışırken görmek mümkündü; öte yandan ona, en iyi sanat dergilerinin

sayfalarında, Harris tüvit ceketiyle konuşma yapması için çağrıldığı müze

açılışlarında da rastlanabilirdi.

Sert bir öğretmen ve disiplinde taviz tanımayan biri olduğu halde Langdon, "iyi

espri yapma kayıp sanatını" takdir edenlerin en önünde gelirdi. Eğlenceden zevk

alması, öğrencileri arasında onlardan biriymiş gibi kabul görmesini sağlardı.

Kampustaki takma adı "Yunus" idi. Bu isim hem dost tavırlarından, hem de havuza

dalıp su topu maçında karşı takımın tüm oyuncularını saf dışı bırakmasını

sağlayan efsanevi yeteneğinden kaynaklanıyordu.

19

Dan Brown

Langdon tek başına oturup, dalgın gözlerini karanlığa dikerken, evinin

sessizliği, bu kez faks makinesinin çalmasıyla yeniden bozuldu. Kızmak için

yeterli güce sahip olmadığından, gülmek için kendini zorladı. .

Tannm şu kullarının haline bak, diye düşündü. Meşinlerinin gelmesi için iki bin

yıl sabrettiler ama hâlâ ısrarcılıktan vazgeçemiyorlar.

Boş fincanım bitkin bir halde mutfağa geri götürdü ve ağır adımlarla meşe lambri

kaplı çalışma odasına yürüdü. Gelen faks, çıktı tepsisinin üstünde duruyordu.

İçini çekerek kâğıdı kaldırıp baktı.

Bir anda duyduğu tiksintiyle kanı dondu.

Sayfanın üstündeki resim bir insan cesedine aitti. Ceset çırılçıplak soyulmuştu

ve kafası, tamamen arka tarafa bakacak şekilde döndürülmüştü. Kurbanın göğsünde

feci bir yanık izi vardı. Adam damgalanmış-tı... tek bir kelimeyle dağlanmıştı.

Bu, Langdon'm iyi bildiği bir kelimeydi. Çok iyi bildiği bir kelime. Süslü

harflere inanmayan gözlerle baktı.

Pumnûİ

"Illuminati," diye kekelerken kalbi hızla çarpıyordu. İmkânsız...

Langdon az sonra şahit olacaklarından korkar bir halde, faks kâğıdını ağır

çekimde 180 derece çevirdi. Kelimeye şimdi baş aşağı bakıyordu.

Soluğunu salıverdi. Kendini kamyon çarpmış gibi hissediyordu. Gördüklerine

inanmakta zorluk çekerek faks kâğıdını yeniden çevirdi, damgayı sağ taraf yukarı

gelecek şekilde ve sonra tekrar baş aşağı okudu.

"Illuminati," diye fısıldadı.

Langdon girdiği şokun etkisinde bir sandalyeye çöktü. Bir süre şaşkınlık içinde

kalakaldı. Sonra gözlerini yavaşça faks makinesinin yanıp sönen kırmızı ışığına

çevirdi. Bu faksı gönderen kişi hattı kapatmamıştı... konuşmak için bekliyordu.

Langdon yanıp sönen ışığa uzun süre baktı.

Ardından, titreyen elleriyle ahizeyi kaldırdı.

20

Melekler ve Şeytanlar

2

Langdon sonunda cevap verdiğinde adam, "Şimdi dikkatinizi çekmeyi başarabildim

mi?" dedi.

"Evet efendim, son derece iyi başardınız. Kendinizi tanıtmak ister misiniz?"

Sert ve mekanik bir ses, "Daha önce anlatmaya çalıştım," dedi. "Fizikçiyim. Bir

araştırma tesisi işletiyorum. Burada bir cinayet işlendi. Cesedi gördünüz."

"Beni nasıl buldunuz?" Langdon dikkatini veremiyordu. Aklına faks kâğıdının

üstündeki resim geliyordu.

"Size daha önce de söyledim. Worldwide Web'den. Kitabınızın sitesinden,

Illuminati Sanatı."

Langdon dikkatini toplamaya çalıştı. Kitabı edebiyat çevrelerinde fazla

tanınmıyordu ama internette hayli takipçisi olmuştu. Buna rağmen arayan kişinin

iddiası bir anlam ifade etmiyordu. Langdon, "O sayfada iletişim kurmak için

bilgi verilmiyor," diye itiraz etti. "Buna eminim."

"Buradaki laboratuvanmda Web'den kullanıcı bilgisi toplamakta oldukça becerikli

çalışanlarım var."

Langdon şüpheliydi. "Laboratuvarmız Web hakkında fazlasıyla çok §ey biliyor gibi

konuşuyorsunuz."

Adam, "Öyle olmalı," diye cevabı yapıştırdı. "Onu biz icat ettik."

Adamın sesindeki bir şey Langdon'a, onun şaka yapmadığım söylüyordu.

21

Dan Brown

Arayan kişi, "Sizi görmeliyim," diye ısrar etti. "Telefonda görüşebileceğimiz

bir mesele değil. Laboratuvarım Boston'dan sadece bir saatlik uçuş mesafesinde."

Çalışma odasının loş ışığında duran Langdon, elindeki faksı inceledi. Oldukça

dokunaklı bu resim, muhtemelen yüzyılın epigrafi buluşuydu, on yıllık

araştırması tek bir sembolle kanıtlanmış oluyordu.

Arayan ses, "Çok acil," diye bastırdı.

Langdon'ın gözleri damgaya kilitlenmişti. Illuminati yazısını tekrar tekrar

okudu. Çalışmaları daima fosillerin -eski belgeler ve tarihi söylenceler-

sembolik benzerlerine dayanırdı ama önündeki resim bugüne aitti. Şimdiki zaman.

Kendini canlı bir dinozorla karşılaşan paleontolog gibi hissediyordu.

Arayan ses, "Size uçak gönderiyorum," dedi. "Yirmi dakika içinde Boston'da

olur,"

Langdon ağzının kuruduğunu hissediyordu. Bir saatlik uçuş...

Arayan kişi, "Lütfen cüretimi mazur görün," dedi. "Burada size ihtiyacım var."

Langdon yeniden faksa baktı, eski bir efsane siyah beyaz şekilde onaylanmıştı.

Göstergeler korkutucuydu. Boş gözlerle cumbadan dışarı baktı. Şafak, arka

bahçesindeki huş ağaçlarının arasından sökmeye başlamıştı ama bu sabah manzarada

farklı bir şeyler vardı. Korku ve zindelik karışımı garip bir duygu hisseden

Langdon başka seçeneği olmadığını biliyordu.

"Kazandınız," dedi. "Uçağa nereden bineceğimi söyleyin."

22

Melekler ve Şeytanlar

3

Binlerce kilometre ötede, iki adam toplantı yapıyordu. Oda karanlıktı.

Ortaçağdan kalma. Taş.

Yetkili adam, "Benvenuto," dedi. Karanlık gölgelerin arasında, gözden uzakta

oturuyordu. "Başarılı oldun mu?"

Siyah figür, "Si," diye cevap verdi. "Perfettamente." Kelimeleri taş duvarlar

kadar sertti.

"Ve suçu kimin işlediği hiç şüphe götürmeyecek değil mi?"

"Hayır."

"Harika. Senden istediğim şey yanında mı?"

Katilin petrol kadar siyah gözleri parladı. Ağır bir elektronik-cihaz çıkartıp

masanın üstüne koydu.,;

Gölgeler arasındaki adam memnun görünüyordu. "İyi iş basardın."

Katil,ı"Kardeşliğe hizmet etmek bir onurdur," dedi.

"İkinci devre yakında başlayacak. Biraz dinlen. Bu gece dünyayı değiştirdik."

23

Dan Brown

4

Robert Langdon'ın Saab 900S'i, Callahan Tüneli'nden hızla geçip Logan Havaalanı

girişine yakın Boston Limanı'nın doğusuna çıktı. Gideceği yönü kontrol eden

Langdon, Aviation Yolu'nu bulup eski Eastern Airlines Binası'ndan sonra sola

saptı. Giriş yolunun üç yüz metre aşağısında, karanlığın içinde bir hangar

belirdi. Üstüne büyük bir "4" rakamı yazılmıştı. Park alanına çektikten sonra,

arabadan indi.

Binanın arkasından, mavi uçuş takımı içinde yuvarlak yüzlü bir adam çıktı.

"Robert Langdon mısınız?" diye seslendi. Adamın dostane bir sesi vardı.

Langdon'ın tanımlayamadığı bir aksanla konuşuyordu.

Arabasını kilitleyen Langdon, "Benim," dedi.

Adam, "Mükemmel zamanlama," dedi. "Yeni indim. Lütfen beni takip edin."

Binanın etrafından dolaşırlarken, Langdon gerginleştiğini hissediyordu. Şifreli

telefonlara ve yabancılarla gizli randevulara alışık değildi. Neyle

karşılaşacağını bilmediğinden her zamanki kıyafetlerini giymişti; spor pantolon, balıkçı yaka kazak ve Harris tüvit ceket. Yürürlerken, cebindeki faksı düşündü.

Üstündeki çizime hâlâ inanamıyordu.

Pilot, Langdon'ın gerginliğini hissetmiş gibiydi. "Uçmakla ilgili bir sorununuz

yok, değil mi efendim?"

Langdon, "Kesinlikle yok," diye yanıt verdi. Damgalanmış cesetlerle ilgili

sorunlarım var. Uçuşu kaldırabilirim.

24

Melekler ve Şeytanlar

Adam, Langdon'ı hangar boyunca yürüttü. Köşeyi dönüp piste çıktılar.

Langdon olduğu yerde donakalmış, pistin üstünde duran uçağa ağzı

açık bakıyordu. "Bununla mı gidiyoruz?" Adam sırıtıyordu. "Beğendiniz mi?"

Langdon uzun süre baktı. "Beğenmek mi? Bu da neyin nesi böyle?"

Önlerinde devasa bir uçak duruyordu. Tepesi tıraşlanarak dümdüz edilmemiş olsa,

bir uzay mekiğine benzediği bile söylenebilirdi. Pistin üstündeki haliyle dev

bir takozu andırıyordu. Langdon ilk başta rüya gördüğünü sanmıştı. Bu araç fiyat

bakımından, Buick'in havadaki dengi olmalıydı. Pratik anlamda, gövdenin

arkasında kalan iki kısa dümen kanadı dışında, kanatları yoktu. Kıç taraftan bir

çift sırt kılavuzu yükseliyordu. Uçağın geri kalanı gövdeden oluşuyordu -önden

arkaya yaklaşık altmış metre- pencereleri yoktu, uçağın gövdesinden başka bir

şey görünmüyordu.

Pilot yeni doğan bebeğiyle övünen bir baba edasıyla, "Tam dolu depoyla iki yüz

elli kilo geliyor," dedi. "Yarı sıvı hidrojenle çalışıyor. Gövdesi silikon

karbit liflerden oluşan bir titanyum matris. İtme kuvveti/ağırlık oranı 20:1;

çoğu jet uçağında bu oran 7:l'dir. Direktör seni görmek için sabırsızlanıyor

olmalı. Genellikle gözbebeğini göndermez."

Langdon, "Bu şey uçuyor mu?" diye sordu.

Pilot gülümsedi. "Ah evet." Langdon'ı pistin üstünden uçağa doğru götürdü.

"Biraz şaşırtıcı görünüyor, biliyorum ama alışsanız iyi olur. Beş yıl içinde her

yerde bu bebeklerden göreceksiniz -HSCT'ler- High Speed Civil Transports". İlk

satın alan bizim laboratuvarımız oldu."

Langdon, amma zengin laboratuvarmış, diye düşündü.

Pilot, "Bu uçak Boeing X-33'ün bir prototipi," diye devam etti. "Ama bunun gibi

düzinelerce var, National Aero Space Plane("' Rusların Sc-ramjet'i, İngilizlerin

HOTOL'u var. Gelecek bunda, ama kamu sektörüne girmesi için biraz zaman geçmesi

gerekiyor. Artık geleneksel jetlerle ve-dalaşabilirsiniz."

1 Yüksek Süratli Toplu Taşımacılık. "' Ulusal Havacılık ve Uzay Uçakları.

25

Dan Brown

Langdon başını kaldınp, kaygıyla uçağa baktı. "Sanırım ben gelenek sel jeti

tercih ederdim."

Pilot iskeleyi gösterdi. "Bu taraftan lütfen Bay Langdon. Dikkatli olun."

Langdon dakikalar sonra boş kabindeki yerini almıştı. Pilot, onu ön sıraya

oturttuktan sonra, uçağın ön kısmına giderek gözden kaybolmuştu.

Kabinin içi geniş ticari uçaklara şaşırtıcı derecede benziyordu. Aradaki tek

fark pencerelerin olmamasıydı ki, bu da Langdon'ı huzursuzlan-dırıyordu.

Çocukluğunda yaşadığı bir olayın asla üstesinden gelemediği için, klostrofobi

duyusundan yakasını kurtaramıyordu.

Langdon'ın kapalı yerlerden hoşlanmaması asla onun hayatım engelleyecek

boyutlarda değildi, ama yine de her zaman tedirgin ediyordu. Bu korku kendini

belli belirsiz şekillerde gösteriyordu. Duvar topu ve duvar tenisi gibi kapalı

yerlerde oynanan sporlardan kaçınırdı, ayrıca fakültedeki lojmanı hazır onu

beklediği halde, Victorian tarzı yüksek tavanlı, havadar evi için bir servet

ödemişti. Langdon genç bir delikanlıyken daima, sanat dünyasına olan tutkusunun,

müzelerin geniş açık mekânlarına duyduğu sevgiden kaynaklandığından

şüphelenmişti.

Altındaki motor kükreyerek çalışınca, uçağın gövdesi titredi. Langdon güçlükle

yutkundu ve bekledi. Uçağın pist üzerinde ilerlediğini hissediyordu. Başının

üstündeki hoparlörlerden halk türküsü ezgileri duyuldu.

Yanındaki duvarda asılı duran telefon iki kez çaldı. Langdon ahizeyi kaldırdı.

"Alo?"

"Rahat mısınız Bay Langdon?"

"Hiç değilim."

"Sakinlesin. Bir saat sonra orada olacağız."

"Peki orası tam olarak neresi?" Langdon bunu sorarken aslında nereye gittiğine

dair hiç fikri olmadığını fark etmişti.

Motorların hızını arttıran pilot, "Cenevre," diye yanıtladı. "Laboratı var

Cenevre'de."

26

Melekler ve Şeytanlar

Kendini biraz daha iyi hisseden Langdon, "Cenevre," diye tekrarladı. »New York

Eyaleti'nin kuzeyi. Ailem Seneca Gölü yakınlarında oturuyor. Cenevre'de bir

fizik laboratuvarı olduğunun farkında değildim;'

Pilot güldü. "New York'taki Cenevre değil Bay Langdon. İsviçre'deki

Cenevre."

Kelimeyi hazmetmesi biraz zamanım almıştı, "isviçre mı?" Langdon nabzının

yükseldiğini hissediyordu. "Laboratuvarm bir saatlik mesafede olduğunu

söylediğinizi sanmıştım!"

"Öyle Bay Langdon." Pilot kendi kendine güldü. "Bu uçak ses hızından on beş kat

hızlı gidiyor."

27

Dan Brown

5

Kalabalık bir Avrupa caddesinde katil, insanların arasında zikzaklar çizerek

ilerliyordu. Güçlü bir adamdı. Karanlık ve güçlü biriydi. Aldatıcı bir

kıvraklığı vardı. Yaptığı toplantının gerginliği hâlâ üstündeydi.

Kendi kendine, iyi gitti, dedi. Patronu yüzünü göstermediği halde, katil, onun

huzuruna çıktığı için onur duyuyordu. Patronu onunla ilk temas kurduğundan beri

gerçekten aradan sadece on beş gün mü geçmişti? O telefon görüşmesinin her

kelimesi hâlâ katilin hatırındaydı...

Arayan kişi, "İsmim Janus," demişti. "Akraba sayılırız. Ortak bir düşmanımız

var. Yeteneğini kiralayabileceğimi duydum."

Katil, "Kimi temsil ettiğinize bağlı," diye yanıtlamıştı.

Arayan kişi bunu ona söylemişti.

"Sizin şaka anlayışınız bu mu?"

Arayan kişi, "Anladığım kadarıyla ismimizi duymuşsun," diye cevap vermişti.

"Elbette. Kardeşlik bir efsanedir."

"Ama yine de benim gerçeği söylediğimden şüphe duyuyorsun."

"Kardeşlerin artık yok olduğunu herkes biliyor."

"Hileli bir taktik. En tehlikeli düşman kimsenin korkmadığı düşmandır."

Katil şüphelenmişti. "Kardeşlik devam ediyor mu?" "Şimdi eskisinden de derinden.

Köklerimiz görebildiğin her şeye uzanıyor... hatta en büyük düşmanımızın kutsal

kalesine kadar."

28

Melekler ve Şeytanlar

"İmkânsız. Onlara dokunulamaz." "Biz oraya kadar uzanıyoruz." "Kimse oraya kadar

uzanamaz."

"Çok yakında inanacaksın. Kardeşliğin gücünün su götürmez bir gösterisi

gerçekleşti. Basit bir ihanet ve kanıt olayı." "Ne yaptınız?" Arayan kişi ona

anlatmıştı. Katilin gözleri büyümüştü. "İmkânsız bir görev." Ertesi gün tüm

dünyadaki gazete başlıkları aynıydı. Katil artık inanıyordu.

Şimdi, on beş gün sonra, katilin inancı şüpheye mahal bırakmayacak kadar

sağlamlaşmıştı. Kardeşlik devam ediyor, diye düşündü. Bu gece güçlerini

göstermek için ortaya çıkacaklar.

Sokaklarda ilerlerken, siyah gözleri olacakların beklentisiyle parlıyordu.

Dünyadaki en gizli ve en çok korkulan kardeşlerden biri, onu hizmetine

çağırmıştı. Akıllıca bir seçim yaptılar, diye düşündü. Gizlilik konusundaki

ününün önüne geçebilecek tek şey onun bir ölümlü olduğuydu.

Şu ana dek onlara onurlu bir biçimde hizmette bulunmuştu. Cinayeti işlemiş ve

istendiği gibi nesneyi Janus'a teslim etmişti. Artık nesnenin yerleştirilmesi

Janus'un ne kadar nüfuz sahibi olduğuna bağlıydı. Yerleştirme işlemi... Katil, Janus'un böylesi hayret verici bir işi nasıl halledeceğini merak

ediyordu. Belli ki adamın içeriden bağlantıları vardı. Kardeşliğin hâkimiyeti

sınırsız gibiydi.

Katil, Janus, diye düşündü. Bir kod adı olduğu belli. Acaba iki yüze sahip Roma

tannsıyla mı ilgili diye merak etti... ya da Satürn'ün uydusu muydu acaba?

Aslında fark etmezdi. Janus sırrına varılmaz bir güce sahipti. Bunu hiç şüphesiz

kanıtlamıştı.

Katil yürürken, atalarının ona bakıp gülümsediğini hayal etti. Bugün onların

savaşını veriyordu, onların asırlarca... on birinci yüzyıl kadar eski zamanlarda

savaştığı aynı düşmanla savaşıyordu. Düşmanın haçlı ordula-n onun topraklarını

ilk yağmaladığında, insanlarına tecavüz edip öldürdüğünde, onları günahkâr ilan

ettiğinde, ibadethaneleriyle tanrılarını yıkığında, aynı düşmanla

savaşıyorlardı.

29

Dan Brovvn

Ataları kendilerini savunmak için küçük fakat ölümcül bir ordu kur muşlardı.

Ordu tüm ülkede koruyucular olarak ün salmıştı; ülkede dola şarak bulabildikleri

tüm düşmanları kıyımdan geçiren usta cellatlar. Sadece merhametsizce

öldürmeleriyle değil, aynı zamanda katliamların] uyuşturucu alarak kutlamalanyla

tanınıyorlardı. Seçtikleri uyuşturucu. haşhaş dedikleri güçlü bir maddeydi.

Bu ölümcül adamlar, kötü şöhretleri yayılırken tek bir isimle anılmaya

başlamışlardı -Haşhaşin- yani "haşhaş kullananlar". Haşhaşin kelimesi dünyadaki

hemen her dilde ölümle eşanlamda kullanılıyordu. Bu kelime günümüzde, modern

İngilizcede bile hâlâ kullanılır... ama öldürme zanaatı gibi kelime de

değişikliğe uğramıştır.

Şimdi bu kelime İngilizcede assassin, yani suikastçı, diye okunuyor.

30

Melekler ve Şeytanlar

6

Yaşadıklarına inanamayan ve uçak yolculuğundan rahatsız olan Ro-bert Langdon

güneşin kuruttuğu uçak pistine indiğinde, aradan altmış dört dakika geçmişti.

Kuru ve soğuk bir rüzgâr tüvit ceketinin klapalarını uçuşturuyordu. Açık hava

ona harika gelmişti. Gözlerini kısarak, etraflarını çevreleyen karlı tepelere

doğru yükselen yeşil vadilere baktı.

Kendi kendine, rüya görüyorum, dedi. Her an uyanabilirim.

X-33'ün arkalarında gürültüler çıkartan HEDM motor sesini bastırmak için bağıran

pilot, "İsviçre'ye hoş geldiniz," dedi.

Langdon saatine baktı. Sabah saat 07.07'yi gösteriyordu.

Pilot, "Altı zaman dilimi geçtik," dedi. "Burada saat öğleden sonra 13.00."

Langdon saatini ayarladı.

"Nasıl hissediyorsunuz?"

Langdon karnını ovuşturdu. "Kendimi Styrofoamn yemiş gibi hissediyorum."

Pilot başını salladı. "Yükseklik tutması. Yirmi bin metreye çıkmıştık. Oradayken

yüzde otuz daha hafifsiniz. Sadece Atlantik'i geçtiğimiz için şanslısınız.

Tokyo'ya gitseydik, uçağı daha yukarda uçurmak zorunda kalacaktım. O zaman

mideniz iyice bulanırdı."

'"' Suni köpük.

31

Dan Brown

Beti benzi atan Langdon başını sallayarak kendini şanslı saydı. Her şey dikkate

alınacak olursa, uçuş son derece sıradandı. Kalkış sırasında kemiklerini

sızlatan ivmelenme dışında uçağın hareketleri sıradandı; arada bir türbülansa

girmişler, yükselişe geçtiklerinde bir iki basınç değişikli-ği yaşamışlardı, ama

uçağın akıllara durgunluk veren bir süratle, saatte 17.000 kilometre hızla

gittiğini gösterecek hiçbir farklılık olmamıştı.

X-33'ün bakımıyla ilgilenmek üzere birkaç teknisyen piste koşuşturdu. Pilot

kontrol kulesinin yanındaki park alanında bekleyen siyah bir Pe-ugeot'ya kadar

Langdon'a eşlik etti. Bir süre sonra, vadi zemininde uzanan asfalt yolda

ilerliyorlardı. Uzakta bir yığın binanın zayıf görüntüsü yükseliyordu.

Dışarıdaki yemyeşil ovalar araba ilerlerken bulanıklaşıyor-du. Langdon, pilotun hız göstergesini saatte 170 kilometreye -saatte 100 milden

fazla- çıkartmasını hayretle izledi. Bu adamın hız tutkunluğu nedir böyle, diye

düşündü.

Pilot, "Laboratuvara beş kilometre kaldı," dedi. "Sizi iki dakikada oraya

götürürüm."

Langdon boş yere emniyet kemeri aradı. Neden şunu üç dakika yapıp, oraya sağ

salim varmıyoruz?

Araba hızla ilerlemeye devam etti.

Kasetçalara bir bant yerleştiren pilot, "Reba sever misiniz?" diye sordu.

Bir kadın şarkı söylemeye başlamıştı. "Bu sadece yalnızlık korkusu..."

Langdon, burada korku yok, diye düşünmeye daldı. Bayan iş arkadaşları onun

müzelere layık bir sanat eserleri koleksiyonuna sahip olmasını, boş bir evi, bir

kadının varlığının kesinlikle faydası dokunacağı konusunda ısrar ettikleri bir

evi doldurmak çabasından başka bir şey olmadığını söylerlerdi. Langdon, onlara

hayatında zaten üç sevgilisi olduğunu hatırlatarak -simgebilim, sutopu ve

bekârlık- söylediklerine daima gülerdi. Sevgililerinin sonuncusu sayesinde

dünyayı özgürce dolaşabiliyor, istediği kadar geç yatabiliyor, bir kadeh konyak

ve iyi bir kitapla evde geçirdiği sessiz akşamlarının tadını çıkarabiliyordu.

Langdon'ı hayallerinden uyandıran pilot, "Bizler küçük bir şehir gibiyiz," dedi.

"Burası sadece laboratuvar değil. Süpermarketimiz, hastanemiz ve hatta bir

sinemamız var."

32

Melekler ve Şeytanlar

Langdon boş gözlerle başını sallayarak, önlerinde yükselen binalara

baktı.

Pilot, "Aslında," diye ekledi. "Dünyadaki en büyük makineye sahi-

biz.

"Gerçekten mi?" Langdon gözleriyle kırları taradı.

"Onu orada göremezsiniz efendim." Pilot gülümsedi. "Toprağın altı kat altına

gömülü."

Langdon'm soracak vakti yoktu. Pilot hiç uyarmadan frenlere asıldı. Araba,

betonarme bir nöbetçi kulübesinin önünde patinaj yaparak durdu.

Langdon karşılarında duran tabelayı okudu, güvenlik bekleyin. Birden nerede

olduğunu fark ederek, panikledi. "Aman Tanrım! Pasaportum yanımda değil."

Şoför, "Pasaportlara gerek yok," diyerek onu temin, etti. "İsviçre Hü-kümeti'yle

yürürlükte olan bir anlaşmamız var."

Langdon, nöbetçiye bir kimlik uzatan şoförü hayretler içinde seyretti. Nöbetçi,

kimliği elektronik bir onay cihazından geçirdi. Makinede yeşil yandı.

"Yolcunun ismi nedir?"

Şoför, "Robert Langdon," diye yanıtladı.

"Kimin misafiri?"

"Direktör'ün."

Nöbetçinin kaşları yay gibi havaya kalktı. Arkasını dönerek bir bilgisayar

çıktısını, ekrandaki verilerle karşılaştırarak kontrol etti. Sonra pencereye

döndü. "İyi vakit geçirmenizi dilerim Bay Langdon."

Araba yeniden fırlayarak, tesisin ana girişine giden geniş bir adacığın

etrafından döndü. Karşılarında cam ve çelikten yapılmış ultra-modern, dörtgen

bir yapı duruyordu. Langdon binanın çarpıcı şeffaf tasarımından oldukça

etkilenmişti. Mimarlığa karşı her zaman bir sempatisi olmuştu.

Yol arkadaşı, ona, "Cam Katedral," dedi.

"Bir kilise mi?" •

F:3

Dan Brown

"Yo, hayır. Burada sahip olmadığımız tek şey bir kilise. Burada din fiziktir.

Tanrı'nın adını istediğiniz kadar anabilirsiniz." Güldü. "Mesonla-ra° ve

zerrelere*"* iftira etmeyin yeter."

Şoför arabayı döndürüp cam binanın önüne çekerken, Langdon şaşkınlık içinde

oturuyordu. Mesonlar ve zerreler? Sınır kontrolü yok. Mach 15 uçaklar. Bu

adamlar da kim Tanrı aşkına ? Cevap binanın ön yüzündeki granit levhada

yazıyordu:

(CERN) Conseil Europeen pour la *

Recherche Nucleaire

Yaptığı çevirinin doğruluğundan emin olan Langdon, "Nükleer Araştırma mı?" diye

sordu.

Şoför cevap vermedi. Öne doğru eğilmiş, arabanın kasetçalarıyla uğraşıyordu.

"Sizin durağınız burası. Direktör sizi bu girişte karşılayacak."

Tekerlekli iskemlede binadan çıkan bir adam Langdon'ın gözüne ilişti. Adam

altmışlı yaşlarının başında gibi görünüyordu. Sert bir çenesi olan sıska ve

tamamıyla kel adam, beyaz laboratuvar önlüğüyle, tekerlekli iskemlenin ayak

koyma yerine sıkıca basan bağcıklı siyah ayakkabılar giymişti. İki gri taşa

benzeyen gözlerindeki cansız bakış uzaktan bile fark ediliyordu.

Langdon, "Bu o mu?" diye sordu.

Şoför başını kaldırıp baktı. "Hay Allah." Dönüp Langdon'a uğursuz bir

gülümsemeyle baktı. "İti an çomağı hazırla."

Langdon neyle karşılaşacağından emin olmayan bir tedirginlikle araçtan indi.

Tekerlekli iskemledeki adam, Langdon'a doğru ilerleyerek, soğuk ve nemli elini

uzattı. "Bay Langdon? Sizinle telefonda konuşmuştuk. İsmim Maximilian Kohler."

''' Elektronla proton arasında bir maddecik. (*°> Atomları oluşturan

birimlerin özmaddesi.

34

Melekler ve Şeytanlar

7

CERN Genel Direktörü Maximilian Kohler, König -Kral- diye tanınıyordu. Bu unvan,

tekerlekli iskemledeki tahtından egemenliğini yöneten kişiye saygıdan çok,

duyulan korkunun ifadesiydi. Birkaç kişi, onu şahsen tanıdığı halde,

sakatlanmasına yol açan korkunç hikâye CERN'de efsane haline gelmişti. Aksiliği

ya da kendini bilime adaması yüzünden onu kimse suçlayamıyordu.

Langdon, Kohler'la karşılasak henüz birkaç saniye olduğu halde, adamın mesafeli

biri olduğunu hemen sezmişti. Kohler'ın tekerlekli iskemlesi ana girişe doğru

sessizce süratlenirken, Langdon, ona yetişmek için koşuşturmak zorunda kalmıştı.

Bu tekerlekli iskemle o güne dek Langdon'ın gördüklerine hiç benzemiyordu; çok

hatlı bir telefon, mesaj-laşma sistemi, bilgisayar ekranı, hatta hareketli bir

video kamera gibi elektronik cihazlarla donatılmıştı. Kral Kohler'ın seyyar

komuta merkezi.

Langdon mekanik bir kapıdan geçerek, CERN'in dev ana lobisine : kadar peşinden

gitti.

Langdon başını semaya doğru kaldırıp bakarak, Cam Katedral, diye derin

düşüncelere daldı.

Başının üstündeki mavimsi cam çatı akşamüstü güneşinde parıldıyor, geometrik

ışınlar çizerek, odaya görkemli bir hava katıyordu. Köşeli gölgeler beyaz

seramik duvarlara ve mermer zemine düşerek damar görüntüsü veriyordu. Havada

temiz ve steril bir koku vardı. Bir avuç bilim adamı et-; I rafta hızlı

adımlarla dolaşırken, ayak sesleri boşlukta yankı .yapıyordu.

b 35

I

Dan Brown

"Bu taraftan lütfen Bay Langdon." Sesi neredeyse bilgisayardan çıiy. yor

gibiydi. Sert yüz hatları gibi aksanı da sert ve katıydı. Kohler öksürdjj ve

donuk gri gözlerini Langdon'dan ayırmadan ağzını beyaz bir mendine sildi.

"Lütfen acele edin." Tekerlekli iskemle yer karolarının üzerinde zm. lar gibi

gidiyordu.

Langdon, onun peşinden giderken, ana salondan kollara ayrılan sayısız koridorun

önünden geçti. Kohler'ı gören bilim adamları, böylesi birinin eşlik ettiği

kişinin kim olabileceğini merak eden gözlerle Langdon'a baktılar.

Sohbet etmeye çalışan Langdon, "Daha önce CERN'i hiç duymadığımı..." diyerek

başladı. "İtiraf etmeye utanıyorum."

Kohler, "Hiç şaşırtıcı değil," diye cevap verdi. Verdiği .'usa yanıtın yeteri

kadar sert bir etkisi olmuştu. "Çoğu Amerikalı, Avrupa'yı bilimsel

araştırmalarda dünya lideri olarak kabul etmez. Onların bize bakış açısı,

değişik bir alışveriş mekânından öteye geçmiyor. Aslında Einstein, Gali-leo ve

Newton gibi adamların milliyetleri düşünüldüğünde, bunun tuhaf bir bakış açısı

olduğunu söylemek mümkün." Langdon nasıl cevap vereceğini şaşırmıştı. Cebindeki faksı çıkardı. "Bu

fotoğraftaki adam, siz acaba..."

Kohler el işaretiyle onun sözünü kesti. "Lütfen. Burada olmaz. Şimdi sizi ona

götürüyorum." Elini uzattı. "Onu bana verseniz daha iyi olur."

Langdon faksı ona vererek sessizce peşinden gitti.

Kohler aniden sola dönerek, ödüllerle donatılmış geniş bir koridora saptı.

Diğerlerinden oldukça büyük bir levha, girişte dikkat çekiyordu. Bronzun üstüne

kazınmış yazıyı okumak için yanından geçerken Langdon yavaşladı.

ARS ELEKTRONİK ÖDÜLÜ

Dijital Çağdaki Kültürel Buluş için Tim Berners Lee ile CERN'e

DÜNYA ÇAPINDA AĞI

İcat Etmeleri Sebebiyle Verilmiştir.

Langdon metni okurken, Tanrı beni kahretsin, diye düşündü. Adam şaka

yapmıyormuş. Langdon daima Web'in bir Amerikan buluşu olduğunu

36

Melekler ve Şeytanlar

v,miistü Ama elbette bu konudaki bilgisi kendi kitabının sitesi ve eski düşüm1

lu3

ntosh'u ile Louvre ya da El Prado'ya yaptığı ziyaretlerle sınırlıydı.

Yeniden öksürerek ağzım silen Kohler, "Web," dedi. "Buradaki bilgi-var

sitelerinin kendi içinde bir şebeke olarak başladı. Böylece farklı bö-ı

inlerdeki bilim adamları son buluşlarını birbirleriyle paylaşabiliyorlardı. Tabi

bütün dünya Web'in Amerikan teknolojisi olduğunu zannediyor."

Langdon koridorda onu takip etti. "Neden doğru anlaşılmasını sağlamıyorsunuz?"

Kohler ilgilenmediğini ifade eden bir tavırla omzunu silkti. "Ufak bir teknoloji

konusunda ufak bir yanlış anlama. CERN, bilgisayarlann dünya çapında birbirine

bağlanmasının çok daha ötesinde. Bilim adamlarımız neredeyse her gün t ir mucize

gerçekleştiriyor."

Langdon, Kohler'a sorgulayan gözlerle baktı. "Mucizeler mi?" Buradaki "mucize"

sözcüğü elbette Harvard'daki Fairchild Fen Binası civarında kullanılan kelimeyle

aynı anlamda değildi. Mucizeler İlahiyat Fakültesinin işiydi.

Kohler, "Sesiniz kuşkulu geliyor," dedi. "Ben sizin dini simgebilimci olduğunuzu

sanıyordum. Mucizelere inanır mısınız?"

Langdon, "Mucizeler konusunda kesin fikrim yok," dedi. Özellikle de fen

laboratuvarlarında meydana gelenler konusunda.

"Belki de mucize yanlış kelimeydi. Sizin dilinizle konuşmaya çalışıyordum."

"Benim dilim mi?" Langdon birden rahatsız olmuştu. "Sizi hayal kırıklığına

uğratmak istemem ama bayım, ben dini simgebilimle uğraşıyorum... ben bir

akademisyenim, papaz değil."

Kohler aniden yavaşlayarak döndü, bakışları biraz yumuşamıştı. "Elbette. Ne

kadar budalaca davrandım. Belirtilerini saptamak için insanın kanser olması

gerekmez."

Langdon konunun bu şekilde kapatıldığını daha önce hiç duymamıştı.

Koridorda ilerlerken Kohler başını salladı. "Sanırım siz ve ben birbirimizi son

derece iyi anlayacağız Bay Langdon."

Nedense Langdon bundan şüphe duyuyordu.

ikisi birlikte koştururlarken, Langdon ileriden gelen derin bir güm-rtü

hissetti. Attığı her adımla birlikte ses daha da belirginleşiyor, du-

37

Dan Brown

varlarda yankı yapıyordu. Önlerinde uzanan koridorun sonundan ge]n gibiydi.

Bağırmak zorunda kalan Langdon sonunda, "Bu ne?" diye sordu. &w, bir yanardağa

yaklaşıyorlarmış gibi hissediyordu.

Koliler, "Serbest Düşüş Tüpü," diye cevap verirken, boğuk sesi hjc çaba

göstermesine gerek kalmadan duyulmuştu. Başka açıklama yapma-di.

Langdon da sormadı. Oldukça yorulmuştu, Majrimilian Kohler ise misafirperverlik

ödülü almaya hevesli görünmüyordu. Langdon kendine orada bulunuş sebebini

anımsattı. Illuminati. Bu dev tesiste bir ceset \ ardı... görmek için 5000

kilometre yol kat ettiği bir sembolle damgalanma bir ceset.

Koridorun sonuna yaklaştıklarında, Langdon'ın tabanlarında titreşimler yaratan

gürültü .neredeyse kulakları sağır edecek bir hal almıştı, Köşeyi dönünce, sağ tarafta bir seyir galerisi belirdi. Eğimli bir duvara, denizaltı pencerelerine

benzeyen dört kalın camlı kapı yerleştirilmişti. Langdon durarak bu camlardan

birinden içeri baktı.

Profesör Robert Langdon hayatı boyunca birtakım tuhaf şeyler görmüştü ama bu

aralarında en tuhaf olanıydı. Halüsinasyon gördüğünden şüphelenerek gözlerini

birkaç kez açıp kapattı. Çember şeklinde dev bir odaya bakıyordu. Odanın

ortasında, ağırlıksız gibi süzülen insanlar vardı. Üç tane. İçlerinden biri el

sallayarak havada takla attı. Tanrım, diye düşündü. Oz ülkesindeyim.

Odanın zemini iç içe girmiş ızgaralardan oluşmuştu, sanki dev bir kümes teli

döşenmişti. Izgaranın altından büyük bir pervanenin bulanık-laşmış metalik şekli

görünüyordu.

Onu beklemek için duran Kohler, "Serbest Düşüş Tüpü," dedi. "Kapalı mekânda

yapılan paraşütsüz hava gösterisi. Stresten kurtulmak için. Burası dikey rüzgâr

tüneli."

Langdon şaşkınlıkla bakıyordu. Serbest düşüş yapanlardan biri, obez bir kadın,

pencereye doğru hareket etti. Hava akımlarıyla hırpalanıyordu ama yine de

sırıttı ve Langdon'a başparmağını yukarı kaldırarak işaret yaptı. Langdon belli

belirsiz gülümseyerek hareketine karşılık verirken, bu hareketin erkek cinsel

gücü için antik çağlarda kullanılan sembol olduğunu kadının bilip bilmediğini

merak ediyordu.

38

i.

Melekler ve Şeytanlar

Langdon, şişman kadının minyatür paraşüte benzeyen şeyi kullanan k kişi olduğunu

fark etmişti. Üstüne sarmalanan kumaş kadının üstünce oyuncak gibi

dalgalanıyordu. Langdon, Kohler'a, "Küçük paraşüt ne cin9" diye sordu. "Çapı bir

metreden fazla olamaz."

Kohler, "Sürtünme," dedi. "Fanın onu kaldırabilmesi için aerodinamiğini

azaltıyor." Yeniden koridordan aşağı gitmeye başlamıştı. "Bir metrekarelik

sürtünme, düşen bir bedeni yaklaşık yüzde yirmi oranında yavaşlatır."

Langdon anlamadan başını salladı.

O gecenin ilerleyen saatlerinde, yüzlerce kilometre ötedeki bir ülkede, bu

bilginin hayatım kurtaracağını asla tahmin edemezdi,

39

Dan Brown

t

'''¦ IV

'ti

8 t

ibik

Kohler ile Langdon CERN ana binasının arkasından, İsviçre'nin kuvvetli güneş

ışığına çıktıklarında, Langdon eve götürüldüğünü sandı. Önünde duran manzara

herhangi bir seçkin üniversite kampusuna benziyordu.

Çimle kaplı bir bayır, tuğla lojmanlarla yürüyüş yollarının oluşturduğu avlular

arasında akçaağaç kümelerinin göründüğü geniş bir ovaya doğru iniyordu.

Akademisyen görüntüsündeki bireyler, ellerindeki kitap yığınlarıyla binalara

aceleyle girip çıkıyorlardı. Bu okul havasını vurgulamak istercesine, uzun saçlı

iki hippi, lojman pencerelerinin birinden yayılan Mahler'in Dördüncü Senfonisi

eşliğinde frizbi oynuyorlardı.

Kohler tekerlekli iskemlesini patikadan binalara doğru sürerken, "Bunlar bizim

lojmanlarımız," dedi. "Burada üç binden fazla fizikçi bulunuyor. CERN tek

başına, tüm dünyadaki zerrecik fizikçilerinin -dünyadaki en parlak zekâların-

yansını çalıştırır. Almanlar, Japonlar, İtalyanlar, Hollandalılar, ne ararsan.

Fizikçilerimiz beş yüzden fazla üniversiteyi ve altmış milliyeti temsil ediyor."

Langdon şaşırmıştı. "Nasıl anlaşıyorlar?" "İngilizce elbette. Bilimin evrensel

dili."

Langdon o ana dek hep matematiğin bilimin evrensel dili olduğunu duymuştu, ama

tartışamayacak kadar yorgundu. Vazifesini yaparak patikada Kohler'ı takip etti.

40

Melekler ve Şeytanlar

Yolun yarısına vardıklarında, bir adam koşarak yanlarından geçti. r jydi5i

tişörtte şu mesaj yazılıydı: got yoksa, zafer de yoki Langdon ardından hayretle

baktı. "Got mu?" Kohler, "Genel Oluşturulmuş Teori," diyerek espri yaptı. "Her

şeyin

teorisi."

Langdon, "Anlıyorum," dedi ama hiçbir şey anlamamıştı.

"Zerrecik fiziğine aşinalığınız var mı Bay Langdon?"

Langdon omzunu silkti. "Genel fizikten anlıyorum... düşen vücutlar oibi şeyler."

Tramplen atlamada yıllar boyunca edindiği tecrübe ona, yerçekiminin muazzam

kuvvetine karşı derin bir saygı duymayı öğretmişti. "Zerrecik fiziği atomları

inceliyor, öyle değil mi?"

Kohler başını iki yana salladı. "Bizim uğraştığımız şeyle karşılaştırıldığında,

atomlar gezegenler gibi görünür. Biz bir atomun çekirdeği ile ilgileniyoruz,

yani bütünün on binde biri büyüklüğünde bir şeyle." Yeniden öksürdü, sesi hasta

gibiydi. "CERN'deki kadın ve erkekler, zamanın başlangıcından beri sorulan aynı

sorulara cevap bulmak için buradalar. Nereden geldik? Neden meydana geldik?"

"Peki bu cevaplar fizik laboratuvarlarında mı?"

"Şaşırmış gibisiniz."

"Öyleyim. Bu soru bana biraz ruhani geliyor."

"Bay Langdon, bir zamanlar tüm sorular ruhaniydi. Zamanın başlangıcından bu

yana, bilimin anlayamadığı boşlukları doldurmak için ruhani-liğe ve dine

başvuruldu. Bir zamanlar güneşin doğup batması Helios ile alev arabasına

bağlanmıştı. Depremler ve tsunamiler Poseidon'un gazabıydı. Bilim artık bu

tanrılann sahte idoller olduğunu kanıtladı. Yakında tüm tanrıların sahte idoller

oldukları kanıtlanacak. Bilim günümüzde insanın aklına gelen hemen her soruya

cevap verebiliyor. Geriye sadece birkaç soru kaldı ve bu sorular anlaşılması güç

olanlar. Nereden geldik? Burada ne yapıyoruz? Hayatın ve evrenin anlamı ne?"

Langdon hayrete düşmüştü. "CERN'in cevap bulmaya çalıştığı sorular bunlar mı?"

"Düzelteyim. Bunlar bizim cevaplıyor olduğumuz sorular."

İki adam birlikte lojmanlar arasındaki avluda ilerlerken, Langdon sustu.

Yürürken başının üstünden geçen bir frizbi tam önlerine düştü. Kohler

umursamadan yoluna devam etti.

Avlunun diğer ucundan biri seslendi. "S'il vous platt!"

41

Dan Brown

Langdon omzunun üstünden geriye baktı, kolej paris yazılı süveter giyen beyaz

saçlı yaşlıca bir adam el sallıyordu. Frizbiyi yerden kaldıran Langdon, onu

ustaca geri fırlattı. Yaşlı adam onu tek parmağıyla yakaladı ve omzunun üstünden

oyundaki eşine atmadan önce birkaç kez zıplattı. Langdon'a, "Mersi!" diye

seslendi.

Langdon nihayet ona yetiştiğinde Kohler, "Tebrikler," dedi. "Az önce Nobel Ödülü

sahibi Georges Charpak'"' ile frizbi oynadın. Süperilet-ken odacığı mucididir."

Langdon başını salladı. Şanslı günümdeyim.

Gidecekleri yere varmaları Langdon ile Kohler'ın üç dakikasını daha aldı. Kavak

ağaçlarından oluşan bir korunun içindeki bakımlı geniş bir lojman eviydi. Diğer

lojmanlarla karşılaştırıldığında bu bina son derece lüks görünüyordu. Önünde

duran taş tabelada c binasi yazılıydı.

Langdon, ne yaratıcı birisim, diye düşündü.

Ama sadece ismine karşın C Binası, Langdon'ın mimari tarzına uygundu:

muhafazakâr ve sağlam. Ön cephe kırmızı tuğlalardan yapılmıştı, süslü

korkulukları vardı ve simetrik çitlerle çevrelenmişti. İki adam girişe giden taş

patikada ilerlerken, bir çift mermer kolondan oluşan kapının altından geçtiler.

Birinin üstüne bir not yapıştırılmıştı.

BU İYON SÜTUNUDUR

Fizikçi duvar yazısı mı acaba? Kolona göz atarken kendi kendine kıkırdayan

Langdon düşüncelere dalmıştı. "Dâhi fizikçilerin hata yaptığını görmek içimi

ferahlattı."

Kohler dönüp ona baktı. "Ne demek istiyorsunuz?"

"Bu notu yazan her kimse hata yapmış. Bu İyon sütunu değil. İyon sütunlarının

enleri tek biçimlidir. Bu ise gittikçe inceliyor. Bu sütun Do-rik, yani Yunan

karşılığı. Sık yapılan bir hatadır."

Kohler gülümsemedi. "Yazan kişi espri yapmış Bay Langdon. İyon demek, iyonlar

içeriyor demektir, yani elektrik yüklü zerrecikler. Nesnelerin pek çoğunda

vardır."

Langdon sütuna yeniden bakarak hafifçe inledi.

'"' 1992*de fizik dalında Nobel Ödülü'nü kazanan Georges Charpak 1959'dan beri

İsviçre'de CERN laboratuvarmda çalışmaktadır. Nükleer alanlarda ve tıpta

kullanılan sA-perileıken odacığını keşfetmiştir.

42 \-

i

¦ İt

Melekler ve Şeytanlar

Langdon C Binası'nın en üst katında asansörden inerken kendini hâ-l* aptal gibi

hissediyordu. İyi döşenmiş bir koridorda Kohler'ın peşinden itti Alışılmadık bir

dekoru vardı... kiraz ağacından bir divan, porselen yer vazosu ve oyma işleri.

Kohler, "Bilim adamlarını, yani çalışanlarımızı rahat ettirmek istiyoruz," diye

açıklama yaptı.

Langdon, belli oluyor, diye düşündü. "Demek fakstaki adam burada yaşıyordu, öyle

mi? Çalışanlarınızdan yüksek mevki sahibi biri miydi?"

Kohler, "Sayılır," dedi. "Bu sabah benimle yapacağı toplantıyı kaçırdı ve

çağrısına cevap vermedi. Onu aramak üzere buraya geldim ve kendi salonunda onu

ölü olarak buldum."

Ceset görmek üzere olduğunu fark eden Langdon, ani bir ürperti hissetti. Hiçbir

zaman güçlü bir mideye sahip olamamıştı. Bu zayıf yönünü, bir sanat

öğrencisiyken öğretmeni Leonardo Da Vinci'nin ölüleri mezardan çıkartıp

kaslarını parçalara ayırarak insan formunda ustalığa ulaştığını söylediğinde

keşfetmişti.

Kohler koridorun diğer ucuna doğru önden gitti. Tek bir kapı vardı. Kohler,

"Sizin deyiminizle Penthouse,"0 derken, alnından bir damla ter aktı.

Langdon önlerinde duran meşe kapıya baktı. Üstündeki levhada şu

isim yazıyordu:

LEONARDO VETRA

Kohler, "Leonardo Vetra," dedi. "Gelecek hafta elli sekiz yaşında olacaktı.

Zamanımızın en parlak bilim adamlarından biriydi. Ölümü bilim adına büyük bir

kayıp oldu."

Langdon bir an için Kohler'ın katı yüzünün duygulandığını görür gibi oldu. Ama

bu ifade geldiği kadar çabuk gitti. Kohler elini cebine atarak, çıkarttığı geniş

anahtarlığı karıştırmaya başladı.

Birden Langdon'ın aklına garip bir düşünce geldi. Bina bomboş gibiydi. "Herkes

nerede?" diye sordu. Az sonra bir cinayet mahalline girecekleri dikkate

alınırsa, bu sükûnet tam olarak beklediği şey değildi.

Teras katı.

43

Dan Brown

Anahtarı bulan Kohler, "Bina sakinleri laboratuvarlarında," dedi. Langdon

düzelterek, "Benpolisten bahsediyorum," dedi. "Gelip gj^ ler mi?"

Kohler anahtarın yarısı delikteyken durdu. "Polis mi?" Langdon, Direktör'le göz

göze geldi. "Polis. Bana gönderdiğin^ faksta bir cinayet söz konusuydu. Polisi

aramış olmalıydınız." "Ama elbette aramadım."

"Ne?"

Kohler'ın gri gözleri sertleşti. "Karmaşık bir durum Bay Langdon." Langdon

birden endişeye kapıldı. "Ama... elbette bu durumdan birileri haberdar oldu,

değil mi?"

"Evet. Leonardo'nun evlat edindiği kızı. Kendisi de burada CERN' deki

fizikçilerden biridir. O ve babası bir laboratuvarı birlikte kullanıyorlardı.

Onlar ortak. Bayan Vetra.bu hafta saha araştırması yaptığı için burada değildi.

Kendisine babasının ölümünü bildirdim ve konuştuğumu-üzere buraya dönüyor." "Ama

bir adam öldü..."

Kohler sert bir sesle, "Resmi bir soruşturma yapılacak," dedi. "Bı nunla

birlikte, Vetra'nın laboratuvarı da mutlaka araştırılacaktır, ki ora: o ve kızı

için çok özeldi. Bu yüzden bu iş, Bayan Vetra gelene kadar bek leyecek. Ona en

azından bu kadarcık ayrıcalık tanımak benim borcum." Kohler anahtarı çevirdi. Kapı arkaya doğru açılırken, koridora dolan soğuk hava Langdon'n yüzüne çarptı.

Şaşkınlıkla geriye doğru sendeledi. Yabancı bir dünyamı eşiğinde durmuş

bakıyordu. Karşısındaki daire yoğun, beyaz bir sisle kaplıydı. Sis bulutları

mobilyaların etrafında dumanlı anafor oluşturuyor ve odayı kalın bir pusa

boğuyordu.

Langdon, "Bu ne biçim..." diye kekeledi.

Kohler, "Freonn soğutma sistemi," diyerek cevap verdi. "Cesedi muhafaza etmek

için daireyi soğuttum."

Langdon soğuk yüzünden tüvit ceketinin düğmelerini ilikledi. Oz ül-kesindeyim,

diye düşündü. Ve sihirli terliklerimi yanıma almayı unuttum.

Halojenli hidrokarbon gazı.

44

1

Melekler ve Şeytanlar

Langdon'ın önünde duran ceset korkunçtu. Merhum Leonardo Vetra çırılçıplak

soyulmuş bir halde sırtüstü yerde yatıyordu. Cildi mavimsi gri bir renk almıştı.

Boyun kemikleri kırıldığı yerden dışarı fırlamıştı ve kafası tamamen arkaya

döndürülmüştü. Yere yaslanan yüzü görünmüyordu. Adam, kendi idrarının donmuş

gölcüğünde yatıyordu. Buruşmuş cinsel organının etrafındaki kıllar dondan

kristalize olmuştu.

Mide bulantısıyla başa çıkmaya çalışan Langdon bakışlarını kurbanın göğsüne

çevirdi. Fakstaki simetrik yaraya defalarca baktığı halde, yanığın yakından

görüntüsü çok daha etkiliydi. Kabaran ve kömürleşen etin üstünde düzgün bir

şekil görünüyordu... sembol kusursuzca oluşmuştu.

Langdon içinde hissettiği yoğun ürpertinin havalandırmadan mı, yoksa o anda

baktığı manzaranın yarattığı şaşkınlıktan mı kaynaklandığını merak etti.

Cesedin etrafında dönüp kelimeyi yukarıdan aşağı okurken kalbi deli gibi

çarpıyor, simetrideki dehayı tekrar tekrar kabul ediyordu. Şimdi baktığı sembol

daha az anlaşılır gibiydi.

45

Dan Brown

"Bay Langdon?"

Langdon duymuyordu. Başka bir dünyadaydı... onun dünyası, onuı kendini rahat

hissettiği ortam, tarihin, mitin ve gerçeklerin bileşkesindeı oluşan bir dünya,

tüm duyularını bastırmıştı. Çarklar dönüyordu.

"Bay Langdon?" Kohler'ın gözleri beklentiyle onu inceliyordu.

Langdon başını kaldırmadı. İlgisi artmış, tüm dikkatini toplamıştı "Ne kadarını

biliyorsunuz?"

"Sadece sizin Web sitenizde okuduğum kadarını. Illuminati kelimes. 'aydınlanmış

kişiler' anlamına geliyor. Bir çeşit eski kardeşlik ismi."

Langdon başını salladı. "Bu ismi daha önce duymuş muydunuz?"

"Bay Vetra'nın dağlandığını görene kadar duymamıştım."

"Ve bu yüzden internette arama yaptınız, öyle mi?"

"Evet."

"Ve hiç şüphesiz kelime araması yüzlerce sonuç çıkarmıştır."

Kohler, "Binlerce," dedi. "Ama sizinkinde Harvard, Oxford ve saygın bir yayıncı

ile ilgili yayınları içeren bir liste kaynak gösterilmişti. Bir bilim adamı

olarak, bilginin sadece geldiği kaynak oranında değerli olduğunu biliyorum.

Sizin gösterdiğiniz kaynaklar bana güvenilir geldi."

Langdon'ın bakışları hâlâ cesedin üstündeydi.

Kohler daha fazla konuşmadı. Önlerinde duran manzaraya Langdon'ın bir ışık

tutmasını bekleyerek, sessizce bakıyordu.

Başını kaldıran Langdon, donmuş dairede gözlerini gezdirdi. "Bu konuyu daha

sıcak bir yerde konuşabilir miyiz?"

"Bu oda gayet iyi." Kohler soğuğu unutmuş gibi görünüyordu. "Burada

konuşacağız."

Langdon kaşlarını çattı. Illuminati'nin hiç de kolay bir hikâyesi yoktu.

Açıklamaya çalışırken donup öleceğim. Yeniden damgaya baktığında dehşet duygulan

kabardı.

Modern simgebilimde Illuminati amblemi anlatıları efsaneleştiği halde, şimdiye

dek onu gerçekten gören bir akademisyen olmamıştı. Eski belgeler sembolü bir ambigram olarak tarif ediyordu -ambi "her iki" anlamına geliyordu- yani kelimeyi

her iki şekilde de tanımlamak mümkündü. Simgebilimde ambigramlar sıkça

kullanılsa da -gamalı haçlar, yin ve yang, Yahudi yıldızı, basit haçlar- bir

kelimenin ambigram biçimine uyarlanması oldukça imkânsız görünüyordu. Modern

sembolistler yıllarca "II-

46

Melekler ve Şeytanlar

luminati" kelimesini mükemmel simetrik tarzda yazmaya çalışmışlar ama hüsrana

uğramışlardı. Artık pek çok akademisyen sembolün varlığının sadece bir efsane

olduğu kanaatindeydi.

Kohler, "Peki kim bu Illuminati?" diye sordu.

Langdon, evet, diye düşündü, gerçekten kim? Hikâyesini anlatmaya başladı.

Langdon, "Tarihin başlangıcından beri," diye açıkladı. "Bilim ile din arasında

derin bir uçurum var olmuştur. Copernicus gibi sözünü sakınmayan bilim

adamları..."

Kohler, "Öldürülmüşlerdi," diyerek sözünü kesti. "Bilimsel gerçekleri

açıkladıkları için kilise tarafından öldürüldüler. Din daima bilime

zulmetmişti."

"Evet. Ama 1500'lerde bir grup adam Roma'da kiliseye karşı savaştı. İtalya'nın

en aydın kişilerinden bazıları -fizikçiler, matematikçiler, astronomlar-

kilisenin hatalı öğretileri hakkında kaygılarını paylaşmak için gizlice

buluşmaya başladılar. Kilisenin 'gerçek' üzerindeki tekelinin, dünyadaki

akademik aydınlanmayı engellemesinden korkuyorlardı. Kendilerine 'aydınlanmış

kişiler' diyerek, dünyadaki ilk bilimsel beyin takımını kurmuş oldular."

"Illuminati."

Langdon, "Evet," dedi. "Avrupa'nın en eğitimli zekâları... kendilerini bilimsel

gerçek arayışına adadılar."

Kohler sesini çıkarmıyordu.

"Elbette Illuminati, Katolik Kilisesi tarafından zalimce avlandı. Bilim adamları

sadece yüksek gizlilik törenleri sayesinde hayatta kalabildiler. Anlatılanlar,

akademik çevrelerde gizlice yayıldı ve Illuminati kardeşliği tüm Avrupa'dan

akademisyenler edinerek büyüdü. Bilim adamları Roma'da Aydınlanma Kilisesi

dedikleri muazzam gizli bir barınakta düzenli olarak buluştular."

Kohler öksürerek, iskemlesinde kımıldandı.

Langdon, "Illuminati'den çoğu kimse," diyerek devam etti. "Kilisenin zorbalığına

şiddet gösterileriyle karşı koymak istedi ama en saygın üyelerinden biri onları

bundan vazgeçirdi. Tarihin en ünlü bilim adamlarından Wri olmakla beraber,

barışçı biriydi."

47

Dan Brown y

Langdon, Kohler'ın bu ismi tanıyacağından emindi. Bilim adamı ol. mayanlar bile,

dünyanın değil güneşin güneş sisteminin merkezi olduğunu iddia ettiği için

tutuklanarak, neredeyse idam edilen bahtsız gökbilimcisi, nin ismini bilirdi.

Sunduğu bilgi inkâr edilemez olduğu halde gökbilimci Tanrı'nın insanlığı kendi

evreninin merkezi dışında bir yere yerleştirdiği! ima ettiği için ağır şekilde

cezalandırılmıştı.

Langdon, "Onun adı Galileo Galilei idi," dedi.

Kohler başını kaldırıp baktı. "Galileo mu?"

"Evet. Galileo bir Illuminati üyesiydi. Aynı zamanda dindar bir Kn tolikti.

Bilimin Tanrı'nın varlığını inkâr etmediğini, tam aksine kuvvetlen dirdiğini

ilan ederek, kilisenin bilime karşı tavrını yumuşatmaya çalışt: Bir keresinde,

teleskobundan dönen gı zegenlere baktığında, küreleri] müziğinde Tanrı'nın

sesini duyabildiğini yazmıştı. Din ile bilimin düşmaı olmadığını, müttefik

olduklarını savundu; aynı hikâyeyi, simetri ile denge nin hikâyesini anlatan iki

farklı dil... cennet ve cehennem, gece ve gün düz, sıcak ve soğuk, Tanrı ve

Şeytan. Bilim ve din Tanrı'nın simetrisinde neşe buldu... ışılda karanlığın

sonsuz yarışı." Isınmak için ayağını yere vuran Langdon durdu.

Tekerlekli iskemlesinde oturan Kohler, onu dinliyordu.

Langdon, "Ne yazık ki," diye ekledi. "Kilisenin istediği dinle bilimin

birleşmesi değildi." Kohler, "Elbette değildi," diyerek lafını böldü. "Birleşme, kilisenin Tanrı'yı

anlamaktaki tek ulaşım aracı olduğu iddiasını çürütüyordu. Bu yüzden kilise

Galileo'yu günahkâr ilan etti, suçlu buldu ve onu sürekli ev hapsine aldı.

Bilimsel tarih hakkında biraz bilgim var Bay Langdon. Ama tüm bunlar yüzyıllar

önceydi. Bunun Leonardo Vetra'yla ne ilgisi var?"

Bir milyon dolarlık soru. Langdon sadede geldi. "Galileo'nun tutuklanması

Illuminati'de kargaşa yaratmıştı. Hatalar yapıldı ve kilise dört üyenin ismini

keşfetti. Bu kişileri yakalayıp sorguladılar. Ama dört bilim adamı hiçbir şey

açıklamadılar... işkence gördükleri halde." "İşkence mi?"

Langdon başını salladı. "Canlı canlı dağlandılar. Göğüslerinden. Bir haç sembolü

ile."

Kohler'ın gözleri büyüdü ve Vetra'nın cesedine huzursuz bir bakış attı.

48

Melekler ve Şeytanlar

"Ardından bilim adamları acımasızca öldürüldüler, cesetleri, Illumi-nati'ye

katılmayı düşünen diğerlerine gözdağı vermek için Roma sokaklarına atıldı. Geri

kalan Illuminati üyeleri kiliseyi enselerinde hissedince İtalya'dan kaçtılar."

Langdon asıl noktayı vurgulamadan önce durdu. Kohler'ın feri kaçmış gözlerinin

tam içine bakıyordu. "Illuminati iyiden iyiye gizli bir örgüt oldu. Katoliklerin

uyguladığı temizlikten kaçan diğer mülteci gruplarıyla -mistikler, simyacılar,

medyumlar, Müslümanlar, Yahudiler- karışmaya başladılar. Illuminati geçen

yıllarla birlikte yeni üyeler edinmeye başladı. Yeni bir Illuminati doğmuştu.

Daha karanlık bir Illuminati. Koyu bir Hıristiyanlık karşıtı Illuminati. Çok

kuvvetli oldular, gizemli ayinler düzenlediler, büyük bir gizlilik vardı, bir

gün yeniden ayaklanmaya ve Katolik Kilisesi'nden intikam almaya ant içtiler. O

kadar kuvvet sahibi olmuşlardı ki, kilise onları dünyadaki en tehlikeli tek

Hıristiyanlık karşıtı güç olarak gördü. Vatikan, bu kardeşliğin Şeytan olduğunu

ilan etti."

"Şeytan mı?"

"İslami bir kelime. 'Düşman' demek... Tanrı'nın düşmanı. Kilise bu İslami

kelimeyi uygun buldu, çünkü bu onların kirlenmiş kabul ettiği bir dildi."

Langdon biraz tereddüt etti. "Şeytan aslında İngilizce bir kelimenin köküdür...

Satan."

Kohler'ın yüzünde huzursuzluk okunuyordu.

Langdon'ın sesi sertti. "Bay Kohler, bu işaretin bu adamın göğsünde nasıl

belirdiğini bilmiyorum... ya da neden belirdiğini... ama dünyanın en eski ve en

güçlü Satanist mezhebinin uzun zamandır kayıp olan sembolüne bakıyorsunuz."

49 F:4

Dan Brown

10

Ara sokak dar ve boştu. Haşhaşin şimdi sabırsızlık dolu siyah gözleriyle

koşturuyordu. Hedefine yaklaşırken, Janus'un son sözleri zihninde

yankılanıyordu. İkinci evrenin başlamasına az kaldı. Biraz dinlen.

Haşhaşin zoraki gülümsedi. Gece boyunca hiç uyumamıştı ama uyku, aklındaki son

şeydi. Uyku güçsüzler içindi. Kendisinden önceki ataları gibi o da bir

savaşçıydı ve onun halkı bir savaş başladıktan sonra asla uyumazdı. Bu savaş

kesin olarak başlamıştı ve ilk kanı dökme şerefi ona •verilmişti. Şimdi işinin

başına geri dönmeden önce zaferini kutlamak için iki saati vardı.

Uyumak mı ? Rahatlamak için çok daha iyi yollar var...

Sefa düşkünlüğü ona atalarından miras kalmıştı. Ataları haşhaştan zevk alıyordu

ama o farklı bir hazzı tercih ediyordu. Vücuduyla gurur duyuyordu; kendisine

kalan mirasa karşın narkotiklerle kirletmeyi reddettiği, düzenli çalışan bir

ölüm makinesi. Uyuşturuculardan daha besleyici bir bağımlılığı vardı... çok daha

sağlıklı ve tatmin edici bir ödül.

Haşhaşin içinde o tanıdık sabırsızlık duygusu kol gezerken, ara sokaktan aşağı

daha hızlı ilerliyordu. Tabelasız kapıya varınca kapı zilini çaldı. Kapının

gözetleme deliği açıldı ve bir çift açık kahverengi göz baştan aşağı onu süzdü.

Kapı geriye doğru açıldı.

İyi giyimli kadın, "Hoş geldiniz," dedi. Onu, kusursuz mobilyalarla döşenmiş loş

bir salona götürdü. Havada pahalı parfüm ve misk kokusu

50 '

L

i'

Melekler ye Şeytanlar

hâkimdi. "Ne zaman isterseniz." Ona fotoğraflar içeren bir albüm verdi.

«Seçiminizi yaptığınız zaman zilimi çalın." Ardından kayboldu.

Haşhaşin gülümsedi.

Pelüş divanda oturup fotoğraf albümünü kucağına yerleştirirken, cinsel açlığının

arttığım hissetti. Kendi halkı Noel'i kutlamadığı halde, bir yığın Noel

hediyesinin önünde oturan Hıristiyan bir çocuğun, içindeki mucizeleri

keşfetmeden önce böyle hissedeceğini hayal etti. Albümü açarak fotoğrafları

incelemeye koyuldu. Bir ömre yetecek cinsel fanteziler

ona bakıyordu.

Marisa. İtalyan bir tanrıça. Ateşli. Sophia Loren'in gençliği.

Sachiko. Japon bir geyşa. Kıvrak. Hiç şüphesiz yetenekli.

Kanara. Siyahi çekici bir hülya. Kaslı. Egzotik.

Tüm albümü iki kez inceledikten sonra seçimini yaptı. Yanındaki masada duran

düğmeye bastı. Bir dakika sonra, onu karşılayan kadın yeniden belirdi. Seçimini

belirtti. Kadın gülümsedi. "Benimle gelin."

Mali ayarlamaları yaptıktan sonra kadın sessiz bir telefon görüşmesi yaptı.

Birkaç dakika bekledikten sonra, onu döner mermer merdivenlerden lüks bir

koridora çıkardı. "En sondaki altın kapı," dedi. "Pahalı bir zevkiniz var."

Öyle olmalıyım, diye düşündü. Ben bu isin ehliyim.

Haşhaşin koridorda, geciken yemeğine yaklaşan bir panter gibi ilerledi. Kapıya

vardığında kendi kendine güldü. Kapı yarı aralık duruyordu... onu içeri buyur

ediyordu. Biraz itince, kapı ses çıkarmadan geriye

doğru açıldı.

Yaptığı seçimi gördüğünde, iyi bir seçim yaptığını anladı. Kız tam onun istediği

gibiydi... çıplaktı, sırtüstü yatıyordu, kollan karyola direğine kalın kadife

şeritlerle bağlanmıştı.

Odanm içinde yürüdü ve parmağını kızın fildişi rengindeki karnında gezdirdi. Dün

gece birini öldürdüm, diye düşündü. Sen benim ödülümsün.

51

Dan Brown

11

"Satanist mi?" Kohler ağzını silerek, huzursuzca kıpırdandı. "Bu S< tanist bir

mezhebin sembolü mü?"

Langdon ısınmak için soğuk odada volta atıyordu. "Illuminati Sat nist'ti. Ama

bugün anladığımız anlamda değil."

Langdon çabucak, çoğu kimsenin Satanist mezhepleri Şeytan'a t; pan canavar ruhlu

kimseler olarak tahayyül ettiğini, ama tarihte Satanis ler'in kiliseye düşman,

eğitimli kimseler olduklarını açıkladı. Şeytan. Ha; van kurban edilen kara

büyüler ve beş köşeli yıldız ayinlerine dair söyleı tiler, kilisenin kendi

düşmanlarına karşı yürüttüğü karalama kampanya dahilinde yaydığı yalanlardan

başka bir şey değildi. Zaman içinde, Ulum nati'ye benzemeye çalışan kilise

karşıtları yalanlara inanmaya ve onla gerçekleştirmeye başladılar. Böylece

modern Satanizm doğmuş oldu."

Kohler aniden homurdandı. "Tüm bunlar tarih oldu. Ben bu sembc lün buraya nasıl

geldiğini bilmek istiyorum."

Langdon derin bir nefes aldı. "Sembol, on altıncı yüzyılda Gali leo'nun simetri

aşkı onuruna ismi bilinmeyen bir Illuminati sanatçısı tara fından üretilmişti.

Bir çeşit kutsal Illuminati logosu oldu. Kardeşliğin bi deseni sadece yeniden

ortaya çıkıp, nihai hedeflerine ulaşacak gücü top ladığı zaman göstermek üzere

gizli tuttuğu iddia edildi."

Kohler tedirgin olmuş gibiydi. "Yani bu sembol kardeşliğin yenideı ortaya

çıktığı anlamına mı geliyor?"

52

Melekler ve Şeytanlar

Langdon kaşlarını çattı. "Bu imkânsız. Illuminati tarihinde henüz ^Sayamadığım

bir bölüm var."

Kohler'ın sesi netleşti. "Aydınlatın beni."

Langdon avuçlarım birbirine sürterken, Illuminati hakkında okuduğu ya da yazdığı

yüzlerce belgeyi zihninde sıraya diziyordu. "Illuminati hayatta kalmak için

azimliydi," diye açıkladı. "Roma'dan kaçtıklarında, yeniden bir araya

gelebilecekleri güvenli bir yer bulmak için tüm Avrupa'yı dolaştılar. Onları

başka bir gizli cemiyet kendi çatısı altına aldı... bu kişiler Farmason denilen

Bavyeralı taş ustalarıydı."

Kohler şaşırmış gibi görünüyordu. "Masonlar mı?"

Kohler'ın bu grubun ismini duymuş olmasına şaşırmayan Langdon başını evet

anlamında salladı. Mason kardeşliğinin, yarısı Birleşik Devlet-ler'de, bir

milyondan fazlasının ise Avrupa'da yaşadığı dünya çapında beş milyondan fazla

üyesi vardı.

Kohler birden kuşkucu bir sesle, "Masonlar kesinlikle Satanist değiller,"

diyerek fikrini söyledi.

"Elbette değiller. Masonlar kendi yardımseverliklerinin kurbanı oldular.

1700'lerde kaçan bilirfı adamlarına yataklık ettikten sonra Masonlar farkında

olmadan Illuminati'ye paravan oldu. Illuminati onların arasında büyüdü ve

localardaki iktidar pozisyonlarını ele geçirdiler. Bilimsel kardeşliklerini

Masonlar arasında usulca yeniden kurdular... gizli bir cemiyetin içindeki gizli

cemiyet oldular. Ardından Illuminati Mason localarının dünya çapındaki

bağlantılarını kendi nüfuzlarını yaymak için kullandı."

Langdon devam etmeden önce derin bir nefes aldı. "Illuminati'nin anayasasında

Katolikliğin yok edilmesi yer alıyordu. Kardeşlik, kilise tarafından dayatılan

batıl dini inançların, insanlığın en büyük düşmanı olduğuna inanıyordu. Din,

asılsız efsaneleri mutlak doğru diye göstermeye devam ederse, bilimsel gelişimin

duracağından ve insanlığın anlamsız cihatların yapıldığı cahil bir geleceğe

sürükleneceğinden korkuyorlardı."

"Aşağı yukarı bugünkü gibi."

Langdon kaşlarını çattı. Kohler haklıydı. Din savaşları hâlâ gazete

Manşetlerinde yer alıyordu. Benim Tann'm senin Tanrı'ndan iyidir. Gerçek

inananlarla yüksek mevkili kişiler arasında her zaman yakın bir bağ var

gibiydi." .

53

Dan Brown

Kohler, "Devam edin," dedi.

Düşüncelerini toparlayan Langdon devam etti. "Uluminati Avru. pa'da gücünü

arttırdı ve gözünü Amerika'ya dikti. Orası liderlerinin ps\ çoğunun Mason

George Washington, Ben Franklin- dürüst ve Masonla-nn Illuminati'nin barınağı

olduğunun farkında olmayan Tanrı'dan korkan kişiler olduğu yeni bir hükümetti.

Uluminati içlerine sızarak durumdan faydalandı ve bankaların, üniversitelerin ve

nihai hedeflerine maddi imkân sunacak sanayicilerin kurulmasına yardımcı oldu."

Langdon du-raksadı. "Birleşmiş tek bir dünya devleti kurulacaktı, bir çeşit laik

Yeni Dünya Düzeni." Kohler kıpırdamıyordu.

Langdon, "Yeni Dünya Düzeni," diye tekrarladı. "Bilimsel aydınlanma (;stüne

kurulacaktı. Buna Lusifer Doktrini dediler. Kilise, Lusifer kelimesinin Şeytan'a

atıfta bulunduğunu iddia etti ama kardeşlik, kelimenin Latincedeki gerçek

anlamında kullanıldığı konusunda ısrarcı oldu, yani ışık taşıyan. Ya da

Aydınlatıcı (Illuminator)."

Kohler içini çekti ve sesi birden ciddileşti. "Bay Langdon, lütfen otu-run.

Langdon buz tutmuş bir iskemleye çekinerek oturdu.

Kohler tekerlekli iskemlesini yakınlaştırdı. "Bana az önce anlattıklarınızın

hepsini anladığıma emin değilim, ama şunu anlıyorum. Leonardo CERN'in en önemli

varlıklarından biriydi. Aynı zamanda bir dosttu. Illuminati'nin yerini bulmam

konusunda yardımınıza ihtiyacım var."

Langdon nasıl cevap vereceğini bilmiyordu. "Illuminati'nin yerini bulmak mı?"

Şaka yapıyor, öyle değil mi? "Sanırım bayım, bu tamamen imkânsız."

Kohler'ın kaşı yukarı kalktı. "Ne demek istiyorsunuz? Yani..." "Bay Kohler."

Söyleyeceklerini anlamasını nasıl sağlayacağından emin olamayan Langdon, ev

sahibine doğru eğildi. "Hikâyemi bitirme-dim. Dış görünüşüne rağmen, bu damganın

Uluminati tarafından buraya vurulmuş olması son derece olanaksız. Yarım

yüzyıldır var olduklarına dair hiçbir kanıta rastlanmadı ve ayrıca konunun

uzmanları Illuminati'nin yıllardır faaliyette olmadığı konusunda hemfikir."

Söylediklerini derin bir sessizlik izledi. Kohler dumanların aıasmdaı şaşkınlık

ve öfke karışımı bir ifadeyle bakıyordu. "İsimleri bu adamın üs tüne

vurulmuşken, grubun yok olduğunu nasıl söylersin!"

54

Melekler ve Şeytanlar

langdon sabahtan beri aynı soruyu kendine soruyordu. Uluminati mbigrammın ortaya

çıkması şaşırtıcıydı. Dünyadaki simgebilimciler hay-ete düşeceklerdi. Bununla

beraber, Langdon'ın içindeki akademisyen, saretin yeniden ortaya çıkmasının

Uluminati hakkında hiçbir şey kanıtlamadığını anlıyordu.

Langdon, "Semboller," dedi. "Hiçbir surette, onları ilk meydana getirenlerin

varlığım doğrulamaz."

"Bu da ne demek?"

"Uluminati gibi organize felsefeler varlığını yitirdiğinde, geride sembolleri

kalır... ve diğer gruplar bu sembolleri kullanabilirler. Buna aktarım denir.

Simgebilimde çok sık rastlanır. Naziler gamalı haçı Hindular-dan almıştı,

Hıristiyanlar haç şeklini Mısırlılardan alıp benimsediler..."

Kohler, "Bu sabah," diyerek karşı çıktı. "Bilgisayarıma 'Uluminati' kelimesini

yazdığımda, karşıma binlerce yeni kaynak geldi. Pek çok kişi bu grubun hâlâ

faaliyet gösterdiğini düşünüyor."

Langdon, "Komplo meraklıları," diye yanıtladı. Modern pop kültürde süregelen

komplo teorilerinin bolluğu onu her zaman kızdırırdı. Medya kıyametle ilgili

manşetlerin peşinden koşuyordu. Kendilerini "mezhep uzmanı" ilan eden kişilerse,

Illuminati'nin hâlâ yaşadığı ve Yeni Dünya Düzeni kurduğuna dair uydurma

hikâyelerle milenyum dolandırıcılığından kazanç sağlıyordu. Kısa süre önce New

York Times, Masonlarla garip bağlan olan sayısız ünlü ismin listesini vermişti:

Sir Arthur Conan Doyle, Kent Dükü, Peter Sellers, Irving Berlin, Prens Philip,

Louis Armstrong ve günümüzün tanınmış sanayicileriyle bankacıları.

Kohler öfkeyle Vetra'nm cesedini gösterdi. "Durumu göz önünde bulundurarak,

belki de komplo meraklılarının haklı olduğunu söyleyebiliriz."

Langdon elinden geldiğince diplomatik bir ses tonuyla, "Nasıl göründüğünün

farkındayım," dedi. "Bununla birlikte akla çok daha yatkm olan aÇiklama, başka

bir örgütün Uluminati işaretini tekeline aldığı ve kendi amaçları için

kullandığıdır."

"Hangi amaç? Bu cinayet ne kanıtlıyor?"

Langdon, güzel soru, diye düşündü. O da, 400 yıl sonra Uluminati işaretini

birisinin neden yeniden gündeme getirdiğini anlamakta güçlük çekiyordu. "Size

tek söyleyebileceğim, Uluminati bugün hâlâ faaliyette ol-

55

Dan Brown

saydı bile, ki olmadıklarına eminim, Leonardo Vetra'nın ölümüyle asla bir

ilgileri olamazdı." "Olmaz mı?"

"Hayır. Uluminati Hıristiyanlığın sona erdirilmesi gerektiğine inanmış olabilir

ama güçlerini siyasi ve mali araçlarla kazanmışlardı, terörist etkinliklerle

değil. Bunun dışında, düşman gördükleri kişilere karşı Illu-minati'nin katı

ahlak kuralları vardı. Bilim adamlarına büyük saygı duyarlardı. Leonardo Vetra

gibi meslektaşları bir bilim adamını öldürtmüş olmalarına imkân yok."

Kohler'ın gözleri buz gibiydi. "Belki de Leonardo Vetra'nın sıradan bir bilim

adamı olmadığını belirtmeyi unutmuşumdur."

Langdon sabırla içini çekti. "Bay Kohler, pek çok açıdan Leonardo Vetra'nın bir

dâhi olduğuna eminim, ama gerçek şu ki..."

Kohler hiçbir şey söylemeden tekerlekli iskemlesini döndürdü ve hışımla odadan

çıktı. Koridora çıkıp gözden kaybolurken geride, havada dönen soğuk dumanlar

bırakmıştı.

Langdon, Tanrı aşkına, diye homurdandı. Peşinden gitti. Kohler koridorun

sonundaki küçük bir odada onu bekliyordu.

Kohler yana açılan kapıyı göstererek, "Burası Leonardo'nun çalışma odası," dedi.

"Belki gördüğünüz zaman daha farklı düşünmeye başlarsınız." Kohler garip bir

homurtuyla yerinden fırladı ve kapı kayarak açıldı.

Çalışma odasına göz atan Langdon o anda tüm vücudunun karıncalandığını hissetti.

İçinden, yüce Tanrım, dedi.

56

Melekler ve Şeytanlar

12

Başka bir ülkede, genç bir nöbetçi bol miktardaki video ekranlarının "nünde

sakince oturuyordu. Karşısındaki görüntülerin değişmesini izli-ordu, geniş

tesisi gözetleyen yüzlerce kablosuz video kameradan gelen nh görüntüler.

Görüntüler durmadan değişiyordu. Süslü bir koridor. Özel bir ofis.

Fabrika büyüklüğünde bir mutfak.

Resimler gelip geçerken, nöbetçi kurduğu hayali aklından çıkarmaya lıştı.

Vardiyası sona ermek üzereydi, ama yine de tedbirli davranıyordu, izmet etmek

bir şerefti. Bir gün kendisine en büyük ödül verilecekti. Kurduğu hayaller

uzaklaşırken, önündeki bir görüntü alarm veriyordu. Birden, kendisini bile

şaşırtan bir refleksle, eli kontrol panelinin üstündeki düğmeye bastı. Önündeki

görüntü donmuştu.

Tüyleri ürpermiş bir halde, daha yakından bakmak için ekrana doğru eğildi.

Monitörün üstündeki yazı, görüntünün 86 numaralı kameradan geldiğini söylüyordu;

bu, bir koridoru göstermesi gereken kameraydı. Ama karşısındaki görüntü,

kesinlikle koridora ait değildi.

57

Dan Brown

13

Langdon karşısında duran çalışma odasına hayretle bakıyordu. "Neresi burası?"

Yüzüne çarpan hoş sıcak havaya rağmen, kapıdan adımını endişeyle attı.

Langdon'm peşinden gelen Kohler hiçbir şey söylemedi.

Gözleriyle odayı tarayan Langdon'm, gördüğünden ne çıkarması g< rektiğine dair

hiç fikri yoktu. Hayatında gördüğü en tuhaf el sanatları bı radaydı. Dekora

hâkim olan arka taraftaki duvarda, Langdon'm on döı düncü yüzyıl İspanya'sından

kaldığını tahmin ettiği dev bir tahta haç vaı di. Haçın üstünde, yörüngede

gezinen metalik gezegenler tavandan aşağ sarkıtilmıştı. Sol tarafta Bakire

Meryem'in yağlıboya bir tablosu, onun ya nmda ise elementlerin periyodik cetveli

vardı. Yan duvarda iki pirinç ha( Albert Einstein'm posterini çerçevelemişti.

Posterin üstünde onun şu ün lü sözleri yazıyordu: tanri evrenle kumar oynamaz.

Şaşkınlıkla etrafına bakan Langdon odadan içeri girdi. Vetra'mı masasının

üstündeki plastik Bohr atom modeliyle, Michelangelo'nuı Musa'sının minyatür

kopyasının yanında deri kaplı bir İncil duruyordu.

Langdon bir de seçicilikten söz edilir, diye düşündü. Sıcak iyi gelmişt ama

dekordaki bir şey vücudunu bir kez daha ürpertmişti. Kendisini, iki büyük

felsefenin çarpışmasına şahit oluyormuş gibi hissetti... karşıt güçlerin

huzursuzluk verici görüntüsü. Kitap raflarındaki başlıkları okudu.

58

Melekler ve Şeytanlar

Tanrı TLerresi Fiziğin Taosu Tanrı: Kanıt

Kitap desteklerinden birine şu sözler oyulmuştu:

GERÇEK BİLİM, HER KAPININ ARDINDA

BEKLEYEN TANRI'YI KEŞFEDER

-PAPA XII. PIUS

Kohler, "Leonardo bir Katolik papazıydı," dedi.

Langdon döndü. "Papaz mı? Fizikçi olduğunu söylediğinizi sanmıştım."

"Her ikisi birden. Hem bilim, hem din adamları tarihte rastlanmadık değiller.

Fiziği, 'Tanrı'nın doğa yasası' olarak kabul ederdi. Etrafımızı saran doğal

düzende Tanrı'nın elyazısım görmenin mümkün olduğunu iddia ederdi. Bilim

sayesinde şüphe duyan topluluklara Tanrı'nın varlığını kanıtlamayı ümit

ediyordu. Kendisini bir ilahiyatçı-fizikçi olarak görürdü."

îlahiyatçı-fızikçi mi? Langdon bunun fazlasıyla oksimoron olduğunu

düşündü.

Kohler, "Zerrecik fiziği alanında," dedi. "Son zamanlarda şok edici buluşlar

yapıldı... anlam bakımından hayli ruhani buluşlar. Leonardo bunların pek

çoğundan sorumluydu."

Hâlâ etraflarındaki tuhaflığı anlamaya çalışan Langdon dikkatle Di-rektör'e

baktı. "Ruhanilik ve fizik mi?" Langdon meslek hayatı boyunca din tarihini

incelemişti ve sürekli yinelenen bir konu varsa, o da ilk günden bu yana bilimle

dinin su ile yağ gibi olduğuydu... birbirlerinin düşmanıydılar... birbirlerine

karışmaları imkânsızdı.

Kohler, "Vetra zerrecik fiziğinde en uç noktaya ulaşmıştı," dedi. "Bilimle dini

kaynaştırmaya başlıyordu... hiç beklenmedik şekillerde birbirlerini

tamamladıklarını gösterecekti. Bu sahaya Yeni Fizik diyordu." Raftan bir kitap

çeken Kohler, Langdon'a uzattı.

Langdon kapağı inceledi. Tann, Mucizeler ve Yeni Fizik, yazar Leonardo Vetra.

59

Dan Brown

Kohler, "Bu saha küçük," dedi. "Ancak bazı eski sorulara yeni cevap. I lar

getiriyor, evrenin kökeni ve hepimizi bağlayan güçlerle ilgili sorula: i

Leonardo araştırmasının milyonları daha ruhani bir hayata yönlendirme I

potansiyeline sahip olduğuna inanıyordu. Geçen sene, hepimizi birleşti- I ren

bir enerji kuvvetinin varlığını kanıtladı. Hepimizin fiziksel açıdan bir- I

birine bağlı olduğunu gösterdi... yani sizin vücudunuzdaki moleküllerin I

benimkiyle iç içe olduğunu... hepimizin içinde tek bir kuvvetin hareket I

ettiğini."

¦

Langdon altüst olmuştu. Ve Tanrı'nın gücü hepimizi birleştirecek. ¦ "Bay Vetra

zerreciklerin bağlantılı olduğunu gösterecek bir yol mu bul- ¦ muştu?"

P

"Kesin kanıt. Sciennfic American dergisinin son sayısındaki bir makalede Yeni

Fiziğin Tanrı'ya giden, dinden daha emin bir yol olduğu anlatıldı."

Bu açıklama on ikiden vurmuştu. Langdon birden din karşıtı Illumina-ti'yi

düşünmeye başlamıştı. İstemeden de olsa kendini, bir anlığına imkânsız gibi

görüneni ihtimaller dahiline almaya zorladı. Eğer Illuminati gerçekten hâlâ

etkinliğini sürdürüyorsa, dini mesajını kitlelere iletmemesi için onu öldürmüş

olabilirler miydi? Langdon düşünceyi kafasından uzaklaştırdı. Saçma! Illuminati

tarihte kaldı! Tüm akademisyenler bunu bilir!

Kohler, "Vetra'nm bilim dünyasında pek çok düşmanı vardı," diyerek devam etti.

"Saf bilime inananlar onu küçümsüyorlardı. Burada, CERN'de bile. Dini ilkeleri

desteklemek için analitik fizikten faydalanmanın, bilime ihanet olduğunu

düşünüyorlardı." (

"Ama günümüz bilim adamları kiliseye karşı daha az savunmacı de- j ğiller mi?"

i

Kohler bıkkınlıkla homurdandı. "Neden öyle olalım? Kilise artık bilim adamlarını

yakmıyor olabilir, ama saltanatlarını bilime devrettiklerini düşünüyorsanız,

ülkenizdeki okulların yarısında neden evrimin öğretilmesine izin verilmediğini

kendinize sorun. ABD'deki Hıristiyan Koalis-yonu'nun neden bilimsel ilerlemeye

karşı dünyadaki en büyük lobiyi oluşturduğunu kendinize sorun. Bilimle din

arasındaki savaş hâlâ sürüyor Bay Langdon. Savaş meydanlarından toplantı

salonlarına taşındı ama hâlâ sürüyor."

Langdon, Kohler'ın haklı olduğunu fark etti. Harvard İlahiyat Fakültesi henüz

geçen hafta Biyoloji Binası'na yürüyüp, lisans programında

60

Melekler ve Şeytanıar

tutulan genetik mühendisliğini protesto etmişti. Biyoloji Fakültesi devanı ünlü

Ornitolog Richard Aaronian, ofis penceresinden dev bir bay-ak sarkıtarak

müfredatını savunmuştu. Bayrağa dört küçük ayakla biraz değiştirilen Hıristiyan

"balığı" resmi çizilmişti; Aaronian kuru toprakta evrim geçiren, ciğeriyle

soluyan Afrika balığı olduğunu iddia etmişti. Baham altına "İsa" kelimesi yerine

"DARWIN!" yazılmıştı.

Tiz bir sinyal sesi duyulduğunda Langdon başını kaldırıp baktı. Kohler

tekerlekli iskemlesinin elektronik cihazlarına uzandı. Kılıfından çağrı cihazını

çıkararak, gelen mesajı okudu.

"Güzel. Leonardo'nun kızı. Bayan Vetra şu anda helikopter pistine iniyor. Onunla

orada buluşacağız. Gelip babasını bu şekilde görmese iyi olur diye düşünüyorum."

Langdon, onunla aynı fikirdeydi. Hiçbir evladın hak etmediği bir şok olurdu.

"Bayan Vetra'dan babasıyla birlikte üstünde çalıştıkları projeyi anlatmasını

isteyeceğim... belki neden öldürüldüğüne ışık tutar."

"Vetra'nın öldürülme nedeninin yaptığı çalışma olduğunu mu düşünüyorsunuz?" "Oldukça mümkün. Leonardo bana çığır açacak bir şey üstünde çalıştığını

söylemişti. Tüm söylediği bu. Proje konusunda ser verip sır vermiyordu. Özel bir

laboratuvarı vardı ve rahatsız edilmek istemediğini belirtmişti. Ben de onun

dehasına saygı göstererek memnuniyetle istediklerini sağlamıştım. Son zamanlarda

çalışması yüksek miktarlarda elektrik harcıyordu, ama onu sorgulamaktan

kaçındım." Kohler çalışma odasının kapışma döndü. "Yine de bu daireden

ayrılmadan önce, bilmeniz gereken bir şey daha var."

Langdon duymak istediğinden emin değildi.

"Katili Vetra'dan bir şey çalmış."

"Bir şey mi?"

"Beni izleyin."

Direktör, tekerlekli iskemlesini yeniden pusla kaplı salona yöneltti. Ne

beklemesi gerektiğini bilmeyen Langdon, onu takip etti. Kohler, Vet-ra nın

cesedine birkaç santim kala dönüp durdu. Langdon'a yanma gelmesini işaret etti.

Langdon isteksizce yakına geldi, kurbanın donmuş sidi-Smin kokusu boğazına

dolmuştu.

61

Dan Brown Kohler, "Yüzüne bak," dedi.

Yüzüne bakmak mı? Langdon kaşlarını çattı. Bir şeyin çalındığını soy. lediğini

sanmıştım.

Langdon tereddütle diz çöktü. Vetra'nın yüzünü görmeye çalıştı ama başı 180

derece geriye döndürülmüş ve yüzü halıya gömülmüştü.

Sakatlığıyla mücadele eden Kohler uzanarak dikkatle Vetra'nın donmuş başını

çevirdi. Cesedin başı ıstırapla dönerken gürültülü çatırtılar çıkartarak öne

çevrildi. Kohler başı bir süre orada tuttu.

Dehşetle geri sendeleyen Langdon, "Aman Tanrım," diye çığlık attı. Vetra'nın

yüzü kan içindeydi. Tek bir elâ göz cansızca ona bakıyordu. Diğer göz çukuru

deşilmiş ve boştu. "Gözünü mü çalmışlar?"

62

Melekler ve Şeytanlar

14

Langdon C Binası'ndan açık havaya çıktığında, Vetra'nın dairesinden çıktığına

şükrediyordu. Güneş beynine kazınan boş göz çukuru görüntüsünün dağılmasına

yardımcı olmuştu.

Dik bir patikadan yukarı çıkan Kohler, "Bu taraftan lütfen," dedi. Tekerlekli

iskemle hiç zorlanmadan hızlanıyor gibiydi. "Bayan Vetra her an gelebilir."

Langdon yetişmek için acele etti.

Kohler, "Peki?" diye sordu. "İşe Illuminati'nin karıştığından hâlâ şüpheniz var

mı?"

Artık Langdon ne düşüneceğini bilemiyordu. Vetra'nın dinle yakın ilişkisi

kesinlikle akıl karıstınaydı ama Langdon o güne dek araştırdığı tüm akademik

kanıtlara bir çırpıda sırtını dönecek değildi. Ayrıca, bir de göz vardı...

Langdon niyetlendiğinden daha zoraki bir sesle, "Ben hâlâ," dedi. "Bu cinayetten

Illuminati'nin mesul olmadığını düşünüyorum. Kayıp göz bunun kanıtı."

"Ne?"

Langdon, "Gelişigüzel zarar vermek." diye açıkladı. "Hiç mi hiç... II

luminati'ye özgü değil. Mezhep uzmanları, tecrübesiz alt mezheplerin -sıradan

terörist eylemlerde bulunan fanatikler- gelişigüzel zararlar verdiği-nı

düşünürler, ama Illuminati her zaman için çok daha ihtiyatlı davranmıştır."

63

Dan Brown

Melekler ve Şeytanlar

mı

"ihtiyatlı mı? Birinin gözünü ameliyat ederek çıkartmak ihtiyatsız]

"Hiçbir açık mesaj göndermiyor. Yüksek bir gayeye hizmet etmiyor." Kohler'ın

tekerlekli iskemlesi tepenin başında aniden durdu. Döndü. "Bay Langdon inanın

bana, kayıp göz gerçekten yüksek bir gayeye hizmet ediyor... çok daha yüksek bir

gayeye."

İki adam birlikte çim kaplı bayırı tırmanırken, batı yönünden helikopter

pervanelerinin uğultusu duyulmaya başlamıştı. Açık vadinin karşısından bulundukları tarafa doğru gelen helikopter belirdi. Aniden alçaldı ve çimlere

çizilmiş helikopter pistinin üzerinde havada durdu.

Langdon baktı, zihni pervaneler gibi daireler çiziyordu. Bütün gece uyuşa acaba

akıl bulanıklığı gider mi, diye düşünüyordu. Nedense bandan şüphe duydu.

Tekerlekler yere değince pilot dışarı atladı ve eşyaları boşaltmaya başladı. Çok

fazla şey vardı: spor malzemeleri taşıyan çantalar, su geçirmez muşamba

torbalar, dalış tüpleri ve ileri teknoloji dalış teçhizatı gibi görünen malzeme

kutuları.

Langdon'ın aklı karışmıştı. Motorun gürültüsünü bastırmak için bağırarak

Kohler'a, "Bunlar Bayan Vetra'nın eşyaları mı?" diye sordu.

Kohler başım sallayarak seslendi. "Balear Adaları çevresindeki denizlerde

biyolojik araştırma yapıyordu."

"Onun fizikçi olduğunu söylediğinizi sanmıştım!"

"Öyle. Bio Bağlantı Fizikçisi. Yaşam sistemlerinin birbiriyle bağlantısı

üzerinde çalışıyor. Onun çalışmaları zerrecik fiziğinde babasınınkiler-le

yakından ilintili. Kısa süre önce, bir grup tonbalığını incelemek için

kullandığı eşzamanlı atomik kameralarla Einstein'ın temel teorilerinden birini

çürüttü."

Langdon espri yapıp yapmadığını anlayabilmek için evsahibinin yüzünü inceledi.

Einstein ve tonbalıklan mı? X-33 roket uçağının kendisini yanlışlıkla başka bir

gezegene indirmiş olabileceğini düşünüyordu.

Kısa süre sonra Vittoria Vetra kapıda belirdi. Robert Langdon, sürprizlerle dolu

bir gün olacağını fark ediyordu. Helikopterden haki renkteki şortu ve kolsuz

beyaz üstüyle inerken, hiç de beklediği gibi okumaya düşkün bir fizikçiye

benzemiyordu. Kıvrak ve zarifti. Kestane rengi teni,

ızun boyu, helikopter pervanesinin yarattığı rüzgârla uçuşan uzun siyah açları

vardı. Yüzünün tam bir İtalyan olduğu şüphe götürmezdi... fevkalade güzel

değildi ama yirmi metre öteden bile şehvet uyandıran dolgun, valin hatlara

sahipti. Hava akımları vücudunu dalgalandırırken, giysileri üstüne yapışıp ince

bedenini ve küçük göğüslerini ortaya çıkardı.

Langdon'ın büyülendiğini sezinlemiş gibi görünen Kohler, "Bayan Vetra çok güçlü

bir kişiliğe sahiptir," dedi. "Aylar boyunca tehlikeli ekolojik sistemler

üzerinde çalışır. Sıkı bir vejetaryen ve CERN'in Hatha yoga gurusudur."

Hatha yoga mı? Langdon düşüncelere daldı. Eski Budist meditatif esneme sanatı,

Katolik bir rahibin fizikçi kızı için tuhaf bir uzmanlık alanıydı.

Langdon, Vittoria'nın yaklaşmasını seyretti. Ağladığı belliydi, derin siyah

gözleri Langdon'ın tanımlayamadığı duygularla doluydu. Yine de onlara doğru

ateşli ve kendinden emin bir şekilde ilerliyordu. Bronzlaş-mış bacakları

güçlüydü, güneşin altında geçirdiği uzun saatlerin verdiği sağlıklı Akdeniz

ışıltısını saçıyordu.

O yaklaşırken Kohler, "Vittoria," dedi. "En derin taziyelerimi sunarım. Bilim

için korkunç bir kayıp oldu... burada CERN'deki herkes için."

Vittoria minnetle başını salladı. Konuştuğunda, yumuşak sesi duyuldu, boğazdan

gelen aksanlı bir İngilizce konuşuyordu. "Kimin mesul olduğunu öğrendiniz mi?"

"Hâlâ bunun üzerinde çalışıyoruz."

Langdon'a dönerek, ince elini uzattı. "İsmim Vittoria Vetra. Sanırım siz

Interpol'den geliyorsunuz?"

Onun elini sıkan Langdon o anda buğulu bakışlarının büyüsüne kapılmıştı. "Robert

Langdon." Başka ne söyleyeceğini bilemedi.

Kohler, "Bay Langdon yetkililerden biri değil," diye açıkladı. "Amerika Birleşik

Devletleri'nden gelen bir uzman. Durumdan kimin sorumlu olduğunu bulmakta bize

yardımcı olmak için burada."

Vittoria şüpheyle bakıyordu. "Peki ya polis?"

Kohler soluğunu salıverdi ama bir şey söylemedi.

Vittoria, "Cesedi nerede?" diye sordu.

"Bakılıyor."

64

65

F:5

Dan Brown J|

;İ"

Beyaz yalan Langdon'ı şaşırtmıştı.

Vittoria, "Onu görmek istiyorum," dedi.

Kohler, "Vittoria," diye vazgeçirmeye çalıştı. "Baban acımasızca öldürüldü. Onu

eskisi gibi hatırlaman daha iyi."

Vittoria konuşmaya başladığında sözleri kesildi.

Uzaktan birileri, "Hey Vittoria!" diye seslendi. "Eve hoş geldin!"

Döndü. Helikopter pistinin yanından geçen bir grup bilim adamı neşeyle el

sallıyordu.

Biri, "Einstein'ın teorilerinden başka çürüttüğün oldu mu?" diye bağırdı.

Bir başkası ekledi. "Baban seninle gurur duyuyordur!"

Vittoria adamlar geçerken zoraki onlara el salladı. Sonra Kohler'a döndü. Artık

yüzünden aklının karıştığı okunuyordu. "Henüz hiç kimse bilmiyor mu?"

"Ağız sıkılığının birinci derecede önemli olduğuna karar verdim."

"Çalışanlara babamın öldürüldüğünü söylemediniz mi?" Şimdi şaşkın ses tonu

öfkeyle karışmıştı.

Kohler'ın sesi bir anda sertleşti. "Belki de unutuyorsunuz Bayan Vetra,

babanızın ölümünü rapor ettiğim anda CERN'de bir soruşturma yapılacak. Buna,

laboratuvarının köşe bucak incelenmesi de dahil. Daima babanızın gizliliğine

saygı göstermeye çalışmışımdır. Son projeniz hakkında babanız bana iki şey

söylemişti. Birincisi, gelecek on yıl içinde CERN'e milyonlarca dolarlık lisans

anlaşmaları sağlayabileceği. Ve ikincisi, hâlâ bazı tehlikeler içeren

teknolojiyi henüz halka açıklamaya hazır olmadığını, söylemişti. Bu iki gerçeği

göz önünde bulundurarak, yabancıların laboratuvarma dalıp çalışmalarını

çalmasını ya da bu işlem sırasında kendilerini öldürüp CERN'i mesuliyet altında

bırakmalarını istemedim. Kendimi yeterince ifade edebildim mi acaba?"

Vittoria hiçbir şey söylemeden baktı. Langdon, onun, Kohler'ın mantığına karşı

zoraki bir saygı ve kabulleniş gösterdiğini sezdi.

Kohler, "Yetkililere herhangi bir şey rapor etmeden önce," dedi. "İkinizin ne

üzerinde çalıştığınızı bilmem gerek. Bizi laboratuvarmıza götürmenizi

istiyorum."

66

Melekler ve Şeytanlar

ııim

Vittoria, "Laboratuvarm konuyla ilgisi olamaz," dedi. "Babamla be-1 yaptığımı

bilen kimse yoktu. Deneyin, babamın cinayetiyle her-

ne

. nej bir ilgisi olamaz."

Kohler rahatsız edici şekilde soluğunu salıverdi. "Kanıtlar başka şey

söylüyor-'

"Kanıt mı? Ne kanıtı?"

Langdon da aynı şeyi merak ediyordu.

Kohler tekrar ağzını sildi. "Bana güvenmen gerek."

Vittoria'nın öfke saçan gözlerinden, hiç de güvenmediği belli oluyor-

du.

67

Dan Brown

15

Langdon garip ziyaretinin başladığı ana girişe doğru ilerleyen Vitto-ria ile

Kohler'm peşinden sessizce gitti. Vittoria'nın bacakları Olimpiyat dalıcıları

gibi hızlı ve güçlü adımlar atıyordu. Langdon bu potansiyelin yoganın sağladığı

esneklik ve kontrolden geldiğine emindi. Langdon, onun sanki kederini bastırmak

istercesine yavaş ve ölçülü nefes aldığını duyabiliyordu.

Ona bir şey söylemek, sempatisini göstermek istedi. Bir zamanlar o da

beklenmedik bir anda ebeveynlerinden birini kaybederek, o ani boşluğu

hissetmişti. Cenaze töreninin yağmurlu ve karanlık olduğunu hatırlıyordu. On

ikinci doğum gününden iki gün sonra. Ev, işyerinden gelen gri takım elbiseli

adamlarla dolmuştu. Onunla tokalaşırken elini kuvvetle sıkmışlardı. Hepsi de

kardiyak ve stres gibi kelimeler kullanmışlardı. Annesi yaşlı gözlerle, sadece

eşinin elini tutarak borsayı takip edebildiği konusunda espri yapmıştı... onun

kalp atışlarını seansı takip etmekte kullanıyordu. Bir zamanlar babası hayattayken, Langdon, annesinin babasına "durup gülleri

koklaması" için yalvardığını duymuştu. Langdon o yıl Noel hediyesi olarak

babasına ufak bir cam gül almıştı. Langdon'ın hayatında gördüğü en güzel

şeydi... güneş vurduğunda duvara renklerden oluşan bir gökkuşağı çiziyordu.

Babası hediyeyi açınca, "Bu harika," demiş ve Ro-bert'ı alnından öpmüştü.

"Haydi, bunun için güvenli bir yer bulalım." Ar-

68

Melekler ve Şeytanlar1

¦Ju^a »abası gülü, salonun en karanhk köşesindeki tozlu bir rafa dikkat

verleştirmişti. Birkaç gün sonra Langdon tabureye çıkıp gürü almış ve dükkân*

geri götürmüştü. Babası gülün gittiğini hiç fark etmemişti.

Asansörün çıkardığı ses Langdon'ı gerçek zamana döndürdü. Vitto-ria üe Kohler

önden asansöre biniyordu. Langdon açık kapıların önünde

tereddüt etti.

Kohler kaygıdan çok endişeli bir sesle, "Bir şey mi oldu?" diye sordu. Kendini

kapalı asansöre binmeye zorlayan Langdon, "Hayır, hiçbir şey," dedi. Sadece

kesinlikle gerekli olduğu zamanlarda asansöre binerdi. Açık merdivenleri tercih

ederdi.

Kohler, "Dr. Vetra'nın laboratuvarı yeraltında," dedi. Langdon eşikten atlarken,

harika, diye düşündü. Asansör boşluğundan yukan soğuk bir esinti geldiğim

hissetti. Kapılar kapanınca taşıt yukarı çıkmaya başladı.

Kohler, analitik bir makineymiş gibi, boş gözlerle, "Altı kat," dedi.

Langdon aşağıdaki asansör boşluğunun karanlığını gözlerinde canlandırdı. Değişen

sayılara bakarak düşünceyi kafasından uzaklaştırmaya çalıştı. Ne gariptir ki,

asansör sadece iki durak gösteriyordu. zemİn kat ve lhc.

Gerginliğini belli etmemeye çalışan Langdon, "LHC ne demek oluyor?" diye sordu.

"Geniş Hadron Çarpıştırıcısı," dedi Kohler. "Zerrecik hızlandırıcısı."

Zerrecik hızlandırıcısı mı? Langdon'ın bu terime az da olsa kulak aşinalığı

vardı. Kelimeyi ilk kez Cambridge'deki Dunster House'da bazı meslektaşlarıyla

yemekteyken duymuştu. Onların fizikçi bir arkadaşı olan Bob Brownell akşam

yemeğine hışımla gelmişti.

Brovvnell, "Hergeleler iptal etti," diye küfretmişti.

Hepsi birden, "Neyi iptal ettiler?" diye sormuştu.

"SSC'yi!"

"Neyi?"

"Süperiletken Süper Çarpıştıranı!"

Birisi omzunu silkinişti. "Harvard'm bunlardan yaptığını bilmiyordum."

69

Dan Brown

"Harvard değil!" diye bağırmıştı. "ABD! Dünyanın en güçlü zerrecik

hızlandırıcısı olacaktı! Yüzyılın en önemli bilimsel projelerinden biri

olacaktı! Bu işe iki milyar dolar yatırıldı ve şimdi senato projeyi sepete

kaldı-rıyor! Kahrolası İncil müptelası lobiciler!"

Brownell sonunda sakinleştiğinde, zerrecik hızlandırıcısının, atom-dan küçük

zerreciklerin hızlandırıldığı çember şeklinde geniş bir tüp olduğunu anlattı.

Tüpün içindeki mıknatıslar, zerrecikleri muazzam hızlara ulaşıncaya kadar

döndürüp "itmek" için hızla açılıp kapanıyordu. Tam hıza erişen zerrecikler

tüpün içinde saniyede 300.000 kilometre hıza ulaşıyordu.

Profesörlerden biri, "Ama bu ışık hızı," diye heyecanla bağırmıştı.

Brownell, "Kahrolası öyle 'şte," demişti. Ve sonra devam etmişti. Bilim

adamlarının tüpün içinde zıt yönlerde iki zerreciği hızlandırıp çarpıştırarak,

zerrecikleri yapıcı parçalarına ayrıştırabildiklerini ve doğanın en temel

öğelerini görebildiklerini anlatmıştı. Brovvnell, "Zerrecik hızlandırıcıları

bilimin geleceği açısından çok önemli. Zerrecikleri çarpıştırmak, evrenin yapı

taşlarını anlamakta anahtar rol oynuyor," demişti.

Sürekli Harvard'da yaşayan ve sessiz bir adam olan şair Charles Pratt

etkilenmişe benzemiyordu. "Bana öyle geliyor ki," demişti. "Bu, bilime daha çok

Neanderthal bir yaklaşım gibi... iç çalışmalarını görmek için saatleri birbirine

vurmaya benziyor." »

Brownell çatalını atıp fırtına gibi odadan dışarı çıkmıştı. i'

Asansör aşağı inerken, demek CERN'in bir zerrecik hızlandırıcısı var, diye

düşündü. Zerrecikleri çarpıştırmak için dairesel bir tüp. Onu neden yerin altına

gömdüklerini merak etti.

Asansör durduğunda Langdon ayaklarının yere bastığını hissederek rahatladı. Ama

kapılar açıldığında rahatlaması buhar oldu. Robert Langdon bir kez daha kendini

yabancı bir dünyada bulmuştu.

Geçit hem sağ, hem de sol taraftan iki sonsuzluğa uzanıyordu. Tır kamyonunun

geçebileceği genişlikte, pürüzsüz beton bir tüneldi. Bulundukları yer parlak

ışıkla aydınlatılmış olmasına rağmen, koridor sonlara doğru zifiri karanlığa

gömülüyordu. Karanlığın içinden esen nemli hava huzursuzluk vererek, artık yerin

altında olduklarını hatırlatıyordu. Lang-

70

Melekler ve Şeytanlar

, n tünelin üstündeki toprağın ve taşın ağırlığını hissedebiliyordu. Bir an •cjn

dokuz yaşına geri döndü... karanlık onu seneler öncesine taşımıştı... 0nıı

hareketsiz bırakan beş saatlik kör karanlığa geri dönmüştü. Yumruklarını sıkarak

düşünceyi kafasından uzaklaştırdı.

Vittoria asansörden çıkıp tek başına tereddüt etmeden karanlığa doğru ilerlerken

sessizliğini bozmadı. O yürüdükçe yukarıdaki floresanlar yolunu aydınlatmak için

titreşiyordu. Langdon tünelin canlı olduğu hissine kapılarak sıkıntı duydu...

sanki tünel Vittoria'nın her hareketini önceden tahmin ediyordu. Langdon ile

Kohler arada mesafe bırakarak onu takip ettiler. Arkalarındaki ışıklar

kendiliğinden söndü.

Langdon usulca, "Şu zerrecik hızlandırıcısı," dedi. "Bu tünelde bir yerlerde

mi?"

"İşte orada." Kohler sol tarafta, tünelin iç duvarından geçen cilalı, krom bir

tüpü işaret etti.

Langdon aklı karışmış bir halde tüpe göz attı. "Hızlandırıcı bu mu?" Aygıt hiç

de hayal ettiği gibi değildi. Yaklaşık bir metre çapmdaydı ve karanlıkta

kaybolana kadar tünel boyunca yatay olarak dümdüz uzanıyordu. Langdon, daha çok

ileri teknoloji bir kanalizasyona benziyor, diye düşündü. "Ben zerrecik

hızlandırıcılarının dairesel olduğunu sanıyordum."

Kohler, "Bu hızlandırıcı zaten bir daire," dedi. "Düz görünüyor ama bu görsel

bir yanılgı. Tünelin çevresi o kadar geniş ki, eğriliği fark edilemiyor... aynı

dünya gibi."

Langdon şaşkınlıktan küçük dilini yutmuştu. Bu bir daire mi? "Ama... e zaman

devasa bir şey olmalı!"

"LHC dünyadaki en büyük makinedir."

Langdon'm jetonu geç düşmüştü. Onu CERN'e getiren kişinin yeraltına gömülü dev

bir makineden bahsettiğini hatırladı. Ama...

"Çapı sekiz kilometrenin üstünde... ve uzunluğu yirmi yedi kilometre."

Langdon'ın başı aniden döndü. "Yirmi yedi kilometre mi?" Direk-0r e uzun süre

baktıktan sonra dönüp önündeki karanlık tünele baktı. u tunel yirmi yedi

kilometre uzunluğunda mı? Bu... bu on altı inilden fazla eder!"

71

Dan Brown 1

Kohler başını salladı. "Mükemmel bir çember şeklinde. Fransa'] kadar uzanıp

sonra tekrar bu noktaya geri dönüyor. Tam hıza ulaşan zet. recikler çarpışmadan

önce tüpün içinde saniyede on bin defadan faz]a dönüyorlar."

Hayret verici tünele bakarken Langdon'ın bacakları tutmuyordu "Siz şimdi bana

CERN'in, minicik zerrecikleri çarpıştırmak için milyon-larca ton toprak mı

kazdığını söylüyorsunuz?"

Kohler omuzlarını silkti. "Bazen gerçeği bulmak için dağlan yerinden oynatmak

gerekir."

72

Melekler ve Şeytanlar

16

CERN'den yüzlerce kilometre ötede el telsizinden cızırtılı bir ses geliyordu.

"Tamam, koridordayım."

Video ekranlarına bakan teknisyen vericinin üstündeki düğmeye bastı. "86

numaralı kamerayı arıyorsun. En sonlarda olmalı." Telsizde uzun bir sessizlik oldu. Cevap bekleyen teknisyen hafiften terlemeye

başlamıştı. Sonunda telsizi cızırdadı.

Karşıdaki ses, "Kamera burada değil," dedi. "Yine de yerleştirildiği yeri

görebiliyorum. Birisi çıkartmış olmalı."

Teknisyen soluğunu koyuverdi. 'Teşekkürler. Bir saniye bekle, olur mu?"

İçini çekerek, dikkatini önünde duran video ekranlarına çevirdi. Tesisin büyük

kısmı halka açıktı ve kameraların daha önce de kaybolduğu olmuştu, genellikle

hatıra eşyası arayan muzip ziyaretçiler tarafından çalınıyorlardı. Ama kamera

tesis dışına çıkar çıkmaz sinyal kaybolur, ekran kararırdı. Zihni karmakarışık

olan teknisyen başını kaldırıp ekrana baktı. 86 numaralı kameradan hâlâ net bir

görüntü gelmekteydi.

Eğer kamera çalındıysa, neden hâlâ sinyal alıyoruz, diye düşündü. Elitte, bunun

tek bir açıklaması olduğunu biliyordu. Kamera hâlâ tesisin •Cindeydi ve birisi

yerini değiştirmişti. Ama kim? Ve neden?

Uzun süre monitörü inceledi. En sonunda telsizini eline aldı. "O merdivenlikte

bir dolap var mı? Yüklük ya da karanlık oda var mı?"

Cevap veren ses şaşırmış gibiydi. "Hayır. Neden?"

73

Dan Brovvn

Teknisyen kaşlarını çattı. "Boş ver. Yardımın için teşekkürler." Teis; zini

kapatıp dudaklarını büktü.

Video kamerasının küçüklüğünü ve kablosuz olduğunu dikkate alan teknisyen, 86

numaralı kameranın yüksek korumalı tesisin herhangi bjr yerinden sinyal

gönderebileceğini biliyordu. Sekiz yüz metre yarıçapın^ bir alana yayılmış otuz

iki ayrı binadan oluşan kalabalık bir tesisti. Tel; ipucu, kameranın karanlık

bir yere yerleştirildiğiydi. Ama elbette bunu-, pek faydası dokunmuyordu.

Tesiste sonsuz sayıda karanlık alan vardı: ba kim ve temizlik gereçlerinin

durduğu dolaplar, ısıtma kanalları, bahçeler deki kulübeler, yatak odalarındaki

gardıroplar, hatta yeraltındaki tünel labirenti. 86 numaralı kamerayı bulmak

haftalar sürebilirdi. Ama bu sorunlarımın en önemsizi, diye düşündü. Kameranın

yerinin değiştirilmesinin yarattığı ikileme karşın, çok daha rahatsız edici bir

sorun vardı. Teknisyen, kayıp kameranın gönderdiği görüntüye baktı. Kıpırtısız

bir nesneydi. Teknisyenin hayatında daha önce hiç görmediği modern görünüşlü bir

cihazdı. Altındaki yanıp sönen elektronik göstergeyi inceledi.

Teknisyen kendisini tehlikeli durumlara hazırlayacak sıkı bir eğitimden geçtiği

halde nabzının yükseldiğini hissedebiliyordu. Kendi kendine panik yapmamasını

söyledi. Bir açıklaması olmalıydı. Nesne, tehlikeli olamayacak kadar küçük

görünüyordu. Ama yine de tesisin içinde bulunması can sıkıcıydı. Aslında

gerçekten de, çok can sıkıcıydı. Büyük gün bugün, diye düşündü.

İşvereni için güvenlik birinci derecede önemliydi ama geçen on iki yıldan farklı

olarak bugün, güvenliğin önemi en üst seviyedeydi. Uzun süre nesneye bakan

teknisyen, yaklaşan fırtınanın sesini duyar gibi oldu. Sonra, terler içinde

amirini aradı.

If

74

Melekler ve Şeytanlar

17

Babasıyla ilk tanıştığı günü hatırladığını söyleyen fazla çocuk yoktur. Ama

Vittoria Vetra bunu hatırlayabiliyordu. Sekiz yaşındaydı ve hep yaşadığı yerde,

Floransa yakınlarındaki bir Katolik yetimhanesi olan, hiç tanımadığı ailelerce

terk edilmiş Orfanotrofio di Siena'daydı.^ O gün yağmur yağıyordu. Rahibeler onu

iki kez akşam yemeğine çağırmışlar, ama o her zamanki gibi duymuyormuş gibi

yapmıştı. Dışarıdaki avluda durup yağmur damlalarını seyretmişti... bedenine

düşmelerini hissetmişti... nereye düşeceklerini tahmin etmeye çalışmıştı. Onu

tekrar çağıran rahibeler, kafasının dikine giden çocuklar zatürreeye yakalanırsa

doğayı merak etmeye hali kalmaz diyerek korkutmuşlardı.

Sizi duyamıyorum, diye düşünmüştü Vittoria.

Genç rahip, onu almaya geldiğinde iliklerine kadar ıslanmıştı. Onu tanımıyordu.

Rahip orada yeniydi. Vittoria, onun kendisini yakalayıp içeri sürükleyeceğini

tahmin ediyordu. Ama rahip bunu yapmadı. Bunun yerine Vittoria'yı şaşırtmış,

cüppesini yerdeki su birikintisine daldırarak yanma uzanmıştı. Genç adam, "Senin çok fazla soru sorduğunu söylüyorlar," demişti.

Vittoria kaşlarını çatıp bakmıştı. "Soru sormak kötü müdür?"

Gülmüştü. "Sanırım haklılarmış."

"Sen burada ne yapıyorsun?"

Siena Yetimhanesi.

75

DanBrown ~*cf-

"Senin yaptığının aynını... yağmur damlalarının neden •dûştüğQn • merak

ediyorum."

"Ben neden düştüklerini merak etmiyorum! Zaten bıüyofuıhl" Rahip, ona hayretle

bakmıştı. "Bitiyor saasanT "Rahibe Francisca yağmur damlalarının, günahlarımızı

temizlemek için düşen melek gözyaşları olduğunu söylüyor,"

Büyülenmiş gibi, "Vaay," demişti. "Demek açıklaması buymuş." Kız hararetle,

"Hayır değil," diye atılmıştı. "Yağmur damlaları düşü-yor, çünkü her şey düşer!

Her şey düşer! Sadece yağmur değil!"

Kafası karışan rahip başını kaşımıştı. "Biliyor musun genç hanım, haklısın. Her

şey gerçekten düşer. Sebebi yerçekimi olmalı." "Ne olmalı?"

Ona şaşırarak bakmıştı. "Yerçekimini duymadın mı?" }¦

"Hayır." -

f

Rahip üzgün bir edayla omuzlarını silkmişti. "Çok kötü. Yerçekimi pek çok soruyu

cevaplar."

Vittoria ayağa kalkmıştı. "Yerçekimi nedir?" diye sormuştu. "Anlat-sana!"

Rahip gözünü kırpmıştı. "Sana bunu yemek yerken anlatsam olur mu?"

Genç rahibin adı Leonardo Vetra idi Üniversitedeyken ödül kazanmış bir fizik

öğrencisi olmasına karşın, başka bir çağrıya kulak vererek İlahiyat Fakültesi'ne

girmişti. Leonardo ile Vittoria, rahibelerle kuralla nn yalnız dünyasında çok

iyi iki dost olmuşlardı. Vittoria, Leonardoyu güldürüyor, o da Vittoriayı

kanatlan altına alarak gökkuşağı ile nehirler gibi güzel şeylerin pek çok

açıklamaları olduğunu öğretiyordu. Ona hem Tanrı, hem de bilim penceresinden

ışığı, gezegenleri, yıldızları ve tüm doğayı anlatıyordu. Vittoria'nın doğuştan

gelen zekâsı ve merakı onu mükemmel bir öğrenci kılıyordu. Leonardo, onu kendi

kızı gibi korumuştu.

Vittoria da mutluydu. Hiçbir zaman bir babaya sahip olmanın mut luluğunu

yaşamamıştı. Diğer yetişkinler onun sorduğu soruları başından savarken,

Leonardo, ona kitaplar göstererek saatler harcıyordu. Hatta Vittoria'ya onun

fikirlerini bile sormuştu. Vittoria, Leonardo'nun sonsuza kadar kendisiyle

birlikte kalması için dua etmişti. Sonra bir gün, en kö-

76

' ^, MekkİerveŞeytanî&i' ^ '•-

' '. -; • ** i-V .; t' ' '; -

-. ''.*.'¦¦¦ .

tû4câbu»8gerçek olmuştu Rahip Leonardo, ona yetimhaneden ayrılaca-

jj&flardo, "İsviçre'ye taşınıyorum," demişti. "Cenevre Üniversite-si'nde,i^c

Okumak için burs kazandım."

Vittoria, "Fizik mi?" diye çığlık atmıştı. "Ben Tanrı'yı sevdiğini sanıyordum!"

"Seviyorum, hem de çok. Bu yüzden onun ilahi düzeni üstünde çalışmak istiyorum.

Fizik kuralları, Tanrı'nın şaheserini boyamak için yeryüzüne yaydığı tuvaldir."

Vittoria yıkılmıştı. Ama Rahip Leonardo'nun başka haberleri de vardı.

Vittoria'ya üsleriyle konuştuğunu Ve Rahip Leonardo'ya onu evlat 'nmesınde

sakınca olmadığım söylemişlerdi.

Leonardo, "Seni evlat edinmemi ister misin?" diye sormuştu.

Vittoria, "Evlat edinmek ne demek?" demişti.

Rahip Leonardo, ona açıklamıştı.

Vittoria mutluluk gözyaşlarıyla ona beş dakika boyunca sarılmıştı. "Ah evet!

Evet!"

Leonardo, ona bir süreliğine gitmesi gerektiğini, bu süre içinde İsviçre'deki

yeni evlerini yerleştireceğini söylemiş-ama altı ay içinde onu -; yanma

alacağına söz vermişti. Vittoria'nın hayatı boyunca yaşadığı en uzun beklemeydi

ama Leonardo sözünü tutmuştu. Dokuzuncu doğum gününden beş gün önce Vittoria Cenevre'ye taşınmıştı. Gündüzleri Cenevre Uluslararası Okula devam ediyor,

akşamlan ise babasından öğreniyordu.

Üç yıl sonra CERN Leonardo'yu işe aldı. Vittoria ile Leonardo, Vittoria'nın asla

hayal edemeyeceği harikalar dünyasma taşınmışlardı.

Vittoria LHC tünelinde ilerlerken, vücudunun uyuştuğunu hissediyordu. LHC'de

kendi suskun yansımasını gördü ve babasının yokluğunu fark etti. Normalde

çevresindeki dünyayla uyumlu, soğukkanlı bir yapısı vardı. Ama şimdi, çok ani

bir şekilde, hiçbir şey anlam ifade etmiyordu. Son üç saatin nasıl geçtiğini

anlamamıştı.

Kohler aradığında Balear Adaları'nda saat sabahın 10.00'uydu. Baban öldürüldü.

Hemen eve dön. Dalış teknesinin güvertesindeki bunaltıcı

77

Dan Brown

sıcağa rağmen, kelimeler onu kemiklerine kadar dondurmuştu. Koliler, duygusuz

ses tonu da haber kadar yaralayıcıydı.

Artık evine dönmüştü. Ama evde ne vardı ki? On iki yaşından be tüm dünyası olan

CERN, şimdi birden ona yabancı gelmeye başlamıştı Babası, tüm bunları büyülü

kılan kişi gitmişti.

Derin bir nefes al, dedi kendine ama zihnini sakinleştiremiyordu. Sorular

kafasında gittikçe daha hızlı dönüyordu. Babasını kim öldürmüştü? Ve neden? Şu

Amerikalı "uzman" kimdi? Kohler neden laboratuvarı görmekte ısrar ediyordu?

Kohler, babasının cinayetinin son projeyle ilgili olduğuna dair kanıtlar

bulunduğunu söylemişti. Ne kanıtı? Ne üstünde çalıştığımızı kimse

bilmiyordu/Birisi öğrenmiş oba bile, onu neden öldürsünler?

Vittoria LHC tünelinde babasının laboratuvarına doğru giderken, babasının en

büyük başarısını onsuz açıklayacağının farkına vardı. O anı çok daha farklı

hayal etmişti. Babasının CERN'in en büyük bilim adamlarını laboratuvarına

çağıracağını, onlara buluşunu göstereceğini ve huşu içindeki yüzlerini

seyredeceğini hayal etmişti. Ardından babalık gururuyla, projesini gerçeğe

dönüştürmekte Vittoria'nm fikirlerinden birinin kendisine yardımcı olduğunu

açıklayacaktı... büyük buluşunda kızı onun ayrılmaz bir parçası olmuştu.

Vittoria boğazının düğümlendiğini hissetti. Bu anı babamla paylaşmalıydık. Ama

yalnızdı. İş arkadaşları yoktu. Mutlu yüzler yoktu. Yalnızca Amerikalı bir

yabancı ve Maximilian Kohler. Maximilian Kohler. DerKönig... Kral.

Vittoria çocukken bile bu adamdan hoşlanmazdı. Onun büyük zekâsına saygı duysa

da, babasının sıcaklığına karşı antitez oluşturan soğuk tavırları her zaman

insanlıktan uzak gelmişti. Kohler kusursuz mantığı yüzünden bilim yolundaydı...

babası ise ruhani merak. Yine de iki adam arasında daima hiç dillenmeyen bir

saygı var gibiydi. Birisi bir zamanlar Vittoria'ya, dâhi dehayı koşulsuz şartsız

kabul eder, demişti. Dâhi, diye düşündü. Babam... Babacığım. Öldü. Leonardo

Vetra'nın laboratuvar girişi, tamamıyla beyaz karolarla kaplanmış, uzun, steril

bir koridordu. Langdon kendini bir çeşit tımarhaneye giriyormuş gibi hissetti.

Koridora çerçeve içinde bir düzine si-yah-beyaz resim asılmıştı. Langdon'in

mesleği simgelerle ilgili olduğu

78

Melekler ve Şeytanlar

halde, bunlar ona kesinlikle yabancıydı. Gelişigüzel çizgilerle spirallerin

karmaşık negatiflerine benziyorlardı. Modern sanat mı, diye düşündü. Amfetamin

almış Jackson Pollock çalışmaları mı?

Langdon'ın merakını fark eden Vittoria, "Dağınık şemalar," dedi. Karmaşa içinde

neredeyse görünmeyen belli belirsiz bir şekli işaret ederek, "Zerrecik

çarpışmalarının bilgisayar görüntüleri. Bu Z-zerreciği," dedi. "Babam bunu beş

yıl önce keşfetti. Saf enerji, hiç kütlesi yok. Doğadaki en küçük yapıtaşı

olabilir. Madde, sıkıştırılmış enerjiden başka bir şey değildir."

Madde enerji midir? Langdon başını yana yatırdı. Kulağa daha çok Zen gibi

geliyor. Fotoğraftaki minik çizgiye baktı ve hafta sonunu Geniş Hadron

Çarpıştırıcısı'nda Z-ze-Tetiklerine bakarak geçirdiğini söylediğinde Harvard

Fizik Fakültesi'ndeki dostlarının ne diyeceğini merak etti.

Laboratuvarm görkemli çelik kapısına yaklaştıklarında Kohler, "Vittoria," dedi.

"Sabah babanı aramak için buraya geldiğimi söylemeyi unuttum."

Vittoria hafifçe kızardı. "Öyle mi yaptınız?" "Evet. Ve CERN'in standart klavye güvenlik kilidini başka bir şeyle ğiştirdiğini

görünce ne kadar şaşırdığımı tahmin et." Kohler kapının nma yerleştirilmiş

karmaşık bir elektronik cihazı gösterdi.

Vittoria, "Özür dilerim," dedi. "Gizlilik konusunda nasıl olduğunu bi-irsiniz.

İkimizden başka kimsenin girmesini istemedi."

Kohler, "Peki. Kapıyı açın," dedi.

Vittoria uzun süre orada durdu. Sonra derin bir nefes alarak, duvar-

İdaki mekanizmanın yanına yürüdü. Langdon daha sonra olacaklara kesinlikle

hazırlıklı değildi. Vittoria cihazın üstüne çıkarak, sağ gözünü dikkatlice

teleskoba benzeyen lens çıkıntısına yerleştirdi. Ardından bir düğmeye bastı.

Makinenin içinden bir şey çıtırdadı. Bir ışık demeti ileri geri giderek, göz

yuvarlağını fotokopi makinesi gibi taradı.

Vittoria, "Retina taraması yapıyor," dedi. "Hatasız güvenlik. Sadece !Ki retina

örneğini kabul ediyor. Benimkini ve babamınkini."

Robert Langdon aklına gelenlerin etkisiyle dehşete kapılmış bir halde duruyordu.

Leonardo Vetra'nın görüntüsü tüm ayrıntılarıyla yeniden

79

Dan Brovvn

gözlerinde canlandı; kanlı yüzü, kendisine bakan tek elâ gözü ve boş gö, çukuru.

Apaçık gerçeği görmezden gelmeye çalışmıştı ama sonra gördü, beyaz karoların

üstünde tarayıcının altında duruyordu... kırmızı soluk damlalar. Kuru kan.

Neyse ki Vittoria farkına varmamıştı.

Çelik kapı kayarak yana açılınca Vittoria içeri girdi.

Kohler, Langdon'a son derece katı bir bakış fırlattı. Mesajı açıktı: Sana

söylediğim gibi... kayıp göz çok daha büyük bir amaca hizmet ediyor.

80

Melekler ve Şeytanlar

18

Kadının elleri bağlıydı, bilekleri artık morarmış ve sürtünmeden kabarmıştı.

Kahverengi tenli Haşhaşın, çıplak ödülüne hayranlık duyarak bitkin bir halde

yanma uzandı. Kadının, ona daha fazla hizmet etmekten kurtulmak için mahsustan

uyuyormuş gibi yaptığından şüpheleniyordu. Umurunda değildi. Doymuş olarak

yatakta doğruldu. Onun ülkesinde kadınlar maldı. Zayıftı. Zevk araçlarıydı.

Çiftlik hayvanı muamelesi görecek taşınır mallardı. Ve hadlerini bilirlerdi. Ama

burada, Avrupa'da kadınlar onu hem şaşırtan, hem de heyecanlandıran bir güce ve

bağımsızlığa sahiptiler. Onları fiziksel itaate zorlamak, her zaman hoşuna giden

bir haz oluyordu.

Şimdi ise, belindeki rahatlamaya karşın Haşhaşin içinde başka bir açlığın

büyüdüğünü hissediyordu. Bir gece önce öldürmüştü, öldürmüş ve parçalamıştı ve

öldürmek onun için eroin gibiydi... her karşılaşma, daha fazlası için arzusu

artana dek geçici bir memnuniyet veriyordu. Neşesi sönmüştü. Yeniden özlem

duyuyordu.

Yanında uyuyan kadını inceledi. Avucunu boynunda gezdirirken, bir an içinde

hayatını sona erdirebileceği düşüncesiyle doldu. Ne fark ederdi ki? O zaten

aşağılık bir insandı, sadece bir zevk ve hizmet aracıydı. Güçlü Parmakları

kadının boğazını kavradığında, hassas kalp atışlarının tadına vardı. Ardından

arzusunu bastırarak elini geri çekti. Yapılacak işler var-dl- Kendi arzularından

daha yüce bir davaya hizmet edecekti.

81 F;Ğ

Dan Brown

Yataktan çıktığında, yapacağı işin onurunu yaşadı. Şu Janus denen adamın ve

başkanlık ettiği eski kardeşliğin ne kadar nüfuzlu olduğunu hâlâ kavrayamıyordu.

Her nedense onu seçmişlerdi. Bir şekilde onun nefretini... ve yeteneklerini

öğrenmişlerdi. Bunu nasıl yaptıklarını asla öğrenemeyecekti. Kolları her yere

uzanıyor.

Şimdi ise en büyük şerefi ona vermişlerdi. Onların eli ve sesi olacaktı. Onların

suikastçısı ve mesajcısı. Kendi insanlarının Melek elhak dedikleri... Hak Meleği

olacaktı.

82

Melekler ve Şeytanlar

19

Vetra'nın laboratuvan son derece fütüristti.

Her tarafına bilgisayarlar ve özel elektronik cihazlar dizilmiş bembeyaz oda,

bir çeşit ameliyathaneye benziyordu. Langdon bu yerde, içeri girebilmek için

birinin gözünü çıkartmaya sevk edecek ne gibi sırların bulunduğunu merak etti.

Kohler içeri girerlerken huzursuz görünüyor, adeta gözleriyle içeri zorla girmiş

birinin bıraktığı izleri arıyordu. Ama laboratuvar boştu. Vit-toria da yavaş

hareket ediyordu... sanki babası yokken laboratuvan tanı-

mıyormuş gibiydi.

Langdon'ın bakışları birden, yerden bir dizi kısa dikmenin yükseldiği odanın

ortasına yöneldi. Odanın ortasında, yaklaşık bir düzine çembere dizilmiş cilalı

çelik sütun, minyatür Stonehenge'i andıracak biçimde duruyordu. Yaklaşık bir

metre yüksekliğindeki sütunlar Langdon'a, müzelerdeki değerli mücevher

sergilerini anımsattı. Ama bu sütunların değerli taşlar için yapılmadığı belli

oluyordu. Her biri, tenis topu büyüklüğünde kalın ve şeffaf bir kutuyu

destekliyordu. İçleri boş gibi görünüyordu.

Kohler şaşkın bir ifadeyle kutulara göz attı. O an için kutuları görmezden

gelmeyi uygun bulduğu belliydi. Vittoria'ya döndü. "Herhangi bir §ev çalınmış

mı?"

"Çalınmış mı? Nasıl?" diye karşı çıktı. "Retina taraması içeriye sade-

bizim girmemize izin veriyor." "Sadece etrafa bakın."

83

Dan Brown

Vittoria içini çekerek, bir süre odayı inceledi. "Her şey babamın her zaman

bıraktığı gibi duruyor. Düzenli kaos."

Langdon, Kohler'ın ihtimalleri gözden geçirdiğini, Vittoria'yı daha ne kadar

zorlayabileceğini hesapladığım anlayabiliyordu... ona ne kadarı. m anlatması

gerektiğini. Bir süreliğine anlatmamaya karar verdiği anlaşj. lıyordu.

Tekerlekli iskemlesini odanın ortasına sürerek, boş görünen es-rarlı kutuları

inceledi.

Kohler sonunda, "Sırlar, artık gücümüzün yetmediği bir lüks," dedi. Vittoria bir

kabulleniş ifadesiyle başını salladı. Sanki hatıralar aklma birden hücum etmiş

gibi duygusal görünüyordu. Langdon, ona biraz zaman tanı, diye düşündü. Vittoria

açıklamak üzere oldı klarına hazırlık yapıyormuş gibi gözlerini kapatıp nefes

aldı. Sonra tekrar nefes aldı. Sonra yeniden...

Langdon, onu seyrederken endişeye kapıldı. İyi mi? Daha önce bu âdete şahit

olduğu anlaşılan Kohler'a baktı, etkilenmişe benzemiyordu. Vittoria gözlerini

açıncaya dek on dakika geçmişti.

Langdon başkalaşıma inanmıyordu. Vittoria Vetra bambaşka biri olmuştu. Dolgun

dudakları sarkmıştı, omuzları aşağı çökmüştü, gözleriyse yumuşak ve

kabulleniciydi. Sanki durumu kabullenmek için vücudundaki her kası yeniden

şekillendirmişti. İçindeki küskünlük ve keder, bir şekilde daha derin bir

sakinliğin altında bastırılmıştı. Sakin sesiyle, "Nereden başlasam..." dedi.

"Başlangıç olarak," dedi Kohler. "Bize babanızın deneyini anlatın." Vittoria,

"Bilimle dini bir araya getirmek babamın hayattaki en büyük hayaliydi," dedi.

"Bilimle dinin birbirini tamamlayan iki saha olduğunu kanıtlamayı umut ediyordu,

aynı gerçeği bulmak için iki farklı yaklaşım olduğunu düşünüyordu." Az sonra

söyleyeceklerine inanamıyormuş gibi durdu. "Ve kısa süre önce... bunu yapmanın

bir yolunu keşfetti." Kohler hiçbir şey söylemedi.

"Bir deney yürüttü. Bu deneyin bilim ve din tarihindeki en şiddetli

anlaşmazlıklardan birini çözeceğini ümit ediyordu."

Langdon, onun hangi anlaşmazlıktan bahsettiğini anlamaya çalıştı O kadar çok

vardı ki.

Vittoria, "Yaradılış," dedi. "Evrenin nasıl olduğu üzerine verilen savaş."

84

Melekler ve Şeytanlar

AK büyük tartışma, diye düşündü Langdon.

Vittoria, "Elbette İncil, evreni Tanrı'nın yarattığını söyler," diye açıkladı-

"Tanrı 'Işık olsun demiş' ve gördüğümüz her şey bir anda yoktan var olmuştur. Ne

yazık ki, fiziğin en temel yasalarından biri, maddenin yoktan var olamayacağını

söyler." Langdon bu ikilemi bir yerlerde okumuştu. Tanrı'nın "hiçbir şeyden bir şey"

yarattığı fikri, modern fiziğin kabul edilen kurallarına aykırıydı ve bu yüzden

bilim adamları Başlangıç'ın bilimsel açıdan saçma olduğunu

iddia ediyorlardı.

Vittoria, ona dönerek, "Bay Langdon," dedi. "Sanırım Büyük Patlama Teorisi'ni

duymuşsunuzdur."

Langdon omuzlarını silkti. "Şöyle böyle." Bildiği kadarıyla Büyük Patlama,

evrenin yaratılmasında kabul edilen tek bilimsel modeldi. Doğrusu pek

anlamryordu ama teoriye göre, enerjinin yoğunlaştığı tek bir nokta müthiş bir

patlamayla dışa doğru yayılarak evreni oluşturmuştu. Ya da böyle bir şey.

Vittoria devam etti. "Katolik Kilisesi ilk olarak 1927'de büyük Patlama

Teorisi'ni ileri sürdüğünde..."

Langdon kendini tutamadan, "Affedersiniz?" diye sözünü kesti. "Büyük Paflama'mn

bir Katolik fikri olduğunu mu söylüyorsunuz?"

Vittoria, onun sorusuna hayret etmiş gibiydi. "Elbette. Katolik bir keşiş olan

Georges Lemaître tarafından 1927 yılında önerildi."

"Ama ben sanıyordum ki..." Duraksadı. "Büyük Patlama'yı Har-vard'lı bir astronom

olan Edwin Hubble ileri sürmemiş miydi?"

Kohler hırladı. "Başka bir bilimsel Amerikan küstahlığı. Hubble bildirisi

1929'da, Lemaître'den iki yıl sonra yayınladı."

Langdon kaşlarını çattı. Onun adı Hubble Teleskobu bayım, Lemaître Teleskobu'nu

hiç duymadım!

Vittoria, "Bay Kohler haklı," dedi. "Fikir Lemaître'e aitti. Hubble sadece Büyük

Patlama'nın bilimsel açıdan mümkün olduğunu kanıtlayacak deliller toplayarak,

fikri doğruladı."

"Ah," diyen Langdon, Harvard Astronomi Bölümü'ndeki Hubble fanatiklerinin

derslerinde Lemaître'den bahsedip bahsetmediklerini merak etti.

85

Dan Brown

Vittoria devam etti. "Lemaître Büyük Patlama Teorisi'ni ilk ileri sür düğünde

bilim adamları bunun son derece saçma olduğunu iddia ettile, Bilim, maddenin

hiçbir şeyden var olamayacağını söylüyordu. Bu yüzdej Hubble, Büyük Patlama'nın

bilimsel açıdan doğru olduğunu ispatlayarak tüm dünyayı şoka uğrattığında,

kilise bunu İncil'in bilimsel açıdan doğru-luğunu ispatlayan müjde kabul ederek

zaferini ilan etti. İlahi gerçek do». rulanmıştı."

Langdon dikkatini toplayarak başını salladı.

"Elbette bilim adamları buluşlarının dini yüceltmek için kilise tarafından

kullanılmasını pek haz etmediler, bu yüzden Büyük Patlama Teorisi'ni derhal

matematikselleştirerek, tüm dini imaları çıkarttılar ve kendileri! .e ait

olduğunu iddia ettiler. Ama ne yazık ki, onlan.ı denklemleri, bugün bile

kilisenin vurgulamaktan hoşlandığı ciddi hatalar içeriyordu."

Kohler homurdandı. "Tekillik." Bu kelimeyi sanki başının belası gibi söylemişti.

Vittoria, "Evet, tekillik," dedi. "Yaradılışın kesin zamanı. Sıfır zamanı."

Langdon'a baktı. "Bugün bile bilim yaradılışın ilk zamanını anlayamıyor.

Denklemlerimiz zamansız evreni etkin biçimde açıklayabiliyor, ama işin içine

zaman girince, sıfır zamanına yaklaştıkça, birden tüm matematiksel hesaplar

bozuluyor ve her şey anlamsızlaşıyor."

Kohler gergin bir sesle, "Doğru," dedi. "Ve kilise bu kusuru Tan-rı'nın mucizevi

müdahalesinin ispatı olarak gösteriyor. Sadede gelin."

Vittoria'nm ifadesi birden soğudu. "Sadet şu ki, babam her zaman için Büyük

Patlama'ya Tann'nın müdahale ettiğine inanmıştı. Bilim, yaradılışın ilahi

zamanını anlayamasa da, babam bir gün anlaşılacağım inanıyordu." Üzgün bir

ifadeyle, babasının çalışma alanına yapıştırılmış not kâğıdını işaret etti. "Her

şüphe duyduğumda babam bana bunu gösterirdi."

Langdon mesajı okudu:

BİLİMLE DİN BİRBİRİNE ZIT DEĞİLDİR. SADECE BİLİM, ANLAMAK İÇİN HENÜZ ÇOK GENÇ.

Vittoria, "Babam bilimi daha yüksek bir seviyeye çıkarmak istiyordu," dedi.

"Bilim, Tanrı kavramını destekleyecekti." Melankolik bakışlarla elini uzun

saçlarına götürdü. "Şimdiye dek hiçbir bilim adamının yapmayı

86

Melekler ve Şeytanlar

¦ ünmediği bir şey hazırlamıştı. Şimdiye dek hiç kimsenin yapacak tek-foiive

sahip olmadığı bir şey." Durdu, sonraki kelimeleri nasıl söyleyenini bilemiyor

gibiydi. "Başlangıç'ın mümkün olduğunu kanıtlamak için bir deney tasarlamıştı."

Başlangıç'ı kanıtlamak mı, diye düşündü Langdon. Işığa ol demek mi? Hiçbir

şeyden var olan madde mi?

Kohler'm donuk bakışları odayı delip geçti. "Affedersin anlayamadım?"

"Babam bir evren yarattı... hiçbir şeyden."

Kohler başını aniden yana çevirdi. "Ne!"

"Büyük Patlama'yı yarattı desek daha doğru olur."

Kohler ayağa fırlamaya hazır gibi duruyordu.

Langdon zaten kopmuştu. Evren yaratmak mı? Büyük Patlama'yı yeniden yaratmak mı?

Artık daha hızlı konuşan Vittoria, "Tabi ki, daha küçük boyutlarda yapıldı,"

dedi. "İşlem son derece basitti. Hızlandırıcı tüpün içinde zıt yön-lerdeki iki

ultra-ince zerrecik huzmesini hızlandırdı. Huzmeler muazzam hızlarda kafa kafaya

çarpıştılar ve birbirlerinin içine girerek tüm enerjilerini tek bir noktacıkta

sıkıştırdılar." Bir dizi ünitenin ismini ezbere saymaya başladığında Direktör'ün

gözleri iyice büyüdü.

Langdon takip etmeye çalışıyordu. Demek ki Leonardo evrenin yayıldığı kabul

edilen, sıkıştırılmış enerji noktasının benzerini canlandınyormuş.

Vittoria, "Sonuç kesinlikle hayret uyandıracaktı. Yayınlandığında modern fiziğin

tüm temellerini sarsacaktı," dedi. Artık yavaş konuşuyor, adeta vereceği haberin

tadına varıyordu. "Hızlandırıcı tüpün içinde, yoğun enerjinin toplandığı noktada

aniden, madde zerrecikleri yoktan var olmaya başladılar."

Kohler hiç tepki vermiyor, sadece bakıyordu.

Vittoria, "Madde," diye tekrarladı. "Hiçbir şeyden oluşmaya başladılar. Atomdan

küçük zerreciklerin muhteşem havai fişek gösterisi gibiydi. Minyatür bir evren

doğuyordu. Sadece maddenin hiçbir şeyden yaratılabi-kceğini ispat etmekle

kalmadı, aynı zamanda Büyük Patlama'nın ve Baş-lar»gıç'ın muazzam bir enerji

kaynağının varlığını kabul ederek açıklanabileceğini gösterdi."

^obler, "Yani Tanrı mı demek istiyorsunuz?" diye sordu.

87

Dan Brown

"Tanrı, Buda, Güç, Yehova, tekillik, birlik noktası -ne isterseniz on deyin-

sonuç aynı. Bilimle din aynı gerçeği destekliyor... saf enerji yara^ lışın

babasıdır."

Kohler sonunda ciddi bir sesle konuştu. "Vittoria, beni çok şaşır^. nız. Sanki

bana babanızın maddeyi yarattığını söylüyorsunuz... hiçbir şeyden, öyle mi?"

"Evet." Vittoria kutuları gösterdi. "Ve işte kanıtı. Bu kutuların içinde

yarattığı maddelerin numuneleri var."

Kohler öksürdü ve içgüdüsel olarak bir şeylerin ters gittiğini sezinle-yen

tedbirli bir hayvan gibi kutulara yaklaştı. "Sanırım bir şeyi kaçırdım," dedi.

"İnsanların bu kutuların içindeki madde zerreciklerini babanızın ja-rattığına

nasıl inanmalarını bekliyorsunuz? Herhangi bir yerden gelmiş zerrecikler

olabilirler."

Vittoria kendinden emin bir sesle, "Doğrusu," dedi. "Gelemezler. Bu zerrecikler

benzersiz. Dünyanın herhangi bir yerinde var olmayan bir madde türü... bu yüzden

yaratılmış olmaları gerekir."

Kohler'ın ifadesi kararsızdı. "Vittoria, belirli bir tür madde derken ne demek

istiyorsunuz? Sadece bir tür madde vardır ve..." Kohler birden durdu.

Vittoria'nın zaferiyle övünen bir ifadesi vardı. "Bunu derste siz söylemiştiniz

sayın Direktör. Evrende iki tür madde bulunur. Bilimsel bir gerçek." Vittoria,

Langdon'a döndü. "Bay Langdon, İncil Yaradılış hakkında ne der? Tanrı neyi

yaratmıştır?"

Langdon kendini bir tuhaf hissetti, bunun konuyla ne ilgisi olduğunu

anlayamamıştı. "Ee, Tanrı... ışığı ve karanlığı, cenneti ve cehennemi..."

Vittoria, "Kesinlikle," dedi. "Her şeyi zıddıyla beraber yarattı. Simetri.

Mükemmel denge." Yeniden Kohler'a döndü. "Direktör, bilim dinle aynı şeyi

söylüyor. Büyük Patlama evrendeki her şeyi zıddıyla meydana getirdi."

Kohler adeta kendi kendine, "Buna maddenin kendisi de dahil," dedi.

Vittoria başını salladı. "Ve babam deneyini gerçekleştirdiğinde, elbette iki tür

madde ortaya çıktı." \ Langdon bunun ne anlama geldiğini düşündü. Leonardo Vetra maddenin zıddını mı

yaratmış?

88

Melekler ve Şeytanlar

jCohler kızgın görünüyordu. "Bahsettiğiniz madde sadece evrenin £fl bir yerinde

mevcuttur. Kesinlikle dünyada değil. Ve muhtemelen bizim galaksimizde de değil!"

Vittoria, "Kesinlikle," dedi. "İşte bu da, kutulardaki zerreciklerin

yaratıldığım ispatlıyor."

Kohler'ın yüzü sertleşmişti. "Vittoria bu kutularda gerçek numunelerin

bulunduğunu söylüyor olamazsın."

"Öyle söylüyorum." Gururla kutulara baktı. "Direktör, dünyadaki ilk karşımadde

örneklerine bakıyorsunuz."

L

89

Dan Brown

20

İkinci evre, diye düşündü Haşhaşin karanlık tünelde ilerlerken.

Elindeki meşale fazlalık yapıyordu. Bunu biliyordu. Ama bu, etki yaratmak

içindi. Etki her şey demekti. Korkunun, müttefiki olduğunu öğrenmişti. Korku,

tüm savaş silahlarından daha hızlı yaralar.

Geçitte, üstündeki kılığı hayran gözlerle seyredebileceği bir ayna yoktu ama

dalgalanan pelerininin gölgesinden mükemmel olduğunu arılayabiliyordu. Planın

parçasıyla uyumluydu... planın kötü kısmıyla. Kurduğu en vahşi hayallerde bile

bu rolü oynayacağını tahmin etmemişti.

İki hafta önce olsaydı, tünelin ucunda kendisini bekleyen görevin imkânsız

olduğunu düşünürdü. İntihar görevi. Bir aslan inine çırılçıplak girmek. Ama

Janus, imkânsız kelimesinin tanımını değiştirmişti.

Janus son iki hafta içinde Haşhaşin'le sayısız sırrı paylaşmıştı... bu tünel de

onlardan biriydi. Çok eski ama hâlâ kullanılabilirdi.

Haşhaşin düşmanına yaklaşırken, onu içeride bekleyenin, Janus'un vaat ettiği

kadar kolay olup olmayacağını düşündü. Janus onu içeriden birinin gerekli

ayarlamaları yapacağına temin etmişti. İçeriden biri. İnanılmaz. Düşündükçe, ona

daha da çocuk oyuncağı gibi geliyordu.

Sona yaklaşırken, wahad... tintain... thalatha... arbaa, dedi kendi kendine.

Bir... iki... üç... dört...

90

Melekler ve Şeytanlar

21

"Karşımaddeyi daha önce duyduğunuzu tahmin ediyorum Bay Lang-don." Vittoria, onu

inceliyordu. Koyu teni beyaz laboratuvarla tam tezat

oluşturmuştu.

Langdon başım kaldırıp baktı. Birden kendini aptal gibi hissetti.

"Evet. Şey... bir bakıma."

Dudaklarında belli belirsiz bir gülümseme vardı. "Uzay Yolu 'nu seyrediyor

musunuz?"

Langdon kızardı. "Şey, öğrencilerimin hoşuna gidiyor..." Kaşlarını çattı. "USS

Enterprise uzay gemisinin yakıtı karşımadde değil mi?" Başını salladı. "İyi

bilimkurgunun kökleri iyi bilime uzanır." "Yani karşımadde gerçek mi?"

"Doğanın bir gerçeği. Her şeyin bir karşıtı vardır. Protonlara karşı

elektronlar. Yukarı zerrelere karşı aşağı zerreler. Atomdan küçük seviyede

kozmik bir simetri vardır. Maddeninyang'ına karşı karşımaddeyin'dir. Fiziksel

denklemi dengeler."

Langdon, Galileo'nun ikilik inancını düşündü. Vittoria, "Bilim adamları 1918'den

beri Büyük Patlama'da iki çeşit madde yaratıldığım biliyorlardı. Madde

türlerinden birini burada dünyada görüyoruz, kayaları, ağaçları, insanları

meydana getiriyor. Diğeri onun anı tersi zerrecik yüklerinin zıt olması

haricinde madde ile tüm açılardan aynı," dedi.

91

Dan Brown Kohler adeta sislerin arasından çıkmış gibi konuştu. Sesi birden te reddütlü

gelmeye başlamıştı. "Ama karşımaddeyi saklamak için karşım,, da muazzam

teknolojik engeller var. Nötrleştirmeye ne demeli?"

"Babam, karşımadde pozitronları bozulmadan önce hızlandırıcıdan çekmek için ters

kutuplu bir vakum inşa etti."

Kohler kaşlarını çattı. "Ama vakum maddeyi de çeker. Zerrecikleri ayırmak

imkansızlaşır."

"Babam manyetik alan uygulaması yaptı. Madde sağa, karşımadde sola atladı. Zıt

kutuplar."

Kohler'ın şüphe duvarı o anda çatladı. Apaçık bir mahcubiyetle Vit-toria'ya

baktı ve sonra birden öksürmeye başladı. "İna... nılmaz..." deyip ağzını sildi.

"Ama hâlâ..." Mantığı hâlâ itiraz ediyordu. "Vakum işe yara. a bile, bu kutular

maddeden yapıldı. Karşımadde, maddeden yapılan kutuların içinde saklanamaz.

Karşımadde anında tepki verecektir..."

Soruyu beklediği anlaşılan Vittoria, "Örnekler kutuya değmiyor," dedi.

"Karşımadde asılı duruyor. Kutulara 'karşımadde tutucuları' deniyor çünkü

gerçekten de karşımaddeyi kutunun merkezinde sıkıştırıp, yanlardan ve tabandan

güvenli bir mesafede uzak tutarak asılı bırakıyor." "Asılı bırakmak mı? Ama...

nasıl?" "Kesişen iki manyetik alanın arasında. İşte, bir bakın." Vittoria odanın

karşı tarafına yürüyerek, büyükçe bir elektronik cihaz aldı. Mekanizma

Langdon'a, bir tür karton ışın silahını andırmıştı; üstünde gözlem aygıtı

bulunan ve altından karmaşık elektronikler sarkan, geniş bir top namlusuna

benziyordu. Vittoria gözlem aletini kutulardan biriyle hizaladı, göz merceğinden

baktı ve dereceleri ayarladı. Sonra geriye adım atarak, Kohler'dan bakmasını

istedi.

Kohler şaşkın görünüyordu. "Görülebilir miktarlar mı topladınız?" Vittoria, "Beş

bin nanogram," dedi. "Milyonlarca pozitron içeren sıvı bir plazma."

"Milyonlarca mı? Ama şimdiye dek herhangi biri sadece birkaç zerrecik

çıkarabilmişti... herhangi bir yerde."

Vittoria kısaca, "Ksenon," dedi. "Babam zerrecik huzmesini bir ksenon

fıskiyesinde hızlandırarak elektronları ayıkladı. İşlemin ayrıntılarını gizli

tutmak konusunda ısrar ediyordu, ama aynı zamanda ham elektronların

hızlandırıcının içine katılması durumu doğmuştu." \

92

Melekler ve Şeytanlar

Langdon ipin ucunu kaçırmıştı, hâlâ İngilizce konuşup konuşmadıklarını

anlayamıyordu.

Kohler durmuştu, alnındaki çizgiler derinleşiyordu. Birden derin bir efes aldı.

Kurşun yemiş gibi kendini koyuverdi. "Teknik açıdan bu durumda..."

Vittoria başını salladı. "Evet. Pek çokları olacaktır."

Kohler bakışlarını önünde duran kutuya çevirdi. Şüphe dolu bir bakışla kendini

iskemlesinde yukarı çekti ve gözünü bakaca yerleştirerek içeri baktı. Uzun süre

hiçbir şey söylemeden sadece baktı. Sonunda yerine oturduğunda alnı ter içinde

kalmıştı. Yüzündeki çizgiler yok olmuştu. Sesi fısıltı halinde çıkıyordu.

"Tanrım... gerçekten yapmışsınız."

Vittoria başını salladı. "Babam yaptı."

"Ben... ben ne diyeceğimi bilemiyorum."

Vittoria, Langdon'a döndü. "Bakmak ister miydiniz?" Gözlem aletini

işaret etti.

Ne görmeyi beklemesi gerektiğini bilmeyen Langdon ileri doğru hareket etti. İki

metre uzaktan bakınca kutu boş gibi görünüyordu. İçindeki her ne ise sonsuz

küçüklükteydi. Langdon gözünü merceğe yerleştirdi. Görüntünün belirmesi biraz

vakit aldı.

Sonra onu gördü.

Nesne, beklediği gibi kutunun dibinde değildi, bunun yerine merkezde süzülüyordu

-havada asılı kalmıştı- parlak bir cıva benzeri sıvı damlacığı görülüyordu.

Sihirli gibi havada sallanıp duran sıvı, boşlukta geziniyordu. Damlacığın

yüzeyinde metalik dalgalanmalar oluşuyordu. Havada asılı duran sıvı Langdon'a,

bir zamanlar sıfır yerçekimindeki su damlasına ait seyrettiği videoyu

hatırlatmıştı. Damlacığın mikroskobik boyutlarda olduğunu bildiği halde, küçük

plazma küresi yavaşça salınırken her ağalanmayı ve her titreşimi görebiliyordu. "Bu... yüzüyor," dedi.

Vittoria, "Öyle yapsa iyi olur," diye yanıtladı. "Karşımadde son dere-^

kararsızdır. Enerji bakımından konuşacak olursak, karşımadde maddenin ayna

görüntüsüdür, bu yüzden ikisi temasa geçtiğinde anında birerlerini yok ederler.

Elbette karşımaddeyi maddeden ayrı tutmak zorlu

93

Dan Brown

bir iş, çünkü dünyadaki her şey maddeden yapılmıştır. Örneklerin herhan gi bir

şeye dokunmadan saklanmaları gerekir... havaya bile."

Langdon hayrete düşmüştü. Vakumun nasıl sıkıştırdığından bahsede. Um.

"Şu karşımadde tutacakları," diye böldü Kohler. Kutulardan birinin tabanında

parmağını gezindirirken yüzünde şaşkın bir ifade vardı. "Bun-lar babanızın

tasarımları mı?"

"Doğrusunu söylemek gerekirse," dedi. "Benim tasarımlarım." Kohler başını

kaldırıp baktı.

Vittoria'nın sesi gayet alçakgönüllüydü. "Babam ilk karşımadde zerreciklerini

üretti ama onları nasıl saklayacağı konusunda kararsızdı. Bunları ben önerdim.

Her iki ucunda zıt elekti omıknatıslar bulunan hava geçirmez nanobileşik

muhafazalar."

"Babanızın dehasını silip geçmişsiniz gibi görünüyor." "Pek değil. Bu fikri

doğadan aldım. Portekiz'deki denizanaları yakıcı kapsüller kullanarak balıkları

dokunaçları arasında kapana kıstırırlar. Burada aynı kural işliyor. Her bir

kutunun, her iki ucunda iki elektromıknatıs var. Bunların zıt manyetik alanları

kurunun merkezinde kesişiyor ve karşımaddeyi orada asılı tutuyor."

Langdon yeniden kutuya baktı. Karşımadde hiçbir şeye dokunmadan vakumda

süzülüyordu. Kohler haklıydı. Bu dâhiceydi. Kohler, "Mıknatısların güç kaynağı

nerede?" diye sordu. Vittoria işaret etti. "Tutacağın altındaki kolonda.

Kutular, kendilerini sürekli şarj eden yükleyicilere bağlılar böylece

mıknatıslar asla durmuyor."

"Peki ya manyetik alanlar çalışmazsa?"

"Gayet açık. Karşımadde askıdan düşer, tutacağın tabanına çarpar ve imha olur."

Langdon'ın kulakları dikildi. "İmha olmak mı?" Kelime kulağına hoş gelmemişti.

Vittoria kaygısız görünüyordu. "Evet. Eğer karşımaddeyle madde temas ederse, her

ikisi de aynı anda yok olur. Fizikçiler bu işleme 'imha' diyorlar."

Langdon başını salladı. "Aa, peki."

94

Melekler ve Şeytanlar

"Doğanın en basit tepkisidir. Bir madde zerresiyle karşımadde zerre-• iki yeni

zerrecik ortaya çıkarmak için birleşirler, bunlara foton denir, foton, ufak bir

ışık kümesidir."

Langdon daha önce fotonlar hakkında bir şeyler okumuştu -ışık zerrecikleri-

enerjinin en saf haliydiler. Kaptan Kirk'ün Klington'lara karşı foton

torpidoları kullandığından bahsetmemeye karar verdi. "Yani eğer karşımadde

düşerse, ufak bir ışık kümesi göreceğiz, öyle mi?"

Vittoria omuzlarını silkti. "Neye ufak dediğinize bağlı. İşte, göstereyim."

Kutuya uzandı ve şarj olduğu platformdan sökmeye başladı.

Kohler aniden dehşet içinde çığlık atarak ileri atıldı ve Vittoria'nın el'erine

yapıştı. "Vittoria! Çıldırdın mı?"

95

Dan Brown

1

22

Kohler inanılmaz bir şekilde, bir süreliğine sendeleyerek zayıf bacaklarının

üstünde durdu. Yüzü korkudan bembeyaz olmuştu. "Vittoria! Tutacağı yerinden

oynatamazsm!"

Direktör'ün ani paniğine şaşıran Langdon sadece bakıyordu.

Kohler, "Beş yüz nanogram!" dedi. "Manyetik alanı kırarsan..."

Vittoria, "Direktör," diyerek onu temin etmeye çalıştı. "Kesinlikle güvenli. Her

bir tutacağın düşüşe karşı koruması var, şarj cihazından söküldüğü takdirde

devreye giren yedek pili var. Kutuyu yerinden söksem bile örnek asılı kalacak."

Kohler şüpheyle bakıyordu. Sonra tereddüt ederek yeniden iskemlesine yerleşti.

Vittoria, "Tutacak, şarj cihazından söküldüğünde, piller kendiliğinden devreye

giriyor," dedi. "Yirmi dört saat çalışıyorlar. Yedek benzin deposu gibi." Sonra

sanki rahatsızlığını hissetmiş gibi Langdon'a döndü. "Karşımaddenin kendisini

biraz tehlikeli kılan bazı şaşırtıcı özellikleri vardır Bay Langdon. On

miligramlık örneğin -kum tanesi kadar- iki yüz metrik ton konvansiyonel füze

yakıtı kadar enerji içerdiği varsayılıyor."

Langdon'ın başı yeniden dönmeye başlamıştı.

"Geleceğin enerji kaynağı. Nükleer enerjiden bin kat daha güçlü. Yüzde yüz

verimli. Türev ürünü yok. Radyasyon yok. Kirlilik yok. Birkaç gramı büyük bir

şehri bir haftalığına aydınlatabilir."

Gram mı? Langdon tedirgin olarak kendini platformdan geriye çekti.

96

Melekler ve Şeytanlar

Vittoria, "Merak etmeyin," dedi. "Bu örnekler gramın minüskül kesri dar.-

milyonda biri kadar. Nispeten zararsız." Yeniden kutuya uzana-alc yükleme

platformundan çevirerek çıkarmaya başladı.

Kohler yerinde sıçradı ama müdahale etmedi. Tutacak yerinden çıktığında, keskin

bir bip sesi duyuldu ve tutacağın alt kısmında küçük bir LED gösterge çalışmaya

başladı. Kırmızı rakamlar yanıp sönerek, yirmi dört saatten geriye saymaya

başladı.

24.00.00...

23.59.59...

23.59.58...

Azalan sayılara bakan Langdon, sinir bozucu bir saatli bombaya

benzediğine karar verdi.

Vittoria, "Pil," diye açıkladı. "Bitene kadar yirmi dört saat boyunca çalışacak.

Tutacağı platforma geri yerleştirerek yeniden şarj edilebilir. Güvenlik ölçütü

olarak tasarlandı, ama ayriı zamanda taşınmasına da olanak sağlıyor."

Kohler hayretten donakalmıştı. "Taşımak mı? Bu şeyi laboratuvarm

dışına mı çıkartıyorsunuz?"

Vittoria, "Elbette hayır," dedi. "Ama taşınabilirliği onu incelememize yardımcı

olur."

Vittoria, Langdon ile Kohler'ı odanın öbür ucuna götürdü. Yan taraftaki perdeyi

açarak, arkasında geniş bir oda bulunan pencereyi ortaya çıkarttı. Duvar, yer ve

tavan tamamen çelik kaplıydı. Oda Langdon'a, bir zamanlar Papua Yeni Gine'ye

Hanta vücut dövmelerini incelemeye giderken bindiği petrol tankerinin tanklarını

hatırlatmıştı.

Vittoria, "Bu bir imha tankı," dedi.

Kohler başını kaldırıp baktı. "İmhayı gerçekten gözlemleyebiliyor musunuz?"

"Büyük Patlama fiziği babamı büyülerdi, maddenin minüskül özünden gelen büyük

miktarda enerji." Vittoria pencerenin altındaki çelik Çekmeceyi çekerek açtı.

Tutacağı çekmeceye yerleştirdikten sonra kapat-"• Sonra pencerenin yanındaki bir

kolu çekti. Bir süre sonra tutacak ca-mın diğer tarafında belirmişti. Odanın

ortasında duruncaya kadar geniş "" kavis çizerek metal zemin üstünde sakince

kaydı.

97 F: 7

Dan Brown

Vittoria dudaklarını gererek sıkıntıyla gülümsedi. "İlk karşımac de-madde

imhasına tanık olmak üzeresiniz. Gramın milyonda biri kadaı Nispeten minüskül

bir örnek."

Langdon devasa tankın zemininde tek başına duran karsımadde ;u tacağına baktı.

Kohler de şüpheli bakışlarla pencereye dönmüştü.

Vittoria, "Normalde," diye açıkladı. "Pil bitene kadar yirmi dört xat beklememiz

gerekirdi ama bu odada yerin altında tutacağa üstün geleci mıknatıslar

bulunuyor, karşımaddeyi askıdan indirecekler. Ve karşırnaj de ile madde

birbirine değdiğinde..." Kohler, "İmha," diye fısıldadı.

Vittoria, "Bir şey daha," dedi. "Karsımadde saf enerjiyi serbest bırakır. Kütle

fotonlarının yüzde yüz dönüşümü. Bu yüzden doğrudan örneğe bakmayın. Gözlerinizi

koruyun."

Langdon tedbirini almıştı, ama Vittoria'nın fazlasıyla abarttığını sezinliyordu.

Kutuya doğrudan bakmayın mı? Aygıt otuz metreden daha uzakta, son derece kalın Pleksiglas bir duvarın ardındaydı. Ayrıca kutunun içindeki nokta görünmüyordu,

mikroskobikti. Gözlerimi mi koruyayım, diye düşündü Langdon. Bu nokta ne kadar

enerji... Vittoria düğmeye bastı.

O anda Langdon'ın gözleri karardı. Kutunun içinde bir ışık noktası parlayarak,

her yöne yayılan bir şok ışık dalgasıyla dışa doğru patladı ve önündeki cama

muazzam bir güçle püskürdü. Patlama odayı sarsarken geriye doğru sendeledi. Işık

bir süre kör edici şekilde parladıktan sonra içe doğru çekildi, kendine doğru

küçüldü ve minik bir noktaya dönüşerek yok oldu. Langdon görüşünü yavaşça

düzeltmek için acıyla gözlerini kırpıştırdı. Dumanlar içindeki odaya gözlerini

kısarak baktı. Yerdeki kutu tamamıyla yok olmuştu. Buhar olup uçmuştu. Geriye

hiçbir iz kalmamış ti.

Şaşkınlık içinde bakakaldı. "T... Tanrım."

Vittoria kederle başını salladı. "Babam da aynen böyle söylemişti."

98

Melekler ve Şeytanlar

23

Kohler az önce gördüğü gösterinin şaşkınlığı içinde, gözlerini dikmiş imha

odasına bakıyordu. Yanında duran Robert Langdon ondan daha fazla afallamış

gibiydi.

Vittoria, "Babamı görmek istiyorum," dedi. "Ben size laboratuvarı gösterdim.

Şimdi babamı görmek istiyorum."

Kohler yavaşça döndü, onu duymadığı anlaşılıyordu. "Neden bu kadar beklediniz

Vittoria? Sen ve baban bu buluşu bana hemen bildirmeliydiniz."

Vittoria gözlerini ona dikti. Kaç neden istersin? "Bu konuyu daha sonra

tartışabiliriz. Şu anda babamı görmek istiyorum."

"Bu teknolojinin ne ifade ettiğini biliyor musun?"

"Elbette," diye hemen cevap verdi Vittoria. "CERN'e gelir. Hem de fazlasıyla.

Şimdi ben..."

Onu açıkça kızdıran Kohler, "Bu yüzden mi sır olarak sakladınız?" dıve sordu.

"Benim ve yönetim kurulunun ruhsat vermeyeceğimizden mi korktunuz?"

Tartışmanın içine çekildiğini hisseden Vittoria, "Ruhsat verilmeliydi," 'ye

çıkıştı. "Karsımadde teknolojisi önemli. Ama aynı zamanda tehlikeli. abam ve ben

yöntemi geliştirerek güvenli kılmak istedik."

Başka bir deyişle, yönetim kurulunun gerçek bilimi para hırsına ter-Qh edeceğine

güvenmediniz."

99

Dan Brown

Vittoria, Kohler'ın ses tonundaki kayıtsızlığa şaşırmıştı. "Başka m seleler de

vardı," dedi. "Babamın karşımaddeyi uygun biçimde sunmaı için zamana ihtiyacı

vardı."

"Yani?"

Ne demek istediğimi sanıyorsun? "Enerjiden gelen madde. Hiçbir sev. den çıkan

bir şey. Başlangıç'ın bilimsel açıdan mümkün olduğunu kanıtlı. yor."

"Demek buluşunun dini göstergelerinin ticari furyaya kapılıp kayboi. masını

istemedi?"

"Bir bakıma öyle."

"Peki siz?"

Vittoria'nın kaygıları, ne tuhaftır ki, farklı yöndeydi. Her yeni enerji

kaynağının başarısı için ticaret önemliydi. Karşımadde teknolojisinin ve-rimli

ve kirliliğe yol açmayan enerji kaynağı olarak şaşırtıcı bir potansiyeli

bulunmasına rağmen, zamansız açıklandığı takdirde siyasetçiler tarafından

karalanabilir ve nükleer enerjiyle güneş enerjisini yerin dibine batıran

fiyaskolar yaşanabilirdi. Nükleer güç güvenlikli kılınmadan önce çoğaltılmış ve

kazalara sebep olmuştu. Güneş enerjisi verimli hale getirilmeden çoğaltılmış ve

insanlar para kaybetmişlerdi. Her iki teknoloji de kötü ün salmıştı ve yitip

gitmişlerdi.

Vittoria, "Benim kaygım," dedi. "Bilimle dini birleştirmek kadar yüce değildi."

Kohler kendinden emin bir edayla, "Çevre," diye atıldı.

"Sınırsız enerji. Maden kazmak yok. Kirlilik yok. Radyasyon yok. Karşımadde

enerjisi dünyayı kurtarabilirdi." "Ya da onu yok edebilirdi," diye şaka yaptı Kohler. "Kimin ne amaçla

kullandığına bağlı." Vittoria, Kohler'ın kötürüm vücudundan yayılan bir soğukluk

hissetti. Kohler, "Bunu başka kim biliyordu?" diye sordu.

Vittoria, "Kimse," dedi. "Bunu size söylemiştim."

"Peki o halde sizce babanız neden öldürüldü?"

Vittoria'nın vücudu gerildi. "Hiç fikrim yok. Burada CERN'de de düşmanları

vardı, bunu biliyorsunuz. Ama karşımaddeyle herhangi bir ilgisi olamaz. Bu

konuyu hazır oluncaya kadar, pirkaç ay daha aramızda saklamaya söz vermiştik."

"Peki babanızın sessizlik yeminini tuttuğuna emin misini??"

100

Melekler ve Şeytanlar

Artık Vittoria sinirlenmeye başlamıştı. "Babam bundan çok daha ağır yeminlere

bağlı kaldı!"

"Peki siz kimseye söylediniz mi?"

"Elbette hayır!"

Kohler derin bir iç çekti. Söyleyeceklerini dikkatle seçermiş gibi durdu "Farz

edelim birisi öğrendi. Ve farz edelim birisi laboratuvarına girebildi. Sizce

neyin peşinde olabilirler? Burada babanızın tuttuğu notlar var mıydı? Yaptığı

işlemlerin belgeleri var mıydı?"

"Bay Kohler, sabırlı davrandım. Bazı cevapları almak istiyorum. İçeri birisinin

girmiş olabileceğinden bahsediyorsunuz ama retina taramasını gördünüz. Babam

gizlilik ve güvenlik konusunda ihtiyatlı davranırdı."

Kohler, onu şaşırtarak, "Beni tatmin edin," diye atıldı. "Ne çalınmış

olabilir?"

"Hiç fikrim yok." Vittoria kızgınlıkla gözleriyle laboratuvan taradı. Tüm

karşımadde örnekleri orada duruyordu. Babasının çalışma alanı düzenli

görünüyordu. "Buraya hiç kimse girmemiş," dedi. "Yukardakinde de her şey yerli

yerinde görünüyor."

Kohler şaşırmış gibiydi. "Yukardaki mi?"

Vittoria hiç tereddüt etmeden konuşmuştu. "Evet, buradaki ve yukardaki

laboratuvarda."

"Aşağıdaki laboratuvan da mı kullanıyorsunuz?"

"Depolamak için."

Kohler yeniden öksürerek ona doğru yaklaştı. "Tek-Mad odasını depo olarak mı

kullanıyorsunuz? Neyi saklamak için?"

Tehlikeli madde, daha neler! Vittoria sabrının sınırına gelmişti. "Karşımadde."

Kohler tekerlekli iskemlesinin kollarına tutunarak kendini yukarı Çekti. "Başka

örnekler de mi var? Bana neden söylemediniz?"

"Söyledim ya işte!" diye karşılık verdi Vittoria. "Bana ancak şimdi ¦mkân

verdiniz!"

Kohler, "Diğer örnekleri de kontrol etmeliyiz," dedi. "Hemen."

Vittoria, "Örnek," diyerek düzeltti. "Bir tane. Ve iyi durumda. Oraya Wç

kimse..."

Kohler, "Tek bir tane mi?" diye sordu. "Neden burada yukarıda değil?"

101

Dan Brown

"Babam tedbir olarak onun yüzeyin altında durmasını istemişti. Çjj kü

diğerlerinden daha büyük."

Kohler ile Langdon'm birbirlerine fırlattıkları dehşet dolu bakış Vit toria'nın

gözünden kaçmadı. Kohler yeniden ona doğru ilerledi. "Beş yü, nanogramdan daha

büyük bir örnek mi yarattınız?"

Vittoria, "Gerekliydi," diyerek savunmaya geçti. "Girdi/ürün engeli. nin

güvenlikle geçilebileceğini kanıtlamak zorundaydık." Vittoria yeni ya. kıt

kaynaklarıyla ilgili sorunun daima girdiye karşı ürün sorusu olduğunu biliyordu;

yakıtı kullanmak için ne kadar para harcanacağı sorusu. Tek bir varil petrol

elde etmek için sondaj kulesi kurmak boşuna bir çabaydı. Bununla birlikte aynı

sondaj kulesinden, fazladan en az harcamayla milyonlarca varil çıkarmak işi

başarmak demekti. Karşımadde de aynıydı. Minik bir karşımadde örneği üretmek

için yirmi beş kilometre boyunca elektromıknatısları çalıştırmak, elde edilen

karşımaddeden daha fazla enerji harcıyordu. Karşımaddenin verimli ve

uygulanabilir olduğunu kanıtlamak için daha büyük örnekler üretmek gerekliydi. Vittoria'run babası daha büyük örnek üretmek konusunda tereddüde düşmüş olsa da,

Vittoria, onu fazlasıyla zorlamıştı. Karşımaddenin ciddiye alınabilmesi için,

babasıyla onun iki şey kanıtlamaları gerektiğini savunmuştu. Birincisi, kâr

getirecek maliyette miktarların üretilebileceğiydi. İkincisi, örneklerin

güvenlikle saklanabileceğiydi. Sonunda tartışmayı Vittoria kazanmış ve babası

kendi fikri üstünde ısrar etmemişti. Bununla birlikte gizlilik ve erişim gibi

bazı sıkı kuralları getirmekten eksik kalmamıştı. Babası karşımaddenin Tek

Mad'da depolanması konusunda ısrar etmişti: yerin yirmi beş metre altında, küçük

granit bir ek depo. Örnek onların sırrı olacaktı. Ve sadece ikisi içeri

girebilecekti.

Kohler gergin sesiyle, "Vittoria?" diye ısrar etti. "Babanız ve siz ne kadar

büyük bir örnek yarattınız?"

Vittoria buruk bir haz duyuyordu. Miktarın, büyük Maximilian Koh-ler'ı bile

hayrete düşüreceğini biliyordu. Aşağıdaki karşımaddeyi hayal etti. İnanılmaz bir

manzara. Tutacağın içinde asılı duran, çıplak gözle mükemmel şekilde

görülebilen, minik bir karşımadde damlası. Bu mikroskobik bir nokta değildi. Bu,

Büyük Patlama boyutlarında bir damlaydı Vittoria derin bir nefes aldı. "Tam bir

çeyrek gram."\

102

Melekler ve Şeytanlar

Kohler'ın yüzüne kan hücum etmişti. "Ne!" Kesik kesik öksürmeye ladı "Çeyrek

gram mı? Bu yaklaşık... beş kilotona denk gelir!" 0oton. Vittoria bu kelimeden

nefret ediyordu. Babasının ve kendinin asla kullanmadığı bir kelimeydi. Bir

kiloton, 1000 metrik ton TNT'ye eşitti. Kilotonlar silahta kullanılırdı. Kazanç

yükü. Yıkıcı güç. O ve babası, elektron volt ve jul cinsinden konuşurlardı...

yapıcı enerji çıkışı-

Kohler, "Bu miktarda karşımadde, bir buçuk kilometre yarıçapında-

ki her şeyi gerçek anlamda havaya uçurur," diye bağırdı.

Vittoria, "Evet," diye karşılık verdi. "Eğer bir anda imha edilirse ki, kimse

bunu yapamaz."

"Eğer daha iyi bilen biri yoksa. Ya <!a güç kaynağınız durmazsa!" Kohler

asansöre doğru gitmeye başlamıştı bile.

"Bu yüzden babam Tek-Mad'ı durmayan güç sistemine bağladı ve fazladan güvenlik

sistemi kurdu."

Kohler ümit dolu gözlerle arkasını döndü. "Tek-Mad'da fazladan güvenlik sistemi

mi kurdunuz?"

"Evet. İkinci bir retina taraması."

Kohler sadece iki kelime söyledi. "Aşağı. Hemen."

Yük asansörü taş gibi aşağı düştü. Yerin altına yirmi beş metre daha inmişlerdi.

Asansör derinliklere inerken Vittoria, her iki adamın da korktuğunu

ssedebiliyordu. Kohler'ın genelde duygusuz olan yüzü gergindi. Biliyo-w, diye

düşündü Vittoria, örnek çok büyük ama aldığımız tedbirler... En alt kata

inmişlerdi.

Asansör kapıları açılınca Vittoria loş koridorda diğerlerine yolu gösterdi.

Koridor dev bir çelik kapıyla sona eriyordu. TEK-MAD. Kapının yanındaki retina

tarama cihazı yukarıdakinin benzeriydi. Vittoria yanına 8'tti- Dikkatle gözünü

lense yerleştirdi.

Geri çekildi. Ters giden bir şey vardı. Normalde lekesiz olan lens kir

enmişti... şeye benzeyen bir şeyle lekelenmişti... kan? Aklı karışmış bir aide

diğer iki adama döndü ama bakışları benzi soluk iki suratla karşı-

103

Dan Brown

ria'nın avaeının Hihin*. j_-,

nıi

laştı. Kohler ve Langdon bakışlarını Vittoria'nm ayağının dibine dik bembeyaz

suratlarıyla duruyorlardı.

Vittoria onların bakışlarını aşağı doğru... takip etti.

Ona doğru uzanan Langdon, "Hayır!" diye bağırdı. Ama artık m geçti.

Vittoria'nm bakışları, yerdeki nesne üzerine kilitlendi. Bu nesne ona hem son

derece yabancı, hem de fazlasıyla tanıdıktı.

Sadece bir saniyesini almıştı.

Ardından, onu beyninden vuran bir dehşetle anladı. Yere değersiz bir çöp gibi

atılan gözyuvarlağı, ona bakıyordu. Elanın bu tonunu dünya-nın her yerinde

tanırdı.

104

\

Melekler ve Şeytanlar

24

Amiri omzunun üstünden eğilip önlerindeki monitörleri incelerken, güvenlik

teknisyeni nefesini tutuyordu. Bir dakika geçti.

Teknisyen kendi kendine amirinin sessizliğinin normal olduğunu söylüyordu. Amiri

kurallara sıkı sıkıya bağlı biriydi. Dünyanın en seçkin güvenlik güçlerinde,

düşünmeden konuşarak mevki sahibi olmamıştı.

Ama ne düşünüyor?

Monitörde gördükleri nesne bir çeşit kutuya benziyordu, saydam kenarları olan

bir kutu. Orası kolaydı. Zor olanı işin geri kalanıydı.

Muhafazanın içinde, metalik bir sıvı damlası adeta özel efektle boşlukta

süzülüyordu. Muntazaman azalan dijital LED göstergenin -ki bu teknisyenin

tüylerini ürpertiyordu- yanıp sönen kırmızı ışığıyla damlacık bir görünüp, bir

kayboluyordu.

Teknisyenin yüreğini hoplatan amir, "Işığı artırabilir misin?" diye sordu.

Teknisyen talimatı uyguladığında görüntü bir nebze aydınlanmıştı. Amir öne doğru

eğilerek, muhafazanın altında o anda görünmeye başlayan bir şeye gözlerini

kısarak baktı.

Teknisyen, amirinin bakışlarını takip etti. Çok soluk olsa da, LED'in yanına bir

kısaltma yazılıydı. Işık, dört başharfi fasılalarla aydınlatıyordu.

Amir, "Sen burada kal," dedi. "Hiçbir şey söyleme. Bunu ben hallederim."

105

Dan Brovvn

25

Tek-Mad. Yerin elli metre altı.

Vittoria Vetra ileri doğru sendelerken neredeyse retina tarayıcısına düşecekti.

Amerikalının ona yardım etmek için atıldığını, tuttuğunu ve ona destek olduğunu

hissetti. Yerde, ayaklarının dibinde duran babasının gözü ona bakıyordu.

Ciğerlerindeki havanın sıkıştığını hissetti. Gözünü çıkartmışlar! Dünyası

karardı. Kohler bir yandan konuşurken, bir yandan arkadan iterek onu

destekliyordu. Langdon, ona yolu gösterdi. Sanki bir rüyadaymış gibi, kendini

retina tarayıcısından bakarken buldu. Mekanizma onay sesini çıkardı. Kapı

açıldı.

Vittoria, babasının gözünün ruhunu yakan acısına karşın, içeride onu çok daha

büyük bir dehşetin beklediğini anlamıştı. Buğulu gözlerini odada gezdirdiğinde,

kâbusun ikinci kısmını doğrulamış oldu. Önünde duran tek şarj platformu

bomboştu.

Kutu gitmişti. Onu çalmak için babasının gözünü çıkartmışlardı. Her şey yerli

yerine çabucak oturmuştu. Artık anlıyordu. Karşımaddenin güvenli ve kullanışlı

bir enerji kaynağı olduğunu kanıtlayan örnek çalınmıştı. Ama bu örneğin var

olduğunu bile bilen kimse yoktu! Buna rağmen gerçek inkâr edilemezdi. Birisi

öğrenmişti. Vittoria kim olduğunu tahmin edemiyordu. CERN'de olup biten her şeyi

bildiği söylenen Kohler'ın bile belli ki, projeden haberi yoktu.

Babası ölmüştü. Dehası yüzünden öldürülmüştü.

106

Melekler ve Şeytanlar

Keder kalbini dağlarken Vittoria yeni bir duygu seline kapıldı. Bu

ek daha kötüydü. Eziciydi. Onu hançerliyordu. Suçluluk duygusu. Basti-

ıjamaz, amansız suçluluk duygusu. Vittoria, babasını bu örneği üretmek

cin kendisinin ikna ettiğini biliyordu. Babasının fikrine karşı çıkmıştı. Ve

babası bu yüzden öldürülmüştü.

Çeyrek gram...

Yanlış ellerdeki herhangi bir teknoloji gibi -ateş, barut, içten yanmalı motor-

karşımadde de öldürücü olabilirdi. Çok öldürücü. Karşımadde ölümcül bir silahtı.

Güçlü ve durdurulamaz. CERN'deki şarj platformundan söküldükten sonra kutu

önlenemez biçimde geri sayıma başlayacaktı. Kontrolden çıkmış bir vagon. Ve zaman sona erdiğinde...

Kör edici bir ışık. Bir gürleme. Kendiliğinden tutuşan bir yangın. Sadece bir

an... ve boş bir krater. Büyük boş bir krater.

Babasının sessiz dehasının yıkıcı bir silah olarak kullanılması fikri

Vittoria'nm kanım donduruyordu. Karşımadde, kullanılabilecek en büyük terörist

silahıydı. Metal detektörlere takılacak metalik parçalan yoktu, köpeklerin

kokusunu alabileceği kimyasal izler taşımıyordu, yetkililer kutunun yerini

tespit ettiğinde devre dışı bırakacak bir teknik yoktu. Geri sayım başlamıştı...

Langdon başka ne yapacağını bilmiyordu. Mendilini çıkararak, yerde duran

Leonardo'nun gözünün üstüne serdi. Vittoria şimdi kederli ve panik dolu bir

ifadeyle, boş Tek-Mad odasının kapı eşiğinde duruyordu. Langdon içgüdüsel olarak

yeniden ona doğru ilerledi ama Kohler araya girdi.

"Bay Langdon?" Kohler'ın yüzü ifadesizdi. Langdon'a Vittoria'nın °nları

duyamayacağı bir mesafeye gelmesini işaret etti. Langdon, Vitto-rıa'yı tek

başına bırakarak, Kohler'ın peşinden gitti. Kohler sinirle fısıldayarak, "Uzman

sizsiniz," dedi. "Bu Illuminati hergelelerinin karşımaddey-le ne yapmak

niyetinde olduklarını bilmek istiyorum."

Langdon dikkatini toplamaya çalıştı. Etrafında dönen çılgınlığa rağ-men ilk

tepkisi mantıklı olmuştu. Akademik itiraz. Kohler hâlâ varsayımlarda

bulunuyordu. İmkânsız varsayımlar. "Illuminati artık faaliyette değil Bay

Kohler. Bu cinayetin her şeyle ilgisi olabilir, hatta Bay Vetra'nm

107

Dan Brown

çığır açacak buluşunu öğrenen ve projenin devam etmesinin tehlikeli o]a cağını

düşünen CERN çalışanlarından biri bile olabilir."

Kohler şaşırmış gibi görünüyordu. "Siz bu cinayette vicdan olduğum, mu

düşünüyorsunuz Bay Langdon? Saçmalık. Leonardo'yu her kim öl-dürdüyse tek bir

şeyi istiyordu: karşımadde örneğini. Ve hic şüphesiz onunla ilgili planlan var."

"Terörizmden mi bahsediyorsunuz?"

"Açıkça."

"Ama Illuminati terörist değildi."

"Bunu Leonardo Vetra'ya anlatın."

Langdon, onun söylediklerinde acı bir gerçek payı olduğunu hissetti. Leonardo

Vetra gerçekten de Illuminati sembclüyle dağlanmıştı. Peki bu nereden gelmişti?

Kutsal mühür, şüpheleri başkasının üstüne çekerek izini saklamaya çalışan birisi

için fazlasıyla gerçekçiydi. Başka bir açıklaması olmalıydı.

Langdon bir kez daha inanılmazı düşünmek için kendini zorladı. Illuminati hâlâ

faaliyetteyse ve hammaddeyi onlar çaldıysa, niyetleri ne olabilir? Amaçlan ne

olabilir? Beyninin önerdiği cevap çok hızlı gelmişti. Langdon bu düşünceyi bir o

kadar hızla aklından uzaklaştırdı. Evet, Illumina-ti'nin belirli bir düşmanı

vardı, ama bu düşmana karşı geniş çaplı terörist saldırı yapmaları akla yatkın

değildi. Tamamıyla çizgilerinin dışındaydı. Evet, Illuminati insanları

öldürmüştü ama bireyler özenle seçilmiş hedeflerdi. Kitle imhası adaletsizdi.

Langdon duraksadı. Sonra bir kez daha bununla ilgili şahane bir söz düşündü:

karşımadde, nihai bilimsel gelişme, havaya uçurmak için...

Aklı havsalaya sığmaz düşünceyi reddetti. Birden, "Terörizm dışında," dedi.

"Mantıklı bir açıklama daha var." Kohler açıkça bekleyerek ona bakıyordu.

Langdon düşüncelerini toparlamaya çalıştı. Illuminati her zaman maddi araçlar

sayesinde inanılmaz güç kazanmıştı. Bankaları kontrol altına almışlardı. Külçe

altınlara sahip olmuşlardı. Hatta dünyadaki en değerli tek mücevhere sahip

olduklarına dair söylentiler bile çıkmıştı... Illuminati Elması, muazzam

boyutlarda kusursuz bir elmas. Langdon, "Para,' dedi. "Karşımadde maddi kazanç

için çalınmış olabilir."

108

\

Melekler ve Şeytanlar

Kohler şüpheyle bakıyordu. "Maddi kazanç mı? Bir damla karşımad-deyi kime

satabilir ki?"

Langdon, "Örneği değil," diyerek karşılık verdi. "Teknolojiyi. Karşımadde

teknolojisi dünyalar kadar pahalı olmalı. Belki örneği inceleyip, araştırma

geliştirme yapmak için çalmışlardır." "Sanayi casusluğu mu? Ama piller bitene kadar o kutunun sadece yirmi dört

saatlik ömrü var. Araştırmacılar herhangi bir şey öğrenemeden kendilerini havaya

uçururlar."

"Patlamadan önce şarj edebilirler. Burada CERN'deki gibi uyumlu bir şarj

platformu kurmuş olabilirler."

Kohler, "Yirmi dört saatte mi?" diye karşı çıktı. "Şemaları çalsalar bile, bunun

gibi bir şarj cihazı yapmaları aylar alır, saatler değil."

"Haklı." Vittoria'nm sesi cansızdı.

İki adam birden döndüler. Vittoria, sözleri kadar ürkek adımlarla onlara doğru

yürüyordu.

"Haklı. Hiç kimse o kadar zamanda şarj cihazını yapamaz. Akım geçiş yüzeyi bile

tek başına haftalar alır. Otomatik bobinler, güç düzenleyici alaşımlar, bunların

hepsi bulunduğu yerdeki özel enerji seviyesine göre ayarlanmıştı."

Langdon kaşlarını çattı. Mesele anlaşılmıştı. Karşımadde tutacağı, herhangi

birinin duvardaki prize yerleştirebileceği türden değildi. Kutu, CERN'den

çalındıktan sonra yokluğa doğru tek yönlü, yirmi dört saatlik bir yolculuğa

başlıyordu.

Bu da geriye çok rahatsız edici, tek bir sonuç bırakıyordu.

Vittoria, "Interpol'ü aramalıyız," dedi. Sesi kendine bile soğuk gelişti.

"Gerekli yetkilileri aramalıyız. Derhal."

Kohler başını salladı. "Kesinlikle hayır."

Kelimeler Vittoria'yı şaşırtmıştı. "Hayır mı? Ne demek istiyorsunuz?"

"Siz ve babanız beni burada çok zor bir duruma soktunuz." "Direktör yardıma

ihtiyacımız var. O tutacağı bulmalı ve birilerinin ^nı yanmadan önce buraya

getirmeliyiz. Bir sorumluluğumuz var!"

Kohler giderek sertleşen bir sesle, "Bizim sorumluluğumuz düşümnek" edi. "Bu

durumun CERN'le ilgili çok, çok ciddi yansımaları olabilir."

109

Dan Brovvn

"Biz burada CERN'in ünü için mi kaygılanıyoruz? O kutunun kü^ bir bölgeye neler

yapabileceğini biliyor musunuz? Patlama yarıçapı bir k lometre! Şehirdeki dokuz

bloka denk gelir!"

"Belki de siz ve babanız bunu, örneği üretmeden önce düşünmeli^ niz."

Vittoria kalbinden vurulmuş gibiydi. "Ama... biz her türlü tedbiri a dik."

"Yetmediği belli oluyor."

"Ama karşımaddeyi hiç kimse bilmiyordu." Sonra bunun saçma bir iddia olduğunu

fark etti. Birisi elbette biliyordu. Birisi öğrenmişti.

Vittoria hiç kimseye söylememişti. Geriye sadece iki açıklama kah-yordu. Ya

babası, ona söylemeden sırrını birisiyle paylaşmıştı, ki bu hiç mantıklı

değildi, çünkü her ikisine de gizlilik yemini ettiren babasıydı ya da o ve

babası gözetlenmişti. Belki de cep telefonundan. Vittoria seyahat ederken birkaç

kez telefon görüşmesi yapmışlardı. O kadar çok şey söylemişler miydi? Mümkündü.

Kuşkusuz bir de e-postaları vardı. Ama tedbirli davranmışlardı, öyle değil mi?

Peki ya CERN'in güvenlik sistemi? Bir şekilde bilgileri dışında gözetlenmişler

miydi? Artık bunların hiçbirinin önemi kalmadığını biliyordu. Olan olmuştu.

Babam öldü.

Düşünce onu harekete geçirdi. Şortunun cebinden cep telefonunu çıkardı.

Kohler öfkeyle parlayan gözleriyle öksürerek ona yaklaştı. "Kimi-arıyorsunuz?"

"CERN santralını. Bizi Interpol'e bağlayabilirler." "Düşün!" Kohler nefesini

bastırarak, Vittoria'nın önünde tiz bir çığlık attı. "Gerçekten bu kadar saf

mısın? Kutu şu anda dünyanın herhangi bir yerinde olabilir. Hiçbir istihbarat

servisi onu zamanında bulamayacaktır."

"Yani hiçbir şey yapmayalım mı?" Vittoria böyle sağlıksız bir adamın vicdanıyla

hesaplaştığını düşünmüştü ama Direktör sınırı o kadar aşmış" ki artık onu

tanıyamıyordu.

Kohler, "Akıllıca olanı yapacağız," dedi. "Zaten faydası dokunmaya' cak

yetkililere haber vererek CERN'in ününü tehlikeye atmayacağız. Henüz değil.

Düşünmeden olmaz."

110 \

Melekler ve Şeytanlar

Vittoria, Kohler'm sözlerinin bir bakıma mantıklı olduğunu biliyor- ama aynı zamanda bu mantığın ahlaki sorumluluktan yoksun olduğu-

' ,ja biliyordu. Babası ahlaki sorumluluk için yaşamıştı; ihtiyatlı bilim,

-jvenilirlik, insanın yapısında var olan iyiliğe inanç. Vittoria da bunlara

nanmışh ama o tüm bunları karma şeklinde görüyordu. Kohler'a sırtını

dönerek, telefonunun kapağını açtı.

Kohler, "Bunu yapamazsın," dedi.

"Hadi beni durdurmaya çalış."

Kohler kıpırdamadı.

Vittoria kısa süre sonra nedenini anladı. Yerin bu kadar altında telefonu çevir

sinyalini almıyordu.

Burnundan alevler püskürterek asansöre yöneldi.

111

Dan Brown

26

Haşhaşın taş tünelin sonunda duruyordu. Meşalesi hâlâ yanıyor, di. manı havadaki

yosun ve küf kokusuyla karışıyordu. Sessizlik hâkimd; Yolunu kapatan demir kapı,

tünelin kendisi kadar eski görünüyordu, pas lanmıştı fakat hâlâ güçlüydü.

Karanlıkta bekledi.

Vakit neredeyse gelmişti.

Janus içeriden birinin kapıyı açacağına söz vermişti. Haşhaşin ihanete hayret

etmişti. Vazifesini tamamlamak için o kapının önünde tüm gece bekleyebilirdi,

ama buna gerek kalmayacağını sezinlemişti. Kararlı adamlar için çalışıyordu.

Dakikalar sonra, tam kararlaştırılan vakitte, kapının diğer tarafında ağır

anahtarların çevrilirken çıkardığı gürültüler duyuldu. Kilitler açılırken metal

metala sürtüyordu. Üç dev sürgü teker teker çekildi. Kilitler, yüzyıllardır

kullanılmıyormuş gibi gıcırdadı. Sonunda üçü de açılmıştı.

Sessizlik oldu.

Haşhaşin kendisine söylendiği gibi sabırla beş dakika bekledi. Sonra kanı

kaynayarak kapıyı itti. Dev kapı arkaya doğru açıldı.

112

Melekler ve Şeytanlar

27

"Vittoria, buna izin vermeyeceğim!" Tek-Mad asansörü inerken Koh-ler'ın nefesi

daralıyor ve gittikçe kötüleşiyordu.

Vittoria, onun önünü kesti. Bu tanıdık yerde artık ona kendini evinde

hissettirmeyen bir şey vardı. Böyle olmaması gerektiğini biliyordu. Şu anda

acısını bastırıp harekete geçmeliydi. Bir telefon bul.

Robert Langdon her zamanki gibi sessizce onun arkasında duruyordu. Vittoria

artık bu adamın kim olduğunu düşünmekten vazgeçmişti. Bir laman mı? Kohler

ayrıntı vermekten daha fazla kaçınamazdı. Bay Langdon babanızın katilini

bulmakta bize yardımcı olabilir. Langdon hiç de yardımcı olmuyordu. Sıcaklığı ve

nezaketi samimi gibiydi ama bir şey sakladığı açıktı. Her ikisi de bir şey

saklıyordu.

Kohler yeniden ona döndü. "CERN'in direktörü olarak, bilimin geleceği benim

sorumluluğumda. Eğer bunu uluslararası bir olaya dönüştü-rürsen ve CERN bu işten

zarar görürse..."

"Bilimin geleceği mi?" Vittoria, ona dönmüştü. "Gerçekten de bu karşımaddenin

CERN'den geldiğini asla itiraf etmeyerek sorumluluktan açmayı mı planlıyorsunuz?

İnsanların tehlikeye attığımız hayatlarını umursamamayı mı düşünüyorsunuz?"

Kohler, "Biz değil," diye karşılık verdi. "Siz. Sen ve baban."

Vittoria başını çevirdi.

Kohler, "Ve hayatları tehlikeye atmak konusuna gelince," dedi. "Ha-at tamamen

bununla ilgili. Karşımadde teknolojisinin bu gezegendeki

113

F:8

Dan Brown

hayat için muazzam etkileri olduğunu biliyorsun. CERN iflas edı*rt skandallar

yüzünden mahvolursa, herkes kaybeder, insanlığın gelece-' CERN gibi yerlerin,

yarının sorunlarını çözmeye çalışan sen ve baban» bi bilim adamlarının elinde." Vittoria, Kohler'ın bilimi Tanrı yerine koyma vaazlarını daha önce jje duymuş,

fakat hiç inanmamıştı. Çözmeye çalıştığı sorunların yarısına bili. min kendisi

sebep oluyordu. "İlerleme" ise Dünya Ana'nın baş belasıydı.

Kohler, "Bilimsel ilerlemenin tehlikeleri vardır," dedi. "Her zaman olmuştur.

Uzay programları, genetik araştırmalar, tıp... hepsinde hata ya. pılıyor. Bilim

kendi yaptığı hatalarla hayatına devam etmek zorunda. Herkesin iyiliği için."

Vittoria, Kohler'ın ahlaki meseleleri, bilimi ayrı tutarak değt rlendi

rebilmesine şaşırmıştı. Zekâsı, ruhunda kopan buz fırtınalarının bir ürünü

gibiydi. "Yani, sizce CERN dünyanın geleceği için o kadar önemli ki, ahlaki

sorumlulukları hiçe saymaya alışmalıyız, öyle mi?"

"Benimle ahlakı tartışma. O örneği ürettiğiniz zaman çizgiyi aştınız ve bu

tesisi tehlikeye attınız. Burada çalışan üç bin bilim adamının işini değil, aynı

zamanda babanın ününü de korumaya çalışıyorum. Onu düşün. Baban gibi bir adam,

kitle imha silahı yaratıası olarak hatırlanmayı hak etmiyor."

Vittoria can evinden vurulmuştu. O örneği üretmeye babamı ikna eden benim. Bu

benim suçum!

Kapı açıldığında Kohler hâlâ konuşuyordu. Vittoria asansörden dışarı adımını

attı, telefonunu çıkardı ve yeniden denedi.

Hâlâ çevir sesi yoktu. Kahretsin! Kapıya doğru ilerledi.

"Vittoria dur." Direktör, onun peşinden hızla giderken sesi astımlı gibi

çıkmıştı. "Yavaşla. Konuşmamız gerek."

"Basta di parlare!"n

Kohler, "Babanı düşün," diye bastırdı. "O olsaydı ne yapardı?"

Vittoria yürümeye devam etti.

"Vittoria, sana karşı tamamen dürüst davranmadım."

Vittoria bacaklarının daha ağır adımlar attığını hissetti.

'"' Yeter sus!

114

Melekler ve Şeytanlar

Kohler, "O anda ne düşündüğümü bilmiyorum," dedi. "Ben sadece ¦ Sorumaya

çalışıyordum. Bana ne istediğini söyle yeter. Birlikte çahş-

mamrz lazım."

Vittoria laboratuvarın yansını kat etmişken durdu ama arkasını dönmedi.

"Karşımaddeyi bulmak istiyorum. Ayrıca babamı kimin öldürdüğünü öğrenmek

istiyorum." Bekledi.

Kohler içini çekti. "Vittoria, babanı kimin öldürdüğünü zaten biliyoruz.

Üzgünüm."

Vittoria o an arkasını döndü. "Ne dedin?"

"Sana nasıl söyleyeceğimi bilmiyordum. Bu zor bir..."

"Babamı kimin öldürdüğünü biliyor musunuz?"

"Kesin bir fikrimiz var gibi, evet. Katil arkasında bir çeşit kartvizitini

bırakmış. Bay Langdon'ı arama sebebim buydu. Cinayeti üstlenen grup, kendisinin

uzmanlık alanına giriyor."

"Grup mu? Terörist bir grup mu?"

"Vittoria çeyrek gram karşımadde çaldılar."

Vittoria odanın karşı tarafında duran Robert Langdon'a baktı. Her şey yerli

yerine oturmaya başlamıştı. Gizliliğin sebebini bu açıklıyor. Daha önce

anlayamamış olmasına şaşırmıştı. Kohler her şeye rağmen yetkilileri aramıştı.

Yetkililer. Artık gayet açık anlaşılıyordu. Robert Langdon Amerikalıydı, hoş,

muhafazakâr ve belli ki çok zekiydi. Başka kim olabilirdi ki? Vittoria daha en

başından anlamalıydı. Yüzünü ona döndüğünde Vittoria yeniden ümitlenmeye

başlamıştı.

"Bay Langdon, babamı kimin öldürdüğünü öğrenmek istiyorum. Ay-rıca sizin büronuz

acaba karşımaddenin yerini tespit edebilir mi, onu da bilmek istiyorum."

Langdon telaşa kapılmış gibiydi. "Bürom mu?"

"Sanırım, siz ABD istihbaratındansınız."

"Aslına bakarsanız... hayır."

Kohler müdahale etti. "Bay Langdon, Harvard Üniversitesi'nde sa-

nat tarihi öğretiyor."

Vütoria başından aşağı bir kova buz dökülmüş gibi hissetti. "Sanat

tarihi öğretmeni mi?" Mezhep sembol biliminde uzman." Kohler içini çekti. "Vittoria, ba-anı Satanist

bir mezhebin öldürdüğüne inanıyoruz."

115

Dan Brown

Vittoria kelimeleri duymuştu ama algılamakta zorluk çekiyordu. sa tanist bir

mezhep.

"Cinayeti üstlenen grup kendilerine Illuminati diyor."

Vittoria bunun bir çeşit eşek şakası olup olmadığını anlamak için ön-ce

Kohler'a, sonra Langdon'a baktı. "Illuminati mi?" diye sordu. "Bavye. ralı

Illuminati gibi mi?"

Kohler şaşkına dönmüştü. "Onları duydun mu?"

Vittoria hüsran gözyaşlarını güçlükle tutuyordu. "Bavyeralı Illuminati: Yeni

Dünya Düzeni. Steve Jackson bilgisayar oyunları. Buradakilerin yarısı internette

bu oyunu oynuyor." Sesi çatallaştı. "Ama anlamıyorum..."

Kohler, Langdon'a hayret dolu bir bakış fırlattı.

Langdon başını salladı. "Çok turu an bir oyun. Eski kardeşlik dünyayı ele

geçiriyor. Yarı tarihi. Bu oyunun Avrupa'da da oynandığını bilmiyordum."

Vittoria şaşırmıştı. "Siz neden bahsediyorsunuz? Illuminati'den mi? O bir

bilgisayar oyunu!"

Kohler, "Vittoria," dedi. "Babanın cinayetini üstlenen grup Illuminati."

Vittoria gözyaşlarıyla mücadele edebilmek için bulabildiği tüm cesaretini

topladı. Sakin kalıp durumu mantıken anlamak için kendini zorladı. Ama, kendini

ne kadar zorlarsa, o kadar az anlıyordu. Babası öldürülmüştü. CERN'de güvenlik

önemli ölçülerde kırılmıştı. Bir yerlerde kendisinin mesul olduğu bir bomba geri

sayıyordu. Ve Direktör, efsanevi bir Satanist birliğini bulmalarına yardımcı

olması için bir sanat tarihi öğretmenine başvurmuştu.

Vittoria birden kendini yapayalnız hissetti Gitmek için arkasını dördü ama

Kohler önünü kesti. Kohler eliyle cebindeki bir şeyi aradı. Buruşuk bir faks

kâğıdı çıkararak, Vittoria'ya uzattı.

Resmi gördüğünde Vittoria olduğu yerde dehşetle sendeledi. Kohler, "Onu

dağlamışlar," dedi. "Kahrolası göğsünü damgalamalar."

116

Melekler ve Şeytanlar

28

Sekreter Sylvie Baudeloque paniğe kapılmıştı. Direktörün boş ofisinden dışarı

koşar adımlarla çıktı. Hangi cehennemde? Ne yapacağım?

Tuhaf bir gün olmuştu. Elbette Maximüian Kohler için çalıştığı her günün tuhaf

olma ihtimali vardı, ama Kohler o gün her zamankinden daha farklıydı.

Sylvie sabah gelir gelmez Kohler, ona, "Bana Leonardo Vetra'yı

bul," demişti.

Söylenene uyan Sylvie, Leonardo Vetra'ya çağrı göndermiş, telefon

açmış ve e-posta yollamıştı. Hiç cevap gelmemişti.

Böylece Kohler, belli ki Vetra'yı kendisi bulmak üzere hışımla çıkıp gitmişti.

Birkaç saat sonra döndüğünde Kohler hiç iyi görünmüyordu... hiçbir zaman iyi

görünraemesiyle ilgisi yoktu, her zamankinden daha kö-I tü görünüyordu. Kendini

ofisine kapatmıştı. Sylvie, onun modemi, telefonu, faksı kullandığını ve

konuştuğunu duymuştu. Ardından Kohler tekerlekli iskemlesiyle tekrar dışarı

çıkmıştı. Bir daha da geri dönmemişti.

Sylvie bu garip davranışları, alışıldık Kohler melodramlarından biri olarak

kabul etmeye karar vermişti, ama Kohler günlük iğnesinin saatin-e dönmeyince

endişelenmeye başladı. Direktörün sağlık durumu düzen-1 bakım gerektiriyordu.

Şansını zorladığındaysa sonuçlan pek hoş olmuyordu: solunum yetmezliği, öksürük

krizi ve hastane personelinin çılgınca

117

Dan Brown

koşuşturması. Sylvie bazı zamanlar Maximilian Kohler'ın kendi canma kastı

olduğunu düşünürdü.

Hatırlatmak için ona çağrı göndermeyi düşündü ama merhamet gğj. terilmesinin

Kohler'ın gururuna dokunduğunu bizzat öğrenmişti. Bir hafta önce kendisine

acıyan ziyaretçi bir bilim adamına öylesine hırslanrnıştı ki, ayağa kalkıp adamın kafasına not defterinin tahtasını fırlatmıştı. Kra] Kohler sinirlendiği

zamanlarda şaşırtıcı derecede çevik olabiliyordu.

Ama o anda Sylvie, Direktör'ün sağlığından daha başka bir şey için

kaygılanıyordu... çok daha fazla baskı yaratan bir çıkmaz başını ağrıtıyordu.

Beş dakika önce telaş içinde CERN santralından aramışlar ve Direk-tör'e acil bir

telefon geldiğini söylemişlerdi.

Sylvie, "Müsait değil," demişti.

O zaman CERN'in santral memuru ona kimin aradığını söylemişti.

Sylvie kısa bir kahkaha atmıştı. "Şaka yapıyorsun, öyle değil mi?" Dinlediğinde,

hayretten ağzı açık kalmıştı. "Arayan numara onaylandı." Sylvie kaşlarını

çatmıştı. "Anlıyorum. Tamam. Şeyi sorabilir misin?" İçini çekmişti. "Hayır.

Hallederim. Beklemesini söyle. Direktörün yerini hemen bulurum. Evet, anlıyorum.

Acele ederim."

Ama Sylvie, Direktör'ü bulamamıştı. Cep telefonunu üç kez aramış ama her

defasında aynı mesajı dinlemişti: "Aradığınız numara şu an kapsama alanı

dışındadır." Kapsama alanı dışında mı? Ne kadar uzağa gitmiş olabilir? Ardından

Sylvie, Kohler'ın çağrısına mesaj göndermişti. İki kez. Yanıt yoktu. Bu

alışıldık değildi. Hatta Sylvie, onun taşınabilir bilgisayarına e-posta bile

göndermişti. Ses yoktu. Sanki adam yeryüzünden uçup gitmişti.

Peki şimdi ne yapacağım, diye düşündü.

Tüm CERN tesisini tek başına arayamayacağını bilen Sylvie, Direktör'ün dikkatini

çekmenin tek bir yolu olduğuna inanıyordu. Hoşuna gi'1' meyecekti ama

telefondaki adam, Direktör'ün bekletmemesi gereken biriydi. Ayrıca arayan kişi

Direktör'ün müsait olmadığını duymayı kaldıracak durumda değildi.

Kendi cesaretine hayret eden Sylvie, kararını verdi. Kohler'ın ofisi: girerek,

masanın arkasındaki duvarda duran madeni kutunun yanma gi ti. Kapağı açtı,

işleyişini inceledi ve doğru düğmeyi buldu.

Ardından derin bir nefes alarak, mikrofonu eline aldı.

118

v

Melekler ve Şeytanlar

29

Vittoria nasıl geldiklerini hatırlamıyordu ama ana asansöre gelmişindi. Yukarı

çıkıyorlardı. Kohler, onun arkasmdaydı ve güçlükle nefes alıyordu. Langdon'ın

kaygılı bakışları, bir hayaletmişçesine onu delip geçiyordu. Langdon faksı^

elinden alıp cebine atmış ve gözünün önünden kaldırmıştı ama görüntü

Vittoria'nın aklından çıkmıyordu.

Asansör yükselirken Vittoria geçmişte kayboldu. Papa! Hayalinde ona uzanıyordu.

Vittoria bir an için, hatıralarında onunla birlikteydi. Dokuz yaşındaydı,

İsviçre seması başının üstünde dönerken, küçük beyaz dağ çiçekleriyle dolu

tepelerden aşağı yuvarlanıyordu.

Papa! Papa!

Leonardo Vetra, onun yanında gülücükler saçıyordu. "Ne var meleğim?"

Vittoria, onun kucağına sokularak, "Papa!" diye kıkırdıyordu. "Bana

biı şey mi oldu diye sorsana."

"Ama mutlu görünüyorsun tatlım. Neden sana bir şey mi oldu diye

sorayım?"

"Sen sor işte."

Omuzlarını silkti. "Bir şey mi var?"

Vittoria hemen gülmeye başladı. "Bir şey mi var? Her şey var. Taşlar! Ağaçlar!

Atomlar! Hatta karıncayiyenler! Her şey maddeden var oldu!"

Güldü. "Bunu sen mi uydurdun?"

"Akıllıca ama, değil mi?"

119

Dan Brovvn

"Benim küçük Einstein'ım." i.

Kaşlarını çattı. "Çok komik saçları var. Resmini gördüm." "Ama yine de çok

akıllı bir kafası var. Sana onun neyi kanıtladığı^ anlatmıştım, öyle değil mi?"

Vittoria'nın gözleri faltaşı gibi açıldı. "Baba! Hayır! Söz vermiştin!" "E=MC2!"

Onu neşeyle gıdıkladı. "E=MC2!" "Matematik yok! Sana söylemiştim! Bundan nefret ediyorum!" "Nefret ettiğine sevindim. Çünkü kızların matematikle uğraşmasına

izin bile verilmiyor."

Vittoria'nın sesi kesilmişti. "Verilmiyor mu?"

"Elbette verilmiyor. Bunu herkes bilir. Kızlar bebeklerle oynar. Erkekler

matematikle uğraşır. Kızlara matematik yok. Küçük kızlarla matematik hakkında

konuşmaya iznim bile yok." "Ne! Ama bu hiç de adil değil!"

"Kural kuraldır. Küçük kızlara kesinlikle matematik yasak." Vittoria korkmuş

gibi görünüyordu. "Ama bebekler can sıkıcı!" Babası, "Üzgünüm," dedi. "Sana

matematiği anlatabilirdim, ama eğer yakalanırsam..." Tedirgin bakışlarını boş

tepelerde gezdirdi.

Vittoria, onun bakışlarını takip etti. "Tamam," diye fısıldadı. "Bana sessizce

anlat."

Asansörün salımmı onu kendine getirdi. Vittoria gözlerini açtı. Babası gitmişti.

Gerçek onda soğuk duş etkisi yaratmıştı. Langdon'a baktı. Gözlerindeki samimi

kaygı, bir koruyucu meleğin sıcaklığını veriyordu, özellikle de Kohler'm

yarattığı soğuk havanın yanında.

Tek bir düşünce Vittoria'nın beynini acımasızca kemirmeye başlamıştı.

Karşımadde nerede?

Dehşet verici cevabın gelmesi an meselesiydi.

120

Melekler ve Şeytanlar

30

"Maximilian Kohler. Lütfen hemen ofisi arayınız."

Asansör kapıları ana girişe açıldığında, parlak güneş ışığı Lang-don'm gözlerini

kamaştırdı. Tepedeki hoparlörlerden gelen anonsun yankısı henüz dinmeden,

Kohler'm tekerlekli iskemlesindeki tüm elektronik cihazlar aynı anda çalıp

ötmeye başladı. Çağrı cihazı. Telefon. E-posta. Kohler başını eğerek yanıp sönen

ışıklara şaşkınlıkla baktı. Direktör yeniden yüzeye çıkmış ve kapsama alanına

girmişti.

"Direktör Kohler. Lütfen ofisi arayınız."

Kohler isminin anons edilmesine şaşırmıştı.

Başını kaldırıp yukarı bakarken öfkeli ve oldukça da kaygılı görünüyordu.

Langdon'ın bakışları önce Kohler'm, sonra Vittoria'nınkilerle karşılaştı. Bir

süre hiçbiri yerinden kıpırdayamadı. Sanki birleştirici bir önsezi, aralarındaki

tüm gerginliği silip atmıştı.

Kohler sandalye koltuğundan telefonunu kaldırdı. Dahili numarayı Çevirirken,

yeni bir öksürük kriziyle boğuşuyordu. Vittoria ile Langdon beklediler.

Hırıltılı bir sesle, "Ben... Direktör Kohler," dedi. "Evet? Yerin altın-"a,

kapsama alanı dışındaydım." Dinlerken gri gözleri büyüdü. "Kim? tvet, hemen

bağlayın." Bir sessizlik oldu. "Alo? Ben Maximilian Kohler. '-c.RN'in

direktörüyüm. Kiminle görüşüyorum?"

Kohler dinlerken, Vittoria ile Langdon sessizce olan biteni seyrediyorlardı.

Sonunda Kohler, "Bunu telefonda konuşmak," dedi. "Doğru olmaz. ernen oraya

geliyorum." Yine öksürüyordu. "Benimle... Leonardo da

121

Dan Brown

Vinci Havaalanı'nda buluşun. Kırk dakika sonra." Artık Kohler nefes ala mıyor

gibiydi. Bir öksürük krizine tutuldu, kelimeleri güçlükle çıkarabiL di. "Derhal

kutunun yerini saptayın... geliyorum." Ardından telefonu dua meşine basarak

kapattı. |

Vittoria, onun yanına koştu, ama Kohler artık konuşamıyordj Langdon,

Vittoria'nın cep telefonunu çıkararak, CERN'in revirine mesaj çekmesini

seyretti. Langdon kendini fırtınanın eşiğinde duran bir genj gibi hissetti...

sallanıyor fakat fırtınadan uzak duruyordu. ı

Benimle Leonardo da Vinci Havaalanı'nda buluşun. Kohler'ın sözleri zihninde

yankılandı.

Sabahtan beri Langdon'ın beynini kurcalayan belirsiz gölgeler, şimdi bir anda

canlı bir görüntüye dönüşmüştü. Kafası karışmış bir haldeyken, içinde bir

kapının açıldığını hissetti... sanki gizemli bir eşikten geçmişti. Ambigram.

Öldürülen rahip/bilim adamı. Karşımadde. Şimdi ise... hedef. Leonardo da Vinci Havaalanı'nm tek bir anlamı olabilirdi. Langdon her şeyi bir anda

kavrayıvermişti. Artık inamyordu.

Beş kiloton. Tanrı ışığa ol dedi.

Beyaz önlükleri içinde beliren iki sağlık görevlisi, ana girişte koşuştular.

Kohler'ın yanında çömelerek, yüzüne bir oksijen maskesi taktılar. Koridordaki

bilim adamları durup arkalarını döndüler.

Kohler iki uzun nefes çektikten sonra maskeyi yana itti ve soluk soluğa Vittoria

ile Langdon'a baktı. "Roma."

"Roma mı?" diye sordu Vittoria. "Karşımadde Roma'da mı? Kimj aradı?"

'

Kohler'ın yüzü buruşmuş, gri gözleri sulanmıştı. "İsviçreli..." Kelimeleri

telaffuz ederken tıkanınca sağlık görevlileri maskeyi yeniden taktılar. Onu

götürmeye hazırlanırlarken, Kohler uzanıp Langdon'ın kolunu yakaladı.

',

Langdon başını salladı. Anlamıştı.

"Git..." Kohler maskesinin altından hırıldıyordu. "Git... beni ara; sın...''

Ardından sağlık görevlileri onu uzaklaştırdılar.

Vittoria, onun gidişini seyrederken, olduğu yerde çakılı kalmıştı. Son Langdon'a

döndü. "Roma mı? Ama... isviçreli ne demekti?"

Langdon kelimeleri neredeyse fısıldarken, elini onun omzuna koyd-"İsviçreli

Muhafızlar," dedi. "Vatikan Şehri'nin yeminli gözcüleri."

122

Melekler ve Şeytanlar

31

X-33 roket uçağı gökyüzünü yararak, güneye Roma'ya doğru kavis çiziyordu. Uçakta

Langdon sessizce oturuyordu. Son on beş dakikanın nasıl geçtiğini anlamamıştı.

Vittoria'ya Illuminati'yi ve Vatikan'a karşı yaptıkları anlaşmayı anlatmayı yeni

bitirmişti. Durumun vahameti anlaşılmaya başlıyordu.

Ben n'aptyorum, diye düşündü Langdon. Henüz fırsatım varken eve dönmeliydim! Ama

içinden, aslında buna hiç fırsatı olmadığını biliyordu.

Langdon'ın iç sesi ona Boston'a geri dönmesini haykırmıştı. Ama akademik

heyecanı bir şekilde sağduyusunu bastırmıştı. Uluminati'nin yok oluşuyla ilgili

inandığı her şey artık ona hileli bir oyun gibi geliyordu. Bir yanı kanıt görmek

istiyordu. Tasdik etmek. Ayrıca bir de vicdan meselesi vardı. Kohler hastayken

ve Vittoria yalnız kalmışken, eğer Illumi-nati hakkındaki bilgisinin herhangi

bir şekilde yardımı dokunacaksa, orada bulunmasının ahlaki bir zorunluluk

olduğunu biliyordu.

Bununla birlikte fazlası da vardı. Langdon bunu itiraf etmeye utansa da,

karşımaddenin yerini duyduğunda sadece Vatikan Şehri'ndeki insancın hayatı

değil, başka bir şey için daha korkmuştu.

Sanat.

Şimdi dünyanın en büyük sanat koleksiyonu saatli bomba üzerinde oturuyordu.

Vatikan Müzesi'ndeki 1407 odada 60.000'den fazla paha bilmez eser vardı:

Michelangelo, da Vinci, Bernini, Botticelli. Langdon &erekli görülürse tüm sanat

eserlerinin yerinin değiştirilip değiştirileme-

123

Dan Brown

yeceğini merak etti. Bunun imkânsız olduğunu biliyordu. Eserlerin ço^ tonlarca

ağırlıkta heykellerdi. En büyük hazinenin ise mimari yapı ^ ğunu söylemeye bile

gerek yoktu -Şistine Şapeli, San Pietro Baziüı^ Museo Vaticano'ya çıkan

Michelangelo'nun ünlü döner merdiveni- yan-insanın yaratıcı zekâsından kalan

paha biçilmez miraslar. Langdon ku'a. nun üstünde ne kadar zaman kaldığını

düşündü.

Vittoria usulca, "Geldiğiniz için teşekkür ederim," dedi. Kurduğu hayallerden

sıyrılan Langdon başını kaldırıp baktı. Vitt v\h koridor tarafındaki karşı

koltukta oturuyordu. Kabinin floresan ışığında, bile soğukkanlı bir havası

vardı; bütünlüğün çekici bir yansıması. Şimı daha derin nefes alıyor gibiydi,

sanki içine çekildiği kabuk kırılıyor... bi kız evladın sevgisiyle, adalet ve

cezalandırma için yanıp tutuşuyordu. Vittoria'nın üstündeki şortu ve kolsuz bluzunu değiştirmeye vakti ol mamıştı,

şimdi ise soğuk uçakta esmer bacakları morarmaya başlamıştı Langdon ceketini

çıkararak ona uzattı.

"Amerikan centilmenliği mi?" Gözleriyle ona sessizce teşekkür edeı rek, ceketi

aldı.

Uçak türbülansa girdiğinde Langdon korkuya kapıldı. Penceresiz kabin ona yeniden

kapan gibi gelmişti. Bu yüzden açık hava olduğunu hayal etmeye çalıştı. Aslında

bu fikrin ironik olduğunu fark etti. O olay yaşandığında açık havadaydı. Kör

karanlık. Bu hatırayı aklından uzaklaştırdı. Mazide kaldı.

Vittoria, ona bakıyordu. "Tanrıya inanır mısınız Bay Langdon?" Soru onu

şaşırtmıştı. Vittoria'nın sesindeki samimiyet, insanı sorunun kendisinden daha

gafil avlıyordu. Tanrı'ya inanıyor muyum? Yolculuk için daha hafif bir konudan

bahsedeceklerini ümit etmişti.

Ruhani muamma, diye düşündü Langdon. Arkadaşlarım bana boylu der. Langdon

yıllarca din üzerine çalıştığı halde dindar bir adam değildi İnancın gücüne,

kiliselerin yardımseverliğine, dinin bunca insana verdiği kuvvete saygı

duyardı... ama yine de, gerçekten "inanmak" durumunda entelektüel zekâsının

mecbur kıldığı inanmayış, akademisyen düşünce yapısını karmakarışık ediyordu.

Kendini, "İnanmak istiyorum," derken buldu.

Vittoria'nın cevabı onu ne yargılıyor, ne de meydan okuyordu. "Peki neden

inanmıyorsunuz?"

124

Melekler ve Şeytanlar

Langdon kendi kendine güldü. "Şey, bu pek kolay değil. İnanmak jenıek, imanın

tüm kademelerine inanmak demektir, mucizeleri mantıken kabul etmektir,

tartışmasız kavramlar ve ilahi müdahaleler. Ve bir de davranış kuralları var.

İncil, Kuran, Budist yazmaları... hepsinin benzer farzları ve benzer cezaları

var. Belli bir dine göre yaşamazsam cehenneme gideceğimi söylüyorlar. Ben

adaleti böyle olan bir Tanrı hayal edemiyorum"

"Umarım öğrencilerinizin de utanmadan sorulara böyle kaçamak cevaplar

vermelerine izin vermiyorsunuzdur." Eleştiri onu hazırlıksız yakalamıştı. "Ne?"

"Bay Langdon, ben size insanların Tanrı hakkında söylediklerine inanıp

inanmadığınızı sormadım. Tanrı'ya inanıyor musunuz diye sordum. Arada fark var.

Kitabı Mukaddes hikâyelerden oluşuyor... efsaneler ve insanın hayatın anlamını

bulmak için duyduğu gereksinimini anlamak için çıktığı arayışın tarihi. Ben

sizden yazılanlar konusunda yorumda bulunmanızı istemedim. Tanrı'ya inanıyor

musunuz diye sordum. Yıldızların altına yattığınız zaman ilahi bir güç olduğunu

hisseder misiniz? İçinizden, Tanrı'nın kendi eliyle yarattığına baktığınızı

düşünür müsünüz?" Langdon bunu uzunca düşündü. "Üstüme vazife değildi," diyerek

özür diledi Vittoria. "Hayır, ben sadece..." "Eminim verdiğiniz derslerde iman

konusunu tartışıyorsunuzdur."

"Sürekli."

"Ve sanırım siz de Şeytan'ın avukatını oynuyorsunuz. Tartışmayı sürekli

kızıştırıyorsunuzdur."

Langdon gülümsedi. "Herhalde siz de öğretmensiniz."

"Hayır, ama büyük bir ustadan öğrendim. Babam Mobius Şeridi'nin her iki yüzünü

de savunabilirdi."

Hünerli bir şekilde katlanmış olan Mobius Şeridi'ni gözünde canlandıran Langdon

güldü. Bu teknik açıdan tek bir yüze sahip olan kıvrılmış kâğıt halkasıydı.

Langdon tek yüzlü bu halkayı ilk olarak M.C. Escher'in eserleri arasında

görmüştü. "Size bir soru sorabilir miyim Bayan Vetra?" "Bana Vittoria deyin.

Bayan Vetra denilince kendimi yaşlı hissediyo-

rum."

125

Dan Brown

Buruk bir şekilde içini çeken Langdon kendi yaşını hatırladı. "Vjtt ria, ben

Robert." "Sorunuz vardı."

"Evet. Bir bilim adamı ve Katolik bir rahibin kızı olarak, sen din hat kında ne

düşünüyorsun?"

Vittoria gözüne giren saç tutamını çekerken sustu. "Din bir lisan ve. ya elbise

gibidir. Yetiştirildiğimiz ibadetlere eğilimimiz vardır. Nihayetin-de, hepimiz

aynı şeyi söylüyoruz. Yani hayatın bir anlamı olduğunu. Bizi yaratan güce

minnettarız."

Langdon'ın merakı uyanmıştı. "Yani, Hıristiyan ya da Müslüman olman doğduğun

yere bağlıdır diyorsun, öyle mi?"

"Çok açık değil mi? Dünyadaki din dağılımına bakm." "O zaman iman tesadüfi bir

şey."

"Pek değil. İman evrenseldir. Bizim bunu anlayış yöntemlerimiz ise isteğe bağlı.

Bazılarımız İsa'ya, bazıları Mekke'ye dua ediyor, bazılarımız ise atomdan küçük

zerrecikleri inceliyor. Sonuçta hepimiz, bizlerden daha büyük olan gerçeği

arıyoruz."

Langdon, öğrencilerinin de kendilerini böyle açıkça ifade edebilmelerini diledi.

Hatta keşke, o da kendini böyle açık ifade edebilseydi. "Peki ya Tanrı?" diye

sordu. "Tanrı'ya inanıyor musun?"

Vittoria uzun süre sessiz kaldı. "Bilim bana Tanrı'nın mutlaka var olması

gerektiğini söylüyor. Aklım bana Tanrı'yı asla anlayamayacağımı söylüyor. Ve

kalbim bana mutlaka anlamam gerekmediğini söylüyor."

Özlü sözün kısası, diye düşündü Langdon. "Yani Tanrı'nın gerçek olduğuna, ama

Allah babayı asla anlayamayacağımıza inanıyorsun."

'Anne," dedi Vittoria gülümseyerek. "Yerli Amerikalılar doğrusunu söylüyordu."

Langdon kıkırdadı. "Dünya Ana."

"Gaea. Gezegen bir organizmadır. Her birimiz farklı amaçlara sahip hücreleriz.

Üstelik iç içe geçmiş durumdayız. Birbirimize hizmet ediyoruz. Bütüne hizmet

ediyoruz."

Langdon, ona bakarken içinde uzun zamandır hissetmediği bir şeyle-rin

kıpırdadığını hissetti. Gözlerinde büyüleyici bir berraklık vardı... sesinde bir

saflık. Langdon onun çekimine kapıldığını hissediyordu.

"Bay Langdon, size başka bir soru sormak istiyorum."

126

Melekler ve Şeytanlar "Robert," dedi. Bay Langdon denmesi bana kendimi yaşlı

hissettiriyor. »gğer sakıncası yoksa Robert, Illuminati konusuna nereden bulaş-

tın?

Langdon geçmişi düşündü. "Aslına bakarsan para yüzündendi."

Vittoria hayal kırıklığına uğramış gibiydi. "Para mı? Danışmanlık demek

istiyorsun herhalde?"

Kulağa nasıl geldiğini fark eden Langdon güldü. "Hayır. Para birimi demek

istedim." Pantolonun cebinden biraz para çıkardı. Bir dolarlık bir banknot

buldu. "ABD para biriminin Illuminati simgeleriyle dolu olduğunu öğrendiğimde bu

mezhep ilgimi çekmeye başladı."

Gnu ciddiye alıp almamak konusunda tereddüt ettiği anlaşılan Vittoria gözlerini

kısmış bakıyordu.

Langdon banknotu ona uzattı. "Arkasına bak. Sol taraftaki Hükümet

Mührü'nü görüyor musun?"

Vittoria bir dolarlık banknotun arka tarafını çevirdi. "Piramitten mi

bahsediyorsun?"

"Piramit. Piramitlerin ABD tarihiyle ne ilgisi olduğunu biliyor musun?"

Vittoria omuzlarını silkti.

Langdon, "Kesinlikle," dedi. "Kesinlikle hiçbir ilgisi yok."

Vittoria kaşlarını açtı. "Peki o zaman neden Hükümet Mührü'nüzün

merkez simgesi bu?"

Langdon, "Tarihin esrarengiz bir parçası," dedi. "Piramit, tepedeki birleşim

noktasıyla Illuminati'nin en büyük kaynağını temsil eden gizli bir semboldür.

Üstünde ne olduğunu görüyor musun?"

Vittoria banknotu inceledi. "Üçgenin içinde bir göz."

"Buna trinacria denir. Başka bir yerde üçgenin içinde bu gözü gördün mü?"

Vittoria bir süre sessiz kaldı. "Aslında evet, ama pek emin değilim..."

"Tüm dünyadaki Mason localarını süsler."

"Mason sembolü mü?"

"Doğrusunu istersen hayır. Bunun kendilerinin 'parlayan üçgeni' oluğunu

söylediler. Aydınlanmış değişime çağrı. Göz, Illuminati'nin her yere

sızabilmesini ve her şeyi görebilmesini temsil ediyor. Üçgen aynı za-

127

Dan Brown

manda Yunan Alfabesi'nin delta harfi, ki o da matematikte şeyin sernbo-lü..."

"Değişimin. Geçişin."

Langdon gülümsedi. "Bir bilim adamıyla konuştuğumu unuttum." "Yani diyorsun ki,

ABD Hükümet Mührü aydınlanmış, her şeyi gö. ren değişime çağrı yapıyor."

"Bazıları buna Yeni Dünya Düzeni diyor."

Vittoria şaşırmış gibiydi. Tekrar gözlerini indirip banknota baktı. "Piramidin

altındaki yazıdaNovus... Ordo..."

Langdon, "Novus Ordo Seclorum," dedi. "Yeni Laik Düzen demek." "Dine bağlı

olmayan gibi mi?"

"Dine bağlı olmayan. Bu deyiş Illuminati'nin asıl hedefini açıkça ortaya

koyuyor, ama aynı zamanda yanındaki deyişle tam bir tezat oluşturuyor. Tanrı'ya

Tevekkül Ederiz."

Vittoria canı sıkılmış gibi davranıyordu. "Ama tüm bu simgeler nasıl oluyor da

dünyadaki en güçlü para biriminin üstünde beliriyor?"

"Birçok akademisyen bundan Başkan Yardımcısı Henry Wallace'm sorumlu olduğunu

düşünüyor. Yüksek kademeden bir Mason'du ve Illu-minati'yle kesinlikle bağları

vardı. Üye miydi yoksa masumca onların etkisinde mi kalmıştı kimse bilmiyor. Ama

Hükümet Mührü tasarımını baş kana satan kişi Wallace idi."

"Nasıl? Başkan neden kabul etsin."

"Başkan Franklin D. Roosevelt idi. Wallace'ın ona Novus Ordo Sec lorum deyişinin

Yeni Anlaşma olduğunu söylemesi yetmiştir."

Vittoria şüpheyle yaklaşıyordu. "Peki Roosevelt Hazine'ye bunu basmalarını

söylemeden önce, etrafında sembole bakmasını söyleyecek kimsesi yok muydu?"

"Gerek yoktu. O ve Wallace kardeş gibiydiler." "Kardeş mi?"

Langdon gülümseyerek, "Tarih kitaplarına bak," dedi. "Franklin V Roosevelt'in

Mason olduğu çok iyi biliniyordu."

128

Melekler ve Şeytanlar

32

X-33, Leonardo da Vinci Uluslararası Havaalanı'na dönerek inerken Langdon

nefesini tutuyordu. Vittoria durumu kontrol altına almak istiyormuş gibi

gözlerini kapatmış, karşı koltukta oturuyordu. Uçak yere değdi ve özel bir

hangara doğru ilerledi.

Pilot kabininden çıkan pilot, "Yavaş uçtuğumuz için üzgünüm," diyerek özür

diledi. "Uçağı frenlemek zorundaydım. Yoğun nüfus bölgelerinin üstünde uçuş için

ses yönetmelikleri var."

Langdon saatine baktı. Otuz yedi dakikadır havadaydılar.

Pilot dış kapıyı açtı. "Bana neler olduğunu anlatmak isteyen biri var mı?"

Ne Vittoria, ne de Langdon cevap verdi.

Esnerken, "İyi," dedi. "Pilot kabininde havalandırmayı açıp müzik dinleyeceğim.

Sadece ben ve Garth."

Hangarın dışında akşamüstü güneşi parlıyordu. Langdon tüvit ceke-tlr» omuzlarına

aldı. Vittoria güneş ışınları bir şekilde ona enerji veriyor-mu§ gibi yüzünü

gökyüzüne dönerek derin nefes aldı.

Terlemeye başlayan Langdon, Akdenizliler, diye düşündü.

Vittoria gözlerini açmadan, "Çizgi filmler için biraz yaşlı değil mi-sın?" diye

sordu.

"Anlamadım?"

"Kol saatin. Uçaktayken gördüm."

129 F:9

Dan Brown

Langdon belli belirsiz kızardı. Zaman göstergesini savunmaya alıS mıştı.

Koleksiyon parçası olarak üretilen Mickey Mouse saati ailesinin çocukluğunda

verdiği bir hediyeydi. Mickey'nin saati gösteren açık kol]a- j rının saçma sapan

görünüşüne rağmen, Langdon'ın hayatı boyunca taktı- ! ğı tek saatti. Su geçirmez

ve fosforlu saat, yüzerken ve geceleri karanlık üniversite yollarını arşınlarken

mükemmel işe yarıyordu. Langdon'ın öğrencileri onun moda anlayışını

sorguladıklarında, her gün baktığı Mickey'nin ona kalbinin genç kalmasını

hatırlattığını söylüyordu.

"Saat altı," dedi. Vittoria gözleri hâlâ kapalı bir şekilde başını salladı. "Sanırım bizi götürecek

araç geldi."

Langdon uzaktan gelen vınlama sesini duyunca başını kaldırdı ve moralinin

çöktüğünü hissetti. Kuzeyden yaklaşan helikopter piste doğru alçalıyordu.

Langdon Nazca kum resimlerine bakmak için Andean Palpa Vadisi üstünde bir kez

helikoptere binmiş ve hiç mi hiç hoşlanmamıştı. Uçan ayakkabı kutusu. Sabah

yaptığı roket uçağı yolculuklarından sonra Vatikan'ın bir araba göndermesini

ümit etmişti. Öyle yapmadıkları belli oluyordu.

Helikopter başlarının üstüne gelince hızını kesti, bir süre havada asılı kaldı

ve önlerindeki piste indi. Helikopterin gövdesi beyazdı ve bir tarafının üstüne

armalar işlenmişti; kalkanın üstünde çaprazlamasına duran iki maymuncuk ve

papalık tacı. Bu sembolü çok iyi tanıyordu. Vatikan'ın geleneksel mührü buydu:

Papalığın ya da "papalık makamı"nın kutsal sembolüydü, makam ise eski San Pietro

Hükümdarlığı anlamına geliyordu.

Helikopterin inişini seyreden Langdon, Kutsal Helikopter diye homurdandı.

Vatikan'ın Papa'yı havaalanına, toplantılara ya da Gandol-fo'daki yazlık

sarayına götürmek için helikopter kullandığını unutmuştu. Ama Langdon kesinlikle

arabayı tercih ederdi.

Pilot kabininden atlayan pilot, pistin üstünde onlara doğru yürüdü.

Şimdi huzursuz görünen Vittoria'ydı. "Pilotumuz bu mu?"

Langdon, onun endişesini paylaşıyordu. "Uçmak ya da uçmamak. İşte asıl sorun

bu."

Pilot bir Shakespeare melodramı oynamak için süslenip püslenmiş gibi

görünüyordu. Kabarık tuniğinin üstünde boylamasına parlak mavi ve

130

Melekler ve Şeytanlar

İtin renS' çizgiler vardı. Uyumlu pantolon ve tozluk giymişti. Ayaklarında

terliğe benzeyen siyah topuksuz ayakkabılar vardı. Başına ise siyah keçe bere

takmıştı.

Langdon, "İsviçreli Muhafızlar'ın geleneksel üniforması," diyerek açıkladı.

"Michelangelo tarafından tasarlandı." Adam yaklaşırken Langdon kendini geri

çekti. "İtiraf etmek gerekirse, Michelangelo'nun en iyi işlerinden biri de|j£"

Adamın cafcaflı kıyafetine rağmen Langdon pilotun ciddi biri olduğunu

anlayabiliyordu. Bir Amerikalı deniz piyadesinin tüm ciddiyeti ve asaletiyle

onlara doğru yaklaşıyordu. Langdon seçkin İsviçreli Muhafızlardan biri olabilmek

için aranan katı kuralları pek çok kez okumuştu. İsviçre'nin dört Katolik

kantonunun birinden seçilen adaylar, on dokuz ile otuz yaşları arasında, en az

bir yetmiş boyunda, İsviçre Ordusu tarafından eğitilmiş bekâr İsviçreli erkekler

olmaları gerekiyordu. İmparatorluk birliği tüm hükümetler tarafından, dünyadaki

en sadık ve en amansız güvenlik gücü olarak tanınıyordu.

Önlerinde duran muhafız, "Siz CERN'den misiniz?" diye sordu. Soğuk bir sesi

vardı.

Langdon, "Evet bayım," diye karşılık verdi.

X-33'e dönüp bakarak, "Fevkalade bir sürede gelmişsiniz," dedi. Sonra

Vittoria'ya döndü. "Efendim, yanınızda başka kıyafet var mı?"

"Anlayamadım?"

Bacaklarını işaret etti. "Vatikan Şehri'nde şortla dolaşılmasına izin verilmez."

Bakışlarını Vittoria'nın bacaklarına indiren Langdon kaşlarını çattı. Unutmuştu.

Vatikan Şehri'nde -gerek kadınlar gerekse erkekler için- bacakların dizden

yukarısının görülmemesi konusunda çok katı bir yasak vardı. Bu kısıtlama,

Tanrı'nm şehrinin mukaddesliğine saygı göstermenin bir yoluydu.

Vittoria, "Yanımdakilerin hepsi bu," dedi. "Aceleyle geldik."

Hoşuna gitmediği açıkça belli olan muhafız başım salladı. Langdon'a döndü.

"Yanınızda herhangi bir silah taşıyor musunuz?"

Silah mı, diye düşündü Langdon. Yanımda yedek iç çamaşırı bileyokl Ba§mı iki

yana salladı.

131

Dan Brown

Görevli, Langdon'ın ayaklarına doğru çömelerek, çoraplarından bas]a yarak onu

yoklamaya başladı. Adamın itimadı sonsuz, diye düşündü Lan don. Muhafızın güçlü

elleri Langdon'ın bacaklarından yukarı doğru hareket ederek kasıklarına vardığında onu tedirgin etti. Sonunda elleri göğsüne ve omuzlarına çıkmıştı.

Langdon'ın temiz olduğuna kanaat getiren muhafy Vittoria'ya döndü. Gözleriyle

bacaklarından gövdesine kadar onu inceledi.

Vittoria gözlerini dikerek ona baktı. "Aklından bile geçirme."

Muhafız, Vittoria'ya gözdağı verecek bir bakış fırlattı. Ama Vittoria kılını

bile kıpırdatmamıştı.

Şortunun ön cebindeki dörtgen bir çıkıntıyı işaret eden muhafız, "Bu nedir?"

dedi.

Vittoria jön derece ince cep telefonunu çıkardı. Muhafız telefonu aldı, açma

düğmesine bastı, çevir sesini bekledi ve telefondan başka bir şey olmadığına

ikna olduktan sonra geri uzattı. Vittoria telefonu cebine geri koydu.

Muhafız, "Lütfen dönün," dedi.

Vittoria kollarını yukarı kaldırıp, kendi etrafında 360 derece dönerek

söylediğini yaptı.

Muhafız dikkatle onu inceledi. Langdon, Vittoria'nın üstüne oturan şortunun ve

bluzunun yanlış yerlerden çıkıntı yapmadığına çoktan karar vermişti. Muhafızın

da aynı sonuca vardığı ortadaydı.

'Teşekkürler. Buradan lütfen."

Langdon ile Vittoria yaklaşırken, İsviçreli Muhafız helikopteri olduğu yerde

sayıyordu. Helikoptere ilk önce, alışkın bir profesyonel gibi Vittoria bindi.

Dönen pervanelerin altında başını bile eğmemişti. Langdon bir müddet çekimser

kaldı.

Pilot koltuğuna yerleşen İsviçreli Muhafız'a yarı şaka, "Arabaya binme ihtimali

hiç mi yok?" diye seslendi.

Adam cevap vermedi.

Aslında Langdon, Roma'nın çılgın sürücüleri düşünüldüğünde uçmanın daha güvenli

bir yol olduğunu biliyordu. Derin bir nefes alarak helikoptere bindi ama o,

dönen pervanelerin altından geçerken tedbirli davranarak başını eğdi.

132

Melekler ve Şeytanlar

Muhafız motorlara hız verirken Vittoria, "Kutunun yerini buldunuz

mT diye bağırdı.

Omzunun üstünden bakan pilotun kafası karışmış gibi görünüyordu.

•Neyin •'

"Kutunun. CERN'i kutuyla ilgili aramadınız mı?"

Adam omuzlarını silkti. "Neden bahsettiğiniz hakkında hiç fikrim ,0k Gün boyunca

çok meşguldük. Komutanım bana sizi almamı söyledi. Tüm bildiğim bu."

Vittoria, Langdon'a huzursuz bir bakış fırlattı.

Motor hızlanırken pilot, "Lütfen kemerlerinizi bağlayın," dedi.

Langdon emniyet kemerine uzanarak kendini koltuğuna bağladı. Minik gövde ona

küçülüp daralıyor gibi geliyordu. Sonra bir gürültüyle helikopter yükseldi ve

yan yatarak kuzeye, Roma'ya yöneldi.

Roma... bir zamanlar Sezar'ın yönettiği, Aziz Petrus'un çarmıha ge-rildiği caput

mundi. Modern uygarlığın beşiği. Ve tam göbeğinde... işleyen bir saatli bomba.

133

Dan Brown

Havadan bakıldığında Roma -binaların, çeşmelerin ve harabelerin arasından

kıvrılan eski yollarıyla- bir labirenti andırıyordu.

Vatikan helikopteri, aşağıdaki kalabalıktan yükselen kirli hava kütlesinin

içinden kuzeybatıya doğru alçaktan uçuyordu. Langdon aşağıdaki mobiletlere,

şehir turu otobüslerine ve şehrin her yerinde dönüp dolaman minyatür Fiat

sedanlara baktı. Koyaanisqatsi diye düşündü, aklına "dengeden gelen hayat"

anlamında kullanılan Hopic> terimi gelmişti.

Vittoria yanındaki koltukta sessizce oturuyordu.

Helikopter aniden yana yattı.

Midesi ağzına gelen Langdon bakışlarını uzaklara yöneltti. Roma Açık Hava

Tiyatrosu'nun kalıntılarını gördü. Langdon her zaman, Açık Hava Tiyatrosu'nun

tarihteki en büyük ironilerden biri olduğunu düşünürdü. Şimdi kültürün ve

medeniyetin yükselişinin sembolü olarak kabul edilen stat, yüzyıllar boyunca

barbarca olaylara ev sahipliği yapması ıÇ>n inşa edilmişti: tutukluları

parçalayan aç aslanlar, ölümüne savaşan köle orduları, uzak diyarlardan yakalanıp getirilen yabancı kadınlara yapıîan toplu tecavüzler, hatta başı

vurulan ve hadım edilen halk. Langdon, Haf' vard'daki Soldier Field'm, Açık Hava

Tiyatrosu'nun mimari kopyası ol-

Kuzey Arizona'daki bir kabile.

134

Melekler ve Şeytanlar

sının kinayeli veya belki de anlamlı olduğunu düşündü. Soldier Fi-ıd'da her

sonbahar, eski vahşet gelenekleri yeniden canlandırılırdı... çıl-na dönmüş

fanatikler Harvard ile Yale savaşırken kan dökülmesi için

ıaykı«P dururlardı.

Helikopter kuzeye doğru giderken Langdon Roma Forumu'na -Hıristiyanlık öncesi

Roma'nın kalbi- göz gezdirdi. Eskiyen kolonlar, etrafını kuşatan metropolün

kendisini yutmasından bir şekilde korunan mezarların mezar taşlarını

andırıyordu.

Batı'daki Tiber Nehri'nin geniş havzası, şehirde kıvrılarak muazzam mesafeler

kat ediyordu. Langdon havadan bakarken bile suyun derin olduğunu

anlayabiliyordu. Aşırı yağmurun getirdiği çamur ve köpükle dolu olan nehir

akıntısı kahverengiydi.

Havada biraz daha yükselen pilot, "Tam karşımızda," dedi.

Langdon ve Vittoria dışarı baktıklarında onu gördüler. Muazzam kubbe, sabah

sisini yaran bir dağ gibi, pusların arasında tam karşılarında duruyordu: San

Pietro Bazilikası.

Langdon, Vittoria'ya, "İşte bu Michelangelo'nun iyi yaptığı işlerden

biri," dedi.

Langdon, San Pietro'yu daha önce havadan hiç görmemişti. Mermer cephe öğle

güneşinde alev gibi parlıyordu. Azizlere, şehitlere ve melekle-| re ait 140

heykeliyle devasa yapı iki futbol sahası genişliğinde ve altı saha

uzunluğundaydı. Bazilikanın iç kısmında ibadet edecek 60.000 kişilik yer

vardı... dünyanın en küçük ülkesi Vatikan Şehri'nin nüfusunun yüz katından

fazla.

Bu büyüklükte bir kalenin bile önündeki meydanı bu kadar küçük gösteremezdi.

Geniş San Pietro Meydanı kalabalık Roma'da granit bir Vahaya benziyordu.

Bazilikanın önündeki oval alanı çevreleyen 284 sü-tUn. giderek küçülen

boyutlarla ortak merkezli dört kavis çiziyordu... ^ydanm ihtişamını artırmak

için mimari bir hile kullanılmıştı.

Önünde duran muhteşem mabede bakan Langdon, şimdi orada ol-Saydı Aziz Petrus'un

ne düşüneceğini merak etti. Aziz dehşet verici bir

135

Dan Brown

şekilde ölmüş, tam bu noktada baş aşağı çarmıha gerilmişti. Şimdi ise b

zilikanın merkez kubbesinin tam altında, beş kat aşağıda, en kutsal m zarlardan

birinde yatıyordu.

Pilot, "Vatikan Şehri," derken sesi hiç de misafirperver çıkmıyordu

Langdon önlerinde beliren yüksek taş burçlara baktı; küçük ülkeyi çevreleyen

aşılmaz kalelere... ruhani sır, güç ve gizem dünyasının dünyevi savunmasına.

Langdon'ın kolunu tutan Vittoria aniden, "Bak," dedi. Telaşla tam altlarında

bulunan San Pietro Meydanı'nı işaret ediyordu. Langdon yüzünü cama dayayarak

aşağı baktı.

Parmağıyla göstererek, "Şuraya," dedi.

Langdon baktı. Meydanın arkası bir düzine kadar karavanla dolu park yerine

benziyordu. Her bir aracın tepesindeki uydu antenleri gökyüzüne çevrilmişti.

Antenlerin üstünde tanıdık isimlerin logoları vardı:

TELEVISOR EUROPEA

VİDEO ITALIA

BBC

UNITED PRESS INTERNATIONAL

Karşımaddeyle ilgili haberlerin sızmış olabileceğinden endişelenen Langdon

hayrete düşmüştü.

Vittoria aniden gerginleşmişti. "Basın neden burada? Neler oluyor?"

Pilot arkasını dönerek, omzunun üstünden ona tuhaf bir bakış fırlattı. "Ne mi

oluyor? Bilmiyor musunuz?" Vittoria boğuk ve sert bir sesle, "Hayır," diye karşılık verdi.

"II Conclavo," dedi. "Yaklaşık bir saat sonra tasdik edilecek. Tüm dünya

seyrediyor."

// Conclavo.

Kelime uzun süre Langdon'ın kulaklarında çınladıktan sonra beton gibi midesine

oturdu. // Conclavo. Conclave. Vatikan Kardinaller Meclis-Toplantısı. Nasıl da

unutmuştu! Haberlerde daha yeni söz etmişlerdi.

136

Melekler ve Şeytanlar

Hüküm sürdüğü on iki yıl boyunca sevilen Papa, on beş gün önce ve-etmişti-

Dünyadaki tüm gazeteler Papa'nın uyurken geçirdiği ölümcül f için hikâyesini

yazmışlardı. Bu, pek çoklarının şüpheli olduğunu fısılda-Hjöi ani ve beklenmedik

bir ölüm haberiydi. Ama şimdi geleneklere bağlı kalınarak, Papa'nın ölümünden on

beş gün sonra Vatikan // Conclavo düzenliyordu -dünyadaki 165 kardinalin

katıldığı kutsal tören-. Hıristiyanlığın en güçlü erkekleri yeni Papa'yı seçmek

üzere Vatikan Şehri'nde

toplanmışlardı.

Helikopter San Pietro Bazilikasının üstünden uçarken Langdon, dünyadaki tüm

kardinaller burada, diye düşündü. Vatikan Şehri'nin geniş iç dünyası aşağıda

uzanıyordu. Roma Katolik Kilisesi'nin tüm iktidarı saatli bombanın üzerinde

oturuyor.

137

Dan Brown

I

34

Kardinal Mortati, Şistine Şapeli'nin zengin tavanına bakarak huzur bulmaya

çalıştı. Fresklerin süslediği duvarlar, dünyadaki tüm memleketlerden gelen

kardinallerin sesleriyle yankılanıyordu. İnsanlar mumla aydınlatılmış tapınağa

doluşmuş, heyecanla fısıldaşıyor ve birbirlerine İngilizce, İtalyanca,

İspanyolca gibi sayısız evrensel lisanda danışıyorlardı.

Normalde şapelde ulvi bir ışık olurdu, renkli uzun güneş ışınları karanlığı

cennetten gelen ışıklar gibi yarardı. Ama bugün aynı durum söz konusu değildi.

Geleneksel olarak, şapelin tüm pencereleri gizlilik adına siyah kadife ile

örtülürdü. Böylece içeriden birinin herhangi bir şekilde dış dünyaya sinyal

göndermesi veya haberleşmesi engellenmiş olurdu. Sonuç olarak sadece mumlarla

aydınlatılmış mükemmel bir karanlık oluşturuluyor... dokunduğu herkesi adeta

temizleyen, onlara azizler gibi hayale-timsi bir hava veren titrek bir ışık elde

ediliyordu.

Bu kutsal olayı yönetmem ne büyük ayrıcalık, diye düşündü Mortati Seksen yaşın

üstündeki kardinaller seçilmek için çok yaşlı olduklarından toplantıya

katılmazlardı, ama yetmiş dokuz yaşındaki Mortati orada bulunan kardinallerin en

kıdemlisiydi ve toplantıyı yönetme görevi ona verilmişti.

Kardinaller geleneğe göre toplantıdan iki saat önce burada toplanır

arkadaşlarından son gelişmeleri öğrenir ve son dakika tartışmalarını ya

parlardı. Saat yedide son Papa'nın vekili gelecek, açılış duasını yaptıkta^

sonra gidecekti. Ardından İsviçreli Muhafızlar kapıları mühürleyecek vt;

138

Melekler ve Şeytanlar

kardinalleri içeri kilitleyecekti. Aralarından kimin Papa olacağına

vermeden kardinallerin ayrılmasına izin verilmeyecekti. Conclave kardinaller

toplantısı. İsmi bile sır doluydu. "Con clave" çekte "anahtarla kilitlenmiş"

anlamına geliyordu. Kardinallerin hiçbir ° rette dış dünyayla temas kurmalarına

izin verilmiyordu. Telefon görüş-esi yapamazlardı. Mesaj alıp göndermezlerdi.

Kapı eşiklerinden fısıldamalardı. Kardinaller toplantısı, dış dünyadan herhangi

bir şekilde etkilenmemesi gereken bir süreçti. Böylece kardinallerin Solum Dum

prae oculis tutulması temin edilmiş oluyordu... sadece Tanrı ile baş başa.

Şapel duvarlarının ardında ise, elbette medya gelişmeleri izleyip beklerken,

dünyadaki bir milyar Katolik'in gelecek yöneticisinin kim olacağı konusunda

tahminlerde bulunuyorlardı. Toplantıların gergin ve siyaset ağırlıklı bir havası

oluyordu ve geçen yüzyıllarda ölümcül olmuşlardı; kutsal duvarların içinde

zehirlemeler, yumruk kavgaları ve hatta cinayet olayları yaşanmıştı. Mortati, geçmişte kaldı, diye düşündü. Bu geceki toplantı birlik içinde, mutlu, neşe dolu

ve her şeyden önemlisi... kısa sürede yapılacak.

Veya en azından o böyle tahmin ediyordu.

Şimdi ise beklenmedik bir gelişme ortaya çıkmıştı. Dört kardinal anlaşılmaz

şekilde şapelde değildiler. Mortati, Vatikan Şehri'ndeki tüm gi-I riş çıkışlarda

muhafızların beklediğini ve kayıp kardinallerin fazla uzağa gidemeyeceklerini

biliyordu ama yine de açılış duasına bir saatten az süre kalmışken dünyasının

altüst olduğunu hissediyordu. Her şeyden önemlisi dört kayıp adam sıradan

kardinaller değillerdi. Asıl kardinaller onlardı.

Seçilmiş dörtlü.

Mortati toplantının yöneticisi olarak İsviçreli Muhafızlar'a uygun kanallardan

kardinallerin kayıp olduklarını haber vermişti. Şimdi onlardan haber bekliyordu.

Diğer kardinaller de artık şaşırtıcı yokluğun farkına varmışlardı. Gergin

fısıldaşmalar başlamıştı. Diğer tüm kardinallerden °nce bu dört kardinalin

vaktinde gelmesi şarttı! Kardinal Mortati uzun lr akşamüstü olacağından

endişelenmeye başlamıştı.

Aklına hiçbir fikir gelmiyordu.

139

Dan Brown

4'

35

Güvenlik ve ses denetimi nedenlerinden ötürü Vatikan'ın helikopter pisti,

Vatikan Şehri'nin güneybatı ucuna, San Pietro Bazilikasından mümkün olduğunca

uzağa yapılmıştı.

Yere indiklerinde pilot, "Karaya indik," diye duyurdu. Dışarı çıkarak, kapıyı

Langdon ve Vittoria için yana kaydırarak açtı.

Langdon helikopterden indikten sonra Vittoria'ya yardım etmek için arkasını

döndü ama o hiç güçlük çekmeden yere atlamıştı bile. Vücudundaki her kas amacına

odaklanmış gibi görünüyordu; dehşet verici bir anı bırakmadan önce karşımaddeyi

bulmak amacına.

Pilot kabin camının önüne güneşten koruyucu bir siper gerdikten sonra onları

helikopter pistinin yanında bekleyen büyükçe bir elektrikli golf arabasına

yöneltti. Araba onları ülkenin batı sınırına -tank saldırılarına karşı bile

dayanacak kalınlıkta, on beş metre yüksekliğinde beton bir siper- kadar sessizce

taşıdı. Duvarın iç kısmında, elli metre aralıklarla İsviçreli Muhafızlar tetikte

bekliyor, gözleriyle etrafı tarıyorlardı. Araba aniden Via della Osservatorio'ya

döndü. Tabelalar tüm yönleri gösteriyordu:

HÜKÜMET SARAYI ETHİOPIANA KOLEJİ SAN PİETRO BAZİLİKASI ŞİSTİNE ŞAPELİ

140

Melekler ve Şeytanlar

Düz yolda hızla ilerlerken üstünde radio vaticana yazan küçük bir hinarurı

önünden geçtiler. Langdon bunun, dünyanın en çok dinlenen adyo programı -Radio

Vaticana- merkezi olduğunu fark etti. Dünyadaki milyonlarca dinleyiciye Tann'nın

sözlerini iletiyordu.

Keskin bir viraj alan pilot, "Attenzione,"C) dedi.

Araba dönerken Langdon yavaşça belirmeye başlayan manzaraya güçlükle inanabildi.

Giardini Vaticana'"1 diye düşündü. Vatikan Şehri'nin kalbi. Langdon, tam

önlerinde duran San Pietro Bazilikasının arka tarafını çoğu kişinin hiç

görmediğini fark etti. Sağ tarafta barok süslemeleriy-le sadece Versailles'la

mukayese edilebilecek Tribunal Sarayı belirdi. Vatikan Şehri yönetim kadrosunu

barındıran ciddi görünüşlü hükümet binası arkalarında kalmıştı. Ve ileride

solda, Vatikan Müzesi'nin heybetli dörtgen binası vardı. Langdon bu gezide müze

ziyaretlerine vakit olmadığını biliyordu.

Çimlerle kaplı boş alanlara ve yürüyüş yollarına göz gezdiren Vittoria, "Herkes

nerde?" diye sordu.

Muhafız askeri tarzdaki siyah kronografa, kabarık giysi kolunun altındaki tuhaf

anakronizm'e'*"' baktı. "Kardinaller Şistine Şapeli'nde toplandılar. Toplantının

başlamasına bir saatten az kaldı."

Kardinallerin Şistine Şapeli'nde, dünyanın dörtbir köşesinden gelen kardinal

dostlarıyla görüş alışverişinde bulunup hal hatır sorarak iki saat

geçirdiklerini hatırlayan Langdon başını salladı. Bu sürenin amacı, kardinaller arasındaki eski dostlukları pekiştirmek ve daha az hararetli bir seçim sürecine

girebilmekti. "Peki diğer ahali ve çalışanlara ne oldu?"

"Gizlilik ve güvenlik nedeniyle toplantı sona erinceye kadar şehre

girmeleri yasak."

"Peki ne zaman sona erecek?"

Muhafız omuzlarını silkti. "Tanrı bilir." Sözleri kelimesi kelimesine

uğruydu.

'"' Dikkat.

Vatikan Bahçeleri. ' Tarih hatası.

141

Dan Brown

Arabayı San Pietro Bazilikasfnın tam arkasındaki çim kaplı genjJ alana park

ettikten sonra muhafız taş bir yoldan, bazilikanın arka tarafıJ daki mermer

meydana kadar Langdon ile Vittoria'ya eşlik etti. Meydan! geçtikten sonra

bazilikanın arka duvarına vardılar ve üçgen avluyu takiıl ederek Via

Belvedere'den birbirine çok yakın duran binaların arasına! girdiler. Langdon'ın

sanat tarihi bilgisi, Vatikan Matbaası, Goblen Ona-I nm Laboratuvarı, Postane

Müdürlüğü ve St. Ann Kilisesi gibi tabelaları! okumasına yetiyordu. Bir başka

küçük meydanı geçtikten sonra gidecek-1 leri yere ulaştılar.

İsviçreli Muhafızlar Ofisi, San Pietro Bazilikası'nın kuzeydoğusundaki II Corpo

di Vigilanza'ya bitişikti. Ofis küçük taş bir binaydı. Girişin her iki yanında

bir çift muhafız iki taş heykel gibi duruyo/lardı.

Langdon bu muhafızların pek komik görünmediğini itiraf etmek zorundaydı. Onlar

da mavi ve altın rengi üniformalar giymekle birlikte, her biri elinde, on

beşinci yüzyılda Hıristiyan haçlılarını savunurken sayısız Müslümanın boynunu

vurduğu rivayet edilen geleneksel "uzun Vatikan; kılıcım" -jilet kadar keskin

tırpamyla iki buçuk metre uzunluğundaki mız-; rak- tutuyordu.

Langdon ile Vittoria yaklaşırlarken iki muhafız öne çıkıp uzun kılıçlarını

çaprazlayarak girişi kapattılar. İçlerinden biri sorgulayan bir ifadeyle pilota

baktı. Vittoria'nın şortunu göstererek, "Ipantalotıi," dedi.

Pilot onlara eliyle çekilmelerini işaret etti. "II comandante vuole ve-derli

subito. "n

Muhafızlar suratlarını asıp gönülsüzce kenara çekildiler.

İçerideki hava soğuktu. Langdon'ın hayal edebileceği türden güvenlik idare

ofislerine hiç benzemiyordu. Şatafatlı ve lüks döşenmiş koridorlar, Langdon'ın,

dünyadaki her müzenin ana galerisinde memnuniyetti sergileyeceğine inandığı

tablolarla doluydu.

Pilot aşağı inen basamakları gösterdi. "Aşağı lütfen." Langdon ile Vittoria

çıplak erkek heykellerin arasından aşağı ine lerken, beyaz mermer basamakları

takip ettiler. Heykellerden her birin

r) Komutan derhal görmek istedi.

142

Melekler ve Şeytanlar j vücutlarının geri kalanından daha açık bir incir yaprağı

yapıştırıl-

miŞ«-

Büyük Hadım Vakası, diye düşündü Langdon.

Rönesans sanatındaki en korkunç trajedilerden biriydi. 1857 yılında Papa IX.

Pius erkek bedeninin apaçık sergilenmesinin Vatikan'da şehvet duyguları

uyandırabileceğine karar vermişti. Böylece eline bir kalem keski ile çekiç alıp,

Vatikan Şehri'ndeki tüm erkek heykellerin cinsel organlarını kopartmıştı. Bunu

yaparak Michelangelo'nun, Bramante'nin ve Bernini'nin eserlerini mahvetmişti.

Alçı incir yaprakları ise hasarı kapatmak için kullanılmıştı. Yüzlerce heykel

hadım edilmişti. Langdon bir yerlerde sandık dolusu taş penis olup olmadığını

merak ediyordu.

Muhafız, "Burası," diye duyurdu.

Basamakların sonuna gelmiş ve ağır, çelik bir kapıya varmışlardı. Muhafız giriş

kodunu tuşladığmda kapı kayarak yana açıldı. Langdon ile Vittoria içeri

girdiler.

Eşiğin ardında tam bir kargaşa vardı.

143

Dan Brown

36

İsviçreli Muhafızlar Ofisi.

Kapı girişinde duran Langdon karşılarında beliren yüzyıllar çatışmasını

inceledi. Karma teknik. Oda, işlemeli kitap rafları, şark halıları ve renkli

goblenlerle süslenmiş lüks bir Rönesans kütüphanesiydi... bununla birlikte oda,

ileri teknoloji cihazlarla donatılmıştı: bilgisayarlar, faks makineleri, Vatikan

Adası'nı gösteren elektronik haritalar ve CNN kanalını gösteren televizyonlar.

Renkli pantolon giyen adamlar bilgisayarlara hararetle bir şeyler tuşluyor, uzay

çağı kulaklıklarını dikkatle dinliyorlardı.

Muhafız, "Burada bekleyin," dedi.

Muhafız odanın karşı tarafındaki, koyu mavi askeri üniforma giyen son derece

uzun boylu sırım gibi adamın yanma giderken Langdon ile Vittoria beklediler. Cep

telefonuyla konuşuyordu. O kadar dik duruyordu ki, neredeyse arkaya eğilmişti.

Muhafız, ona bir şey söyleyince adam, Langdon ile Vittoria'ya bir bakış attı.

Başını salladıktan sonra onlara arkasını döndü ve telefon görüşmesine devam

etti.

Muhafız yanlarına döndü. "Komutan Olivetti az sonra sizinle olacak."

"Teşekkürler."

Muhafız yanlarından ayrılarak merdivenlere yöneldi.

Langdon odanın diğer ucunda duran Komutan Olivettiyi incelerken, onun gerçekten

de tüm ülkenin silahlı kuvvetlerinin başkomutanı olduğunu anladı. Vittoria ile

Langdon gözlerinin önündeki faaliyeti seyre-

144

Melekler ve Şeytanlar

ek beklediler. Rengârenk giysiler içindeki muhafızlar telaşla birbirle-.

italyanca buyruklar yağdırıyorlardı.

İçlerinden biri telefona, "Continua cercando,"C) diye bağırdı.

Bir diğeri, "Probasti il museo?"v"> diye sordu.

Güvenlik merkezinin ciddi bir arama havası içinde olduğunu anlamak için

Langdon'ın kusursuz İtalyanca bilmesine gerek yoktu. Bu, iyi haberdi. Kötü

haber, karşımaddeyi henüz bulamamış olmalarıydı.

Langdon, Vittoria'ya, "İyi misin?" diye sordu.

Vittoria yorgun bir gülümsemeyle omuzlarını silkti.

Komutan sonunda telefonu kapatıp yanlarına doğru yaklaşmaya başladığında, attığı

her adımda biraz daha büyüyordu. Langdon da uzun bir adamdı ve insanlara bakmak

için başını kaldırmaya alışkın değildi ama Komutan Olivetti bunu gerektiriyordu.

Langdon, komutanın dinç ve çelik gibi yüzüyle metanetli bir adam olduğunu hemen

sezinledi. Koyu saçlarına asker tıraşı yapılmıştı, gözleri ise sadece yıllar

süren eğitimin verebileceği türden bir azimle parlıyordu. Kendinden emin

adımlarla ilerliyordu. Kulağının arkasına gizlenmiş küçük kulaklık onu İsviçreli

Muha-fız'dan çok ABD Gizli Servis çalışanı gibi gösteriyordu.

Komutan onları aksanlı İngilizcesiyle selamladı. Sesi, onun kadar iri bir adam

için şaşırtıcı derecede inceydi, neredeyse fısıltıyla konuşuyordu. Yine de katı,

askeri bir etkisi vardı. "İyi günler," dedi. "Ben Komutan Oli-vetti'yim;

İsviçreli Muhafızlar'ın Comandante Principale'si. Direktörünüzü arayan bendim."

Vittoria başını kaldırıp baktı. "Bizimle görüştüğünüz için teşekkür ederiz."

Komutan cevap vermedi. Onlara takip etmelerini işaret ettikten sonra, bir dizi

elektronik cihazların arasından geçirerek, odanın yan duvarındaki bir kapıya

götürdü. Kapıyı onlar için tutarak, "İçeri girin," dedi.

Langdon ile Vittoria kapıdan geçince kendilerini, şehrin siyah-beyaz

bOrüntülerini veren video monitörleriyle dolu, karanlık bir kontrol odamda

buldular. Genç bir muhafız dikkatle görüntüleri izliyordu.

Aramaya devam edin. Acaba müzede mi?

145 F: 10

Dan Brown

Olivetti, "Fuori,"(-) dedi.

I

Muhafız toparlanarak odadan çıktı. 1

Olivetti ekranlardan birinin yanma giderek, eliyle işaret etti. Sonj

misafirlerine döndü. "Bu görüntü, Vatikan Şehri'nde bir yerde saklanaj kablosuz

kameradan geliyor. Bir açıklama istiyorum." J Langdon ile Vittoria ekrana bakınca, aynı anda solukları kesildi. Göl rüntü çok

belirgindi. Şüpheye lüzum yoktu. Bu, CERN'in karşımadde hx\ tuşuydu. İçindeyse,

parlak metalik bir damla boşlukta asılı duruyor, LED dijital saatin yanıp sönen

ışığıyla aydınlanıyordu. Kutunun etrafı, sanki karşımadde bir dolaba ya da

karanlık odaya yerleştirilmiş gibi tamamıyla karanlıktı. Monitörün üst kısmında

görüntünün üstüne bindirilen metin yazıyordu: canli bağlanti-kamera #86.

Vittoria kutunun üstünde yanıp sönen göstergedeki zamana baktı. Gergin bir

ifadeyle Langdon'a, "Altı saatten az kalmış," diye fısıldadı.

Langdon saatine baktı. "O zaman geriye kalan zaman..." Sustu, boğazına bir

yumruk düğümlenmişti.

Beti benzi atan Vittoria, "Gece yarışma kadar," dedi. i

Gece yarısı, diye düşündü Langdon. Tam tiyatro oyununa yakışacak I türden.

Önceki gece kutuyu her kim çaldıysa, zamanlamayı mükemmel I yaptığı

anlaşılıyordu. Saatli bombanın tam üstünde oturduğunu fark ettiğinde Langdon'ın

içinde nahoş duygular uyandı.

Şimdi Olivetti'nin sesi ıslık gibi çıkıyordu. "Bu nesne size mi ait?" Vittoria

başını salladı. "Evet bayım. Bizden çalındı. İçinde karşımaci de isimli

patlamaya son derece hazır bir cisim var."

Olivetti hiç istifini bozmadı. "Patlayıcı maddeleri oldukça iyi tanırını Bayan

Vetra. Karşımaddeyi daha önce hiç duymadım."

"Yeni bir teknoloji. Yerini derhal tespit etmeli ya da Vatikan Şeh ri'ni

boşaltmalıyız."

Olivetti, sanki Vittoria'ya dikkatle bakınca duydukları değişecekmiş gibi,

gözlerini yavaşça kapatıp tekrar açtı. "Boşaltmak mı? Bu akşam burada ne

yapıldığının farkında mısınız?" ;

D,şan-

p|

146 |

Melekler ve Şeytanlar

"Evet bayım. Ve kardinallerinizin hayatı tehlikede. Yaklaşık altı saat /aktini2

var. Kutunun yerini tespit etmekte hiç yol kat ettiniz mi?"

Olivetti başını iki yana salladı. "Aramaya henüz başlamadık."

Vittoria'nın nefesi kesildi. "Ne? Ama biz muhafızların bir şeyi açıkça

sadıklarını duyduk...

Olivetti, "Aradığımız doğru" dedi. "Ama kutunuzu değil. Adamlarım sizi

ilgilendirmeyecek başka bir şeyin peşindeler."

Vittoria'nın sesi kısılmıştı. "Bu kutuyu aramaya bile başlamadınız

mi;

Olivetti'nin gözbebekleri kafasının içine gömülüyor gibi oldu. Bakışlarında bir

böceğin duygusuzluğu vardı. "Bayan Vetra'ydı, değil mi? Size bir şey

açıklayayım. Kurumunuzun direktörü, onu derhal bulmam gerektiği dışında bu

nesneyle-ilgili bilgileri benimle telefonda konuşmayı reddetti. Bugün olağanüstü

yoğunuz ve bazı gerçekleri öğrenmeden bu konuyla ilgili adamlarımı görevlendirme

lüksüne sahip değilim."

Vittoria, "Şu anda tek bir gerçek var bayım," dedi. "O da altı saate kadar bu

nesnenin tüm şehri havaya uçuracak olması."

Olivetti kıpırdamadan duruyordu. "Bayan Vetra, bilmeniz gereken bir şey var."

Üstünlük taslayan bir ses tonu vardı. "Vatikan Şehri'nin eski görüntüsüne

karşın, gerek halka açık, gerek özel tüm giriş çıkışları insanlığın bildiği en

gelişmiş tarama cihazlarıyla donatılmıştır. Birisi buraya herhangi bir bomba

cihazıyla girmeye kalkıştığı takdirde derhal tespit edilecektir. Radyoaktif

izotop tarayıcılarımız, en ufak yanıcı maddeleri ve toksinleri tespit etmek için

Amerikan DEA tarafından tasarlanmış koku filtrelerimiz var. Aynı zamanda en

gelişmiş metal detektörleri ve röntgen arayıcılarını kullanıyoruz."

Vittoria, Olivetti'nin soğukkanlılığıyla, "Çok etkileyici," dedi. "Ne ya-z'k ki

karşımadde radyoaktif değildir ve kimyasal bileşimi saf hidrojenden oluşur ve

ayrıca kutusu da plastiktir. Cihazlarınızdan hiçbiri bunu tespit edemez."

Yanıp sönen LED göstergesini işaret eden Olivetti, "Ama bir enerji Kaynağı var,"

dedi. "En küçük nikel-kadmiyuma rastlansa bile..."

"Piller de plastik."

147

Dan Brown

Olivetti'nin sabrının tükenmeye başladığı belli oluyordu. "Plastik m ler mi?"

"Teflonlu elektrolit polimer jel."

Olivetti boy avantajından faydalanmak istiyormuşçasma Vittoria'y doğru eğildi.

"Signorina, Vatikan ayda düzinelerce bomba tehdidi ahyor Her bir İsviçreli

Muhafız'ı patlayıcı teknoloji konusunda bizzat kendim eğitiyorum. Dünya yüzünde

bahsettiğiniz büyüklükte tahribatı gerçekleş. tirecek güçte hiçbir maddenin

bulunmadığının farkındayım. Tabi eöer beysbol topu büyüklüğünde reaktör

çekirdeği olan nükleer savaş başlığm. dan söz etmiyorsak."

Vittoria kızgın bakışlarını ona dikmişti. "Doğanın henüz açığa çık-mamış pek çok

sırrı var."

Olivetti biraz daha eğildi. "Size tam olarak kim olduğunuzu sorabilir miyim?

CERN'deki göreviniz nedir?"

"Kıdemli bir araştırma personeliyim ve bu kriz için Vatikan'a gönderilen görevli

temsilciyim."

"Kabalığımı bağışlayın ama bu gerçek bir kriz. Neden direktörünüzle değil de

sizinle muhatap oluyorum? Ve Vatikan Şehri'ne şortla gelerek saygısızlık

göstermenizin maksadı nedir?"

Langdon homurdandı. Adamın bu şartlarda bile kıyafet yönetmeliği konusunda

titizlenmesine inanamıyordu. Ama daha sonra, eğer taş penisler Vatikan

sakinlerinde şehvet uyandırıyorsa, şort giyen Vittoria Vet-ra'nın milli

güvenliğe kesinlikle tehdit oluşturacağını anladı.

Langdon patlamak üzere olan ikinci bombayı etkisiz hale getirmek amacıyla,

"Komutan Olivetti," diyerek söze girdi. "İsmim Robert Langdon. ABD'de dini

bilimler profesörüyüm ve CERN'le hiçbir bağlantını yok. Bir karşımadde

tanıtımına şahit oldum ve çok tehlikeli olduğu konusunda Bayan Vetra'nın

iddiasını destekliyorum. Bu nesnenin şehrinize. kardinaller toplantınıza engel

olmak maksadıyla din karşıtı bir mezhep tarafından yerleştirildiğine inanmak

için nedenlerimiz var."

Olivetti dönerek, Langdon'ı süzdü. "Şort giyen bir kadın bana bir damla sıvının

Vatikan Şehri'ni havaya uçuracağını söylüyor ve Amerika'1 bir profesörden din

karşıtı bir mezhebin hedefi olduğumuzu duyuyorum Benden tam olarak ne yapmamı

bekliyorsunuz?" Vittoria, "Kutuyu bulun," dedi. "Hemen."

148

Melekler ve Şeytanlar

"İmkânsız. Bu aygıt her yerde olabilir. Vatikan Şehri çok büyük."

"Kameralarınızın üstünde GPS saptayıcıları yok mu?"

"Genellikle çalınmazlar. Bu kayıp kameranın yerini bulmak günler

II

alır-

Vittoria boyun eğmez bir tavırla, "Günlerimiz yok," dedi. "Altı saatimiz var."

"Ne olana kadar altı saat Bayan Vetra?" Olivetti'nin sesi birden gür-lesmişti.

Ekrandaki görüntüyü işaret etti. "Bu sayılar tükenene kadar mı? Vatikan Şehri

yok olana kadar mı? İnanın bana, güvenlik sistemimi kurcalayan kişilere karşı

sabırlı değilimdir. Sınırlarımın içinde birdenbire beliren mekanik aygıtlardan

da hoşlanmam. Endişeliyim. Endişelenmek benim işim. Ama bana söylediğiniz şey

kabul edilemez."

Langdon kendini tutamadı. "Illuminati'yi duydunuz mu?*"

Komutanın buz tutmuş kabuğu çatlıyordu. Gözleri, saldırmaya hazırlanan

köpekbalığı gibi beyazlaştı. "Sizi uyarıyorum. Buna vaktim yok."

"O halde Illuminati'yi duydunuz."

Olivetti'nin gözleri mızrak gibi deliciydi. "Katolik Kilisesi'ni korumaya yemin

ettim. Elbette Illuminati'yi duydum. Yıllar önce dağıldılar."

Langdon elini cebine atarak, Leonardo Vetra'nın dağlanmış cesedini gösteren

faksı çıkardı. Olivetti'ye uzattı.

Olivetti resmi incelerken, "Ben Illuminati konusunda uzmanım," dedi.

"Illuminati'nin hâlâ faaliyet gösterdiğine inanmakta güçlük çekiyorum fakat bu

damganın görüntüsüyle, Illuminati'nin Vatikan Şehri'ne karşı yaptığı ünlü

sözleşme gerçeğini birleştirdiğimde fikrim değişti."

"Bilgisayar çizimi bir aldatmaca." Olivetti faksı Langdon'a geri uzattı. Langdon inanamayan gözlerle bakıyordu. "Aldatmaca mı? Simetriye "ir bakın!

Gerçek olduğunu herkesten önce siz fark etmeli..."

"Asıl gerçeğin ne olduğunu siz bilmiyorsunuz. Belki Bayan Vetra si-Ze söz

etmemiştir ama CERN bilim adamları yıllardır Vatikan politikala-nr» eleştiriyor.

Sürekli olarak, Yaradılış teorisi konusundaki sözlerimizi 8en almamız, Galileo

ve Copernicus için resmen özür dilememiz, tenlikli ve ahlaka aykırı

araştırmalara karşı yaptığımız eleştirileri feshetme-^2 için talepte

bulunuyorlar. Hangi senaryo size daha mantıklı geliyor? ort yüz yıllık Satanist

bir mezhebin gelişmiş bir kitle imha silahıyla yeni-

149

Dan Brown

den ortaya çıkması mı, yoksa CERN'deki bir şakacının kutsal Vatika toplantısını

iyi kurgulanmış bir dümenle bozmaya çalışması mı?"

Vittoria, "Bu fotoğraf babama ait," derken sesinden alevler piiskürjj yordu.

"Öldürüldü. Sizce benim şaka anlayışım bu mu?"

"Bilmiyorum Bayan Vetra. Ama mantıklı bazı cevaplar bulana kad-hiçbir surette

alarm vermeyeceğimi iyi biliyorum. Benim işim ihtiyat tedbir... çünkü ruhani

meseleler ancak akıl dinginliğiyle çözülebilir. He bugün her zamankinden fazla."

Langdon, "En azından toplantıyı erteleyin," dedi.

"Ertelemek mi?" Olivetti'nin ağzı açık kalmıştı. "Ne küstahlık! Kar naller

toplantısı, yağmur durumuna göre oynanan Amerikan beys maçlarına benzemez. Bu,

değişmez prensipleri ve süreci olan bir olaydı Dünyadaki bir milyon Katolik'in

bir lider beklediğinden bahsetmiyoru bile. Dünya basının dışarda beklediğini de

düşünmeyin. Bu olayın teşrifa kuralları kutsaldır, değiştirilemezler. 1179

yılından beri kardinaller top lantılan depremleri, kıtlıkları ve hatta vebayı

atlattı. İnanın bana öldürü len bir bilim adamı ve bir damla Tanrı bilir ne

için, kesinlikle iptal edile mez."

Vittoria, "Beni yetkili kişiye götürün," diye ısrar etti. ; „

Olivetti sertçe baktı. "Karşınızda duruyor." j,

Vittoria, "Hayır," dedi. "Din adamlarından birine." ¦

Olivetti'nin alnındaki damarlar çıkmaya başlamıştı. "Din adamları gittiler.

İsviçreli Muhafızlar'ı saymazsanız, şu anda Vatikan Şehri'ı|de sadece

Kardinaller Heyeti var. Ve onlar da Şistine Şapeli'nde." «I Langdon boğuk

bir sesle, "Peki ya vekil?" dedi. j.j-

"Kim?"

!*

"Son Papa'nın vekili." Langdon kendinden emin bir edayla kelimeyi tekrar

ederken, hafızasının kendisini yanıltmamasını diliyordu. Papa'nın ölümünün

ardından Vatikan yetkililerinin alışılmamış bir düzenleme yaptıklarını bir

zamanlar okuduğunu hatırlıyordu. Eğer Langdon yanılm*' yorsa, papalar arasındaki

süreç sırasında tüm yetki gücü geçici olarak f Papa'nın özel asistanına -vekili-

devrediliyordu. Kardinaller yeni Papı seçene kadar idare yetkisi bu kişide

oluyordu. "Sanırım vekil şu and yetkili kişi."

150

Melekler ve Şeytanlar

«jı Camerlengo?"n Olivetti yüzünü buruşturdu. "Camerlengo burada , e bir

rahip. Son Papa'nın özel yardımcısıydı."

"Ama burada. Ve siz ona karşı sorumluluk taşıyorsunuz."

Olivetti kollarını kavuşturdu. "Vatikan Yasaları'na göre, kardinaller lanhsı

sırasında Camerlengo'nun idarenin başında bulunduğunu biliyorum ama bu sadece,

Papa seçilemeyeceği için tarafsız bir seçim yöneteceğinden kaynaklanıyor. Aynen

sizin Başkan'mız öldüğünde, yardımcılarından birinin geçici olarak Oval Ofis'te

oturmasına benziyor. Camerlengo acemi ve güvenlik bilgisi veya benzeri

konulardaki deneyimleri son derece kısıtlı. Burada her şeyden sorumlu tek kişi

benim."

Vittoria," Bizi ona götürün," dedi.

"İmkânsız. Kardinaller toplantısı kırk dakika içinde başlayacak. Papa'nın özel

dairesinde bulunan Camerlengo hazırlanıyor. Onu güvenlik konularıyla rahatsız

edecek değilim."

Vittoria cevap vermek için ağzını açtığı sırada kapının yumruklan-masıyla sustu.

Kapıyı Olivetti açtı. Görkemli giysisiyle dışarıda duran muhafız saatini işaret ediyordu.

"E l'ora comandante."{'">

Olivetti saatine bakarak başım salladı. Kaderlerini belirleyen bir yargıç

edasıyla Langdon ile Vittoria'ya döndü. "Beni takip edin." Onları kontrol

odasından çıkarıp güvenlik merkezinden geçirerek, arka duvardaki küçük bir

odacığa götürdü. "Ofisim." Olivetti onlara içeriyi gösterdi. Sıradan bir

odaydı... dağınık bir masa, dosya dolapları, portatif iskemleler, I termos. "On

dakikaya kadar geri dönerim. Bu zamanı ne yapacağınıza karar vermekle

geçirmenizi tavsiye ederim." Vittoria arkasını döndü. "Öyle gidemezsiniz! Bu

kutu..." Olivetti, "Bunun için vaktim yok," diyerek onu haşladı. "Belki de

toplantı sona erip de vakit buluncaya kadar sizi gözaltına almalıyım."

Yeniden saatini gösteren muhafız, "Signore," diyerek acele ettirdi. "Spazzare

dicappella."

Olivetti .başını sallayarak gitmeye yeltendi.

Hazine vekili.

' Vakit geldi komutanım.

151

Dan Brown

Vittoria, "Spazzare di cappella?" diye sordu. "Şapeli temizlemek -mi

gidiyorsunuz?"

Olivetti arkasını döndüğünde gözleriyle Vittoria'yı adeta kesip \f yordu.

"Elektronik dinleme cihazlarını temizleyeceğiz Bayan Vetra, te meselesi."

Vittoria'nın bacaklarını işaret etti. "Sizin anlamanızı bekle yorum."

Bunu söyledikten sonra kapıyı öyle bir kapattı ki, ağır camı titre Kaşla göz

arasında cebinden bir anahtar çıkarıp deliğe soktu ve çevir Ağır bir kilit

yerine oturdu.

Vittoria, "Ididta," diye seslendi. "Bizi burada tutamazsın!"

Langdon camın ardından Olivetti'nin muhafıza bir şeyler söylediğini gördü.

Nöbetçi başını salladı. Olivetti oda lan dışarı çıkarken muhafız, belindeki

tabancasıyla camın öbür tarafından kollarını kavuşturarak yüzünü onlara döndü.

Mükemmel, diye düşündü Langdon. Hakikaten mükemmel.

152

Melekler ve Şeytanlar

37

Vittoria, Olivetti'nin kilitlediği kapının dışında duran İsviçreli Mu-hafız'a

dik dik baktı. Nöbetçi, ona aynı dik bakışlarla karşılık verirken, renkli

kostümü korkutucu havasıyla çelişiyordu.

Chefiasco, diye düşündü Vittoria. Pijama giyen silahlı bir adamın tutsağı oldum.

Langdon'ın sesi sedası kesilmişti. Vittoria, onun içinde bulundukları durumdan

kurtulmak için Harvard kafasını çalıştırdığını umut ediyordu. Ama Langdon'ın

yüzündeki ifadeden, düşündüğünden daha fazla sarsıldığını sezinledi. Vittoria,

onu işin içine bu kadar bulaştırdığı için pişmanlık duyuyordu.

Vittoria'nın aklına ilk gelen düşünce cep telefonunu çıkarıp Kohler'ı damaktı

ama bunun işe yaramayacağını biliyordu. Öncelikle, büyük ihtimalle muhafız içeri

girip telefonu elinden alırdı. İkinci olarak, Kohler'ın •yıleşme süreci her

zaman aynıydı ve muhtemelen tedavisi hâlâ sürüyordu. Zaten önemi yoktu...

Olivetti o anda kimsenin lafına güvenecek gibi görünmüyordu.

Vittoria kendi kendine, hatırla, dedi. Bu sınavın çözümünü hatırla!

Hatırlamak, eski bir Budist filozofun yöntemiydi. Vittoria zor bir du-

^m karşısında zihnini çözüm bulmak için zorlamak yerine, zihnine onu

fırlamasını söylüyordu. Buradaki varsayım, cevabı" bir zamanlar bildiği-

' kabul etmekle zihin cevabın var olduğuna inanıyordu... böylece insana

n§e' olacak ümitsizlik duyguları ortadan kaldırılmış oluyordu. Vittoria

153

Dan Brovyn

çoğu kimsenin çözümü olmadığını düşündüğü bilimsel çıkmazları çöz^ için sıklıkla

bu yöntemi uygulardı.

Ama o anda hatırlama oyunu bir işe yaramıyordu. Bu yüzden iht malleri... ve

gereksinimleri gözden geçirdi. Birini uyarması gerekiyor Vatikan'dan birinin onu

ciddiye alması gerekiyordu. Ama kim? Came. lengo mu? Nasıl? Tek çıkışı olan cam

bir kutunun içindeydi. Kendi kendine araçlar, dedi. Her zaman araçlar vardır. Çevreni tekn,, gözden

geçir.

İçgüdüsel olarak omuzlarını düşürdü, gözlerini kapattı ve ciğerleri! , üç derin

nefes çekti. Kalp ritminin yavaşladığını ve kaslarının gevşedij i hissediyordu.

Zihninde yaşadığı panik geçmişti. Tamam, diye düşün i.. zihnini serbest bırak.

Bu durumu olumlu kılan nedir? Elimde neler var?

Vittoria Vetra'nın analitik beyni rahatladıktan sonra, etkili bir gı

dönüşüyordu. Hapishanelerinin aslında kaçış yollan olduğunu fark eti, si

saniyeler aldı.

Birden, "Telefon edeceğim," dedi.

Langdon başını kaldırıp baktı. "Ben de Kohler'ı aramanı önerecektim ama..."

"Kohler'ı değil. Başka birini arayacağım." ,;

"Kimi?"

\j

"Camerlengo."

Langdon hiçbir şey anlamadan bakıyordu. "Vekili mi arayacaksın? Nasıl?"

"Olivetti, Camerlengo'nun Papa'nın özel dairesinde olduğunu söyledi."

;

"Tamam. Papa'nın özel numarasını biliyor musun?"

"Hayır. Ajna kendi telefonumdan aramayacağım." Olivetti'nin masasındaki ileri

teknoloji telefon sistemini işaret etti. Üzerinde hızlı arama tuşları vardı.

"Güvenlik şefinin Papa'nın özel dairesiyle direkt bağlantısı olması lazım."

"İki metre ötede duran silahlı bir haltercisi de var."

"Ve burada kilitliyiz."

"Bunu fark etmiştim."

"Muhafız dışarda kaldı demek istiyorum. Burası Olivetti'nin özel ofisi. Başka

kimsede anahtar olduğunu sanmıyorum."

154

Melekler ve Şeytanlar

Langdon dışarıda duran muhafıza baktı. "Bu oldukça ince bir cam ve 0 da oldukça

büyük bir silah."

"Ne yapacak yani, telefonu kullandığım için beni vuracak mı?"

"Kim bilir! Burası garip bir yer ve işler burada..."

Vittoria, "Ya dediğimi yaparız ya da kalan beş saat kırk sekiz dakika-vl Vatikan

Hapishanesi'nde geçiririz. En azından karşımadde patladığında ön sırada yerimiz

olur."

Langdon'ın rengi solmuştu. "Ama telefonu eline aldığın anda muhafız, Olivetti'yi

getirir. Ayrıca orada yirmi düğme var. Hiçbirinin üzerinde yazı göremiyorum.

Hepsini teker teker deneyip, şansının yaver gitmesini

mi dileyeceksin?"

Telefona uzanan Vittoria, "Hayır," dedi. "Sadece birini." Telefonu eline aldı ve

en üstteki düğmeye bastı. "Bir numara. Cebindeki Illuminati simgeli ABD

dolarlarına bahse girerim ki Papa'nın özel dairesinin numarası bu. İsviçreli

Muhafız komutanı için daha önemli ne olabilir?"

Langdon cevap verecek zamanı bulamadı. Kapının dışındaki muhafız silahının

kabzasıyla cama hafifçe vurmaya başlamıştı. Vittoria'ya telefonu yerine

bırakmasını işaret ediyordu.

Vittoria, ona göz kırptı. Muhafız küplere binmişti.

Langdon kapıdan uzaklaşarak Vittoria'ya döndü. "Telefonu kapatsan iyi edersin

çünkü bu adam eğleniyormuş gibi görünmüyor!"

Vittoria ahize kulağındayken, "Kahretsin!" dedi. "Kayıt."

Langdon, "Kayıt mı?" diye sordu. "Papa'nın telesekreteri mi var?"

Telefonu kapatan Vittoria, "Papa'nın özel dairesi değildi," dedi. "Vatikan

mümessilinin haftalık programı."

Langdon telsizinden Olivetti'ye seslenirken camın ardından öfkeyle bakan

muhafıza hafifçe gülümsedi.

155

Dan Brovvn

38

Vatikan santralı, Vatikan Postanesi'nin arkasındaki Ufficio di Co-municazione

'dedir. Seksen hatlı Corelco 141 santralına sahip nispeten küçük bir odadır.

Santrala günde, çoğu otomatik bilgilendirme sistemiyle yönlendirilen 2000'den

fazla telefon gelir.

Bu gece, görev yapan tek santral memuru oturmuş, kafeinli çayını yudumluyordu.

Bu gece Vatikan Şehri'nde kalmasına müsaade edilen bir avuç görevliden biri

olmaktan onur duyuyordu. Elbette bu onur, kapının dışında volta atan İsviçreli

Muhafız'ın varlığıyla bir nebze gölgeleniyordu. Santral memuru, tuvalete bile

bekçi diktiler, diye düşündü. Ah, Kutsal kar-] dinaüer toplantısı için ne kadar

küçültücü şeylere katlanıyoruz. j

Neyse ki bu gece fazla arama yapılmamıştı. Ama belki de bu pek de; iyiye işaret

değildir, diye düşündü. Son birkaç yıldır dünyanın Vatikan'daki gelişmelere

ilgisi azalmıştı. Basından gelen telefonların sayısı azalmıştı, hatta kaçıklar

bile eskisi kadar sık aramıyordu. Basın ofisi o akşamki olayın bayram havası

estireceğini umut etmişti. Ama ne yazık ki, San Pietro Meydanı'nı dolduran basın

araçları daha çok İtalyan ve Avrupa basınına aittiler. Aralarında sadece birkaç

uluslararası yayın şebekesi vardı... belli ki onlar da ikinci sınıf

muhabirlerini göndermişlerdi.

Santral memuru çay fincanını tutarken, akşamın ne kadar süreceğin1 tahmin etmeye

çalıştı. Herhalde gece yarısına kadar falan sürer, diye düşündü. Artık üyelerin

çoğu toplantı sona ermeden çok önceleri kimin fa' vori gösterilen Papa olduğunu

biliyordu, bu yüzden süreç, gerçek bir se-

156

Melekler ve Şeytanlar

¦ den çok üç dört saat süren bir tören havasında işliyordu. Elbette kar-

aller arasındaki son dakika çekişmeler merasimi şafağa kadar uzatabi-

,• jj ya da daha fazla. 1831 yılındaki kardinaller toplantısı elli dört gün

rrnüştü. Kendi kendine, bu gece öyle olmayacak, dedi; bu toplantının

»duman nöbeti" olacağı söyleniyordu.

Santraldaki bir hattın çalmasıyla memurun kurduğu hayaller dağıldı. Yanıp sönen

kırmızı ışığa bakıp, kafasını kaşıdı. Tuhaf, diye düşündü. Sıfır hattı. Bu aksam

santral memurunu içerden kim arayabilir ki? Hatta içeride kim kaldı?

Telefonu eline alarak, "Cittâ del Vaticano, prego?"C) dedi.

Telefondaki ses hızla İtalyanca konuşuyordu. Santral memuru, İsviçreli

Muhafızlar'ın aksanıyla -Fransız-İsviçre etkisinde kalmış akıcı İtal-yancayla-

konuştuğunu fark etti. Ama arayan kişi kesinlikle İsviçreli Muhafız olamazdı.

Kadının sesini duyan santral memuru aniden ayağa fırlarken, neredeyse çayını

dökecekti. Yeniden arayan hatta baktı. Yanılmıyordu. Dahili numara. Arama

içeriden yapılıyordu. Bir yanlışlık olmalı, diye düşündü. Vatikan Şehri'nde bir

kadın mı?. Bu akşam mı?

Kadın aceleyle ve telaşla konuşuyordu. Santral memuru telefonlar konusunda, ne

zaman bir pazzo ile karşılaştığını anlayacak kadar tecrübe sahibiydi. Kadın deli

gibi konuşmuyordu. Acele ediyordu ama mantıklıydı. Sakin ve işbilirdi. Kadının

isteğini hayretle dinledi.

Hâlâ aramanın nereden geldiğini anlamaya çalışan memur, "// Ca-merlengo?" dedi.

"Kesinlikle bağlayamam... evet, Papa'nm dairesinde olduğunu biliyorum ama... siz

kimsiniz... ve onu ne hakkında uyarmak istiyordunuz..." Dinledikçe sinirleri

bozuluyordu. Herkes tehlikede mi? Nasıl? Ye nereden arıyorsunuz? "Belki de

İsviçreli..." Operatör aniden sustu. "Nendeyim demiştiniz? Nerede?"

Şok içinde dinledikten sonra kararını verdi. "Bekleyin lütfen," dedikten sonra,

kadın henüz cevap veremeden onu beklemeye aldı. Ardından Komutan Olivetti'nin

direkt hattını aradı. Bu kadının gerçekten orada olmasına imkân...

Vatikan Şehri, buyurun.

157

Dan Brown j

Hat hemen açıldı.

Tanıdık bir kadın sesi, "Per l'amore di Dio,"° diye haykırdı. "Bağla ş,,

telefonu!"

İsviçreli Muhafızlar güvenlik merkezinin kapısı tıslayarak açıldı. Komutan

Olivetti odaya bir roket gibi girerken, muhafızlar açıldılar. Ofisi. nin

bulunduğu köşeye döndüğünde, muhafızın telsizde söylediklerinin doğruluğuna

şahit oldu; Vittoria Vetra masasının başında durmuş, komutanın özel telefonuyla

görüşme yapıyordu. Che coglioni che ha questa, diye düşündü. Fırsatı hemen değerlendirmiş!

Kan beynine sıçramış bir halde kapıya yöneldi ve anahtarı kilide soktu. Kapıyı

açarak, "Ne yapıyorsunuz?" diye sordu.

Vittoria, onu duymazdan geldi. Telefona, "Evet," diyordu. "Ve uyarmalıyım ki..."

Olivetti ahizeyi elinden kaparak, kulağına tuttu. "Kiminle görüşüyorum?"

Olivetti'nin taviz vermez tavrı bir anda yerle bir olmuştu. "Evet Ca-merlengo,"

dedi. "Doğru signore... ama güvenlik kuralları gereği... elbette hayır...

kendisini burada tutuyorum... elbette, fakat..." Dinledi. Sonunda, "Elbette

efendim," dedi. "Onları derhal getiriyorum."

° Tanrı aşkına.

158

Melekler ve Şeytanlar

39

Papalık Sarayı, Vatikan Şehri'nin güneydoğu köşesinde, Şistine Şa-peli'nin yanma

yerleştirilmiş bir binalar kümesinden oluşur. San Pietro Meydanı'na tepeden

bakan sarayda hem Papalık daireleri, hem de Pa-pa'nın özel dairesi

bulunmaktadır.

Komutan Olivetti ensesinde atan damarlarıyla onları uzun bir rokoko koridordan

geçirirken, Vittoria ile Langdon sessizce takip ettiler. Üç dizi basamağı

çıktıktan sonra geniş, loş bir koridora girdiler.

Langdon duvarlardaki yüz binlerce dolar değerindeki sanat eserlerine

inanmıyordu: kusursuz görünen büstler, goblenler, frizler. Koridorun üçte

ikisini yürüdükten sonra kaymaktaşından bir çeşmenin yanından geçtiler. Olivetti

bir girintiden sola döndü ve Langdon'ın hayatında gördüğü en büyük kapılardan

birine yürüdü.

Komutan, Vittoria'ya kaşlarım haşince çatarak, "Ufficio di Papa," dedi. vittoria

oralı olmadı. Olivetti'nin önüne geçerek, kapıyı sertçe yumrukladı.

Dünyadaki tüm dinlerin en kutsal odalarından birinin dışında durduğa inanmakta

güçlük çeken Langdon, Papa'nın özel dairesi, diye düşündü.

içeriden biri, "Avanti!" diye seslendi.

Kapı açıldığında Langdon gözlerini kısmak zorunda kaldı. Güneş ışı-& kör

ediciydi. Önündeki manzara yavaşça belirmeye başladı.

Papa'nın dairesi, bir ofisten çok balo salonunu andırıyordu. Kırmızı Mermer

zemin, renkli fresklerle süslü duvarlara kadar uzanıyordu. Yuka-

159

Dan Brown

ndan sarkan devasa avizenin arkasındaki pencerelerden, güneşli San p-etro

Meydanı'nın muhteşem manzarası görünüyordu.

Langdon, Tanrım, diye düşündü. Bu, gerçekten şahane manzaralı bi, oda.

Koridorun ucunda, oymalı bir masada, bir adam oturmuş deli giy yazıyordu.

Kalemini bırakarak, onlara eliyle içeri girmelerini işaret ederek tekrar,

"Avanti," diye seslendi.

Olivetti askeri yürüyüşüyle ilerledi. Özür diler gibi, "Signore," dedi.

"Nohopotuto..."

Adam, onun sözünü kesti. Ayağa kalktı ve iki ziyaretçisini inceledi.

Camerlengo, Langdon'ın Vatikan'da dolaştığını hayal ettiği hastalıklı, kutsayıcı

rahiplere hiç benzemiyordu. Tespih veya kolye takmamıştı. Üstünde ağır işlemeli

kaftan da yoktu. Bunun yerinde, bedeninin gerçekliğini vurguluyormuş gibi

görünen basit siyah bir cüppe giymişti. Otuzlu yaşlarının sonlarında

görünüyordu, yani Vatikan standartlarına göre çocuk sayılırdı. Oldukça yakışıklı

bir yüzü, kıvırcık kahverengi saçları, evrenin sırlarıyla yanıp tutuşuyormuş

gibi parlayan yeşil gözleri vardı. Adam yanlarına yaklaşırken Langdon, onun

gözlerindeki bitkinliği gördü... hayatının en zor on beş gününü geçirmiş bir ruh

gibiydi.

Mükemmel İngilizcesiyle, "Ben Carlo Ventresca'yım," dedi. "Son Pa-pa'nın hazine

vekili." Mütevazı ve nazik bir sesi vardı, yalnız aksanındaki İtalyanca etkisi

az da olsa anlaşılıyordu.

Öne çıkıp elini uzatarak, "Vittoria Vetra," dedi. "Bizi kabul ettiğiniz için

teşekkür ederiz." Camerlengo, Vittoria'nm elini sıkarken Olivetti kenara çekildi. Vittoria, "Bu,

bey Robert Langdon," dedi. "Harvard Üniversitesi'ndej din tarihi öğretiyor."

i

Langdon elinden gelen en iyi İtalyan aksanıyla, "Padre," dedi. Başım eğip elini

uzattı.

Langdon'ı yukarı kaldıran Camerlengo, "Hayır, hayır," diye ısrar etti. "Papa

Hazretleri'nin makamı beni kutsallaştırmıyor. Ben sadece bir rahibim, ihtiyaç

duyulduğu zaman hizmet eden bir vekilim."

Langdon dikildi.

160

c

Melekler ve Şeytanlar

Camerlengo, "Lütfen," dedi. "Herkes otursun." Masasının etrafına ndalyeleri

dizdi. Langdon ile Vittoria oturdular. Olivetti ayakta durma-tercih etmişti.

Camerlengo masaya oturarak ellerini kavuşturdu ve ziyaretçilerine

baktı.

Olivetti, "Signore," dedi. "Bayanın kıyafeti benim hatam. Ben..."

Sesi, bu konuyu düşünemeyecek kadar bitkin çıkan Camerlengo, "Beni

endişelendiren kıyafeti değil," dedi. "Vatikan'ın santral memuru toplantı

başlamadan yarım saat önce beni arayıp bir kadının haberim olmayan büyük bir

güvenlik tehdidi konusunda beni uyarmak için sizin özel ofisinizden aradığını

söylerse, işte o zaman endişeleniyorum."

Olivetti dimdik dururken sırtı, yoklamaya çekilen bir asker gibi yay çizmişti.

Langdon, Camerlengo'nun varlığından büyülenmiş gibiydi. Genç ve yorgun rahibin

gizemli kahramanları andıran bir havası vardı, etrafına karizma ve otorite

saçıyordu.

Olivetti özür dileyen fakat aynı zamanda inatçı ses tonuyla, "Signore," dedi.

"Siz güvenlik konulan için endişelenmeyin. Sizin başka sorumluluklarınız var."

"Ben diğer sorumluluklarımın gayet iyi farkındayım. Aynı zamanda direttore

intermediario olarak, bu toplantının güvenliğinden ve insanların can sağlığından

sorumlu olduğumu biliyorum. Burada neler oluyor?"

"Durum kontrolüm altında."

"Olmadığı anlaşılıyor."

Langdon, "Peder," diyerek söze girdi. Buruşuk faks kâğıdını çıkararak

Camerlengo'ya uzattı. "Lütfen."

Komutan Olivetti engellemek maksadıyla ileri doğru adım attı. "Pe-der> lütfen

zihninizi böyle..."

Camerlengo faksı eline alarak uzun süre Olivetti'yi duymazdan gel-¦ Öldürülen

Leonardo Vetra'nın cesedine baktıktan sonra, şaşkınlık 'Cinde nefes aldı. "Bu

nedir?"

vittoria titreyen sesiyle, "Bu benim babam," dedi. "Bir rahip ve aynı manda

bilim adamıydı. Dün gece öldürüldü."

161 F: il

Dan Brown

Camerlengo'nun yüzü bir anda yumuşadı. Başını kaldırıp Vitw • baktı. "Sevgili

çocuğum. Üzgünüm." Kollarını gövdesinde kavuştur» faksa yeniden bakarken,

gözleri nefretle dolmuştu. "Kim böyle... ve > sündeki bu yanık..." Camerlengo

gözlerini kısıp resme daha yakından i karken sustu.

Langdon, "Üstünde Illuminati yazıyor," dedi. "Kuşkusuz bu ismi tan yorsunuzdur."

Camerlengo'nun yüzü tuhaf bir ifade aldı. "İsmi duydum, evet, ama. "Illuminati

Leonardo Vetra'yı öldürdü, çünkü onun üstünde çalıştı», yeni bir teknolojiyi

çalarak..."

Olivetti, "Signore," diyerek araya girdi. "Bu çok saçma. Illuminati mi? Çok iyi

kurgulanmış bir aldatmaca olduğu ortada."

Camerlengo, Olıvetti'nin sözlerini düşünüp taşındı. Sonra dönüp I^angdon'ı öyle

bir süzdü ki, Langdon ciğerlerinde hava kalmadığı hissine kapıldı. "Bay Langdon,

tüm hayatımı Katolik Kilisesi'nde geçirdim. Illuminati inancını biliyorum... ve

mühür efsanesini. Bununla birlikte, şimdiki zamanda yaşayan bir adam olduğum

konusunda sizi uyarmalıyım. Hıristiyanlığın o kadar düşmanı var ki, eski

hayaletleri hortlatmaya gerek yok." Langdon, "Simge gerçek," derken biraz savunmacı davrandığını düşündü. Uzanıp

faksı Camerlengo'nun görebilmesi için ters çevirdi. Simetriyi fark edince

Camerlengo'nun sesi sedası kesildi. Langdon, "Modern bilgisayarlar bile," diye

ekledi. "Bu kelimenin simetrik ambigramını çizmeyi başaramadılar."

Camerlengo ellerini kavuşturdu ve uzun süre tek kelime etmedi. En sonunda,

"Illuminati bitti," dedi. "Uzun zaman önce. Bu tarihi bir gerçek" Langdon başını

salladı. "Dün ben de sizinle aynı fikirdeydim." "Dün mü?"

"Bugünkü olaylar yaşanmadan önce. Illuminati'nin eski bir akdi yet''

ne getirmek için yeniden ortaya çıktığına inanıyorum."

"Beni bağışlayın. Tarih bilgim zayıftır. Hangi eski akit bu?" Langdon derin bir

nefes aldı. "Vatikan Şehri'nin yıkılması." "Vatikan Şehri'nin yıkılması mı?"

Camerlengo korkmuştan çok aklı

karışmış gibi görünüyordu. "Ama bu imkânsız."

Vittoria başını iki yana salladı. "Korkarım başka kötü haberlerin1'2 de var."

162

Melekler ve Şeytanlar

40

Camerlengo yüzünü Vittoria'dan Olivetti'ye çevirirken, hayretle, "Bu doğru mu?"

diye sordu.

Olivetti, "Signore," dedi. "Burada bir tür aygıt olduğunu kabul ediyorum.

Güvenlik kameralarımızdan birinde görünüyor, ama Bayan Vet-ra'nın iddiasına göre

bu maddenin gücü, inanılır gibi..."

Camerlengo, "Bir dakika," dedi. "Bu şeyi görebiliyor musunuz?"

"Evet signore. 86 Numaralı kablosuz kameradan."

"O zaman neden yerini tespit etmediniz?" Camerlengo'nun sesi öfkeliydi.

"Çok zor signore." Olivetti durumu açıklarken dimdik duruyordu.

Camerlengo dinlerken, Vittoria, onun endişesinin giderek arttığını sezinledi.

Camerlengo, "Vatikan Şehri'nde olduğuna emin misiniz?" diye sordu. "Belki birisi

kamerayı dışan çıkartmıştır ve görüntüyü oradan yol-luyordur."

Olivetti, "İmkânsız," dedi. "Dış duvarlarımız, dahili haberleşmeyi ko-m,nak için

elektronik kalkanla kaplı. Sinyal sadece içerden gelebilir, aksi takdirde

sinyali alamazdık."

"Yanılmıyorsam," dedi. "Şu anda elinizdeki tüm imkânlarla bu kayıp kamerayı

arıyorsunuz."

Olivetti başını iki yana salladı. "Hayır signore. Kameranın yerini tes-pıt etmek

yüzlerce saat gerektirir. Şu anda bazı güvenlik sorunları yaşıyo-

163

^1

Dan Brown

ruz ve Bayan Vetra'ya saygısızlık etmek istemem ama, bahsettiği da çok küçük.

İddia ettiği kadar patlayıcı olamaz." a

Vittoria'mn sabrı tükenmişti. "O damla Vatikan Şehri'ni yerle bir meye yeter!

Söylediklerimin herhangi bir kelimesini dinlediniz mi?"

Olivetti çelik kadar soğuk sesiyle, "Bayan," dedi. "Patlayıcılar kon sunda engin

tecrübelere sahibim."

Victoria aynı sert tonla, "Tecrübelerinizin modası geçmiş," diye ters ledi.

"Rahatsız edici bulduğunuz kılığıma rağmen, dünyanın en gelişmiş atomdan küçük

zerrecik araştırma tesisinde kıdemli bir fizikçiyim. Şu an-da örneği patlamaktan

alıkoyan karşımadde tutucusunu ben tasarladım Ve eğer önümüzdeki beş saat içinde

o kutuyu bulmadığınız takdirde, muhafızların gelecek yüzyıl boyunca koruyacak

koca bir delikten başka bir şeyi olmayacağı konusunda sizi uyarıyorum."

Olivetti böcek gözleri öfkeyle parlayarak Camerlengo'ya döndü, "Signore,

vicdanım bu tartışmanın devam etmesine izin vermiyor. Düzenbazlar vaktinizi

harcıyorlar. Illuminati mi? Hepimizi yok edecek bir damla mı?"

Camerlengo, "Basta,"n dedi. Kelimeyi usulca söylemesine rağmen adeta odada

yankılanmıştı. Ardından bir sessizlik oldu. Fısıldayarak devam etti. "Tehlikeli

olsun ya da olmasın, Illuminati olsun ya da olmasın, bu şey her ne ise, Vatikan

Şehri'nde olmaması gerekiyordu... özellikle de kardinaller toplantısı

arifesinde. Hemen bulunup çıkartılmasını istiyorum. Derhal bir arama başlatın."

Olivetti ısrar etti. "Signore, şehri aramak için tüm muhafızlarımla seferber

etsek bile, kamerayı bulmak günler alabilir. Ayrıca Bayan Vet- i ra'yla konuştuktan sonra muhafızlarımdan birinden, en gelişmiş balistik j rehberimizde

şu karşımadde denen nesneyi aramasını istedim. Hiçbir yerde bahsine

rastlayamadım. Hiçbir şey yok."

Kendini beğenmiş herif, diye düşündü Vittoria. Balistik rehberi mi?

Ansiklopediye bakmayı denedin mi? A harfine baksaydın!

Olivetti hâlâ konuşuyordu. "Signore, eğer Vatikan Şehri'ni çıplak gözle

aramamızı istiyorsanız, itiraz etmek zorundayım."

"Komutan." Camerlengo'nun sesi öfke doluydu. "Benimle konuştuğunuzda, bu makamla

muhatap olduğunuzu size hatırlatabilir miyim ¦

Yeter.

I

164

Melekler ve Şeytanlar

mimi ciddiye almadığınızı görüyorum... buna rağmen, kanunen yet-2 t'si benim-

Yanılmıyorsam kardinaller şu anda Şistine Şapeli'nde gü-0 cindeler ve toplantı

sona erinceye kadar güvenlik kaygılarınız asgari V vede. Bu aygıtı aramakta

niçin tereddüt ettiğinizi anlayamıyorum. c- r doğrusunu bilmeseydim, bu

toplantıyı uluslararası bir tehlikeye at-maya çalıştığınızı düşünürdüm."

Olivetti küçümseyen bir tavırla konuşuyordu. "Bunu nasıl söylersiniz? Ben

Papa'ya on iki yıl boyunca hizmet ettim. Ve ondan önceki Pa-oa'ya on dört yıl!

İsviçreli Muhafızlar 1438'den beri..."

Olivetti'nin kemerindeki telsiz tiz sesler çıkartarak onu susturdu.

"Comandante?"

Olivetti telsizi kavrayarak, mikrofon düğmesini çevirdi. "Sono occu-pato! Cosa

vuoi!H">

Telsizdeki İsviçreli Muhafız, "Scusi," dedi. "Haberlerim var. Bir bomba tehdidi

aldığımızı öğrenmek istersiniz diye düşündüm."

Olivetti daha az umursamaz görünemezdi. "O halde çaresine bakın! Her zamanki

prosedürü uygulayıp, not edin."

"Yaptık efendim ama arayan kişi..." Muhafız duraksadı. "Araştırmanı istediğiniz

cisimden bahsetmeseydi sizi rahatsız etmezdim efendim. Karşımadde."

Odadaki herkes birbirine hayretle baktı.

Olivetti, "Neden bahsetti?" diye kekeledi.

"Karşımadde efendim. Yerini saptamaya çalışırken, konu hakkında bir araştırma

daha yaptım. Karşımadde hakkında edindiğim bilgi... doğrusunu söylemek

gerekirse, biraz can sıkıcı."

"Balistik rehberinde bahsinin geçmediğini söylediğini sanıyordum."

"İnternette buldum efendim."

Vittoria, alleluia, dedi içinden.

Muhafız, "Cisim oldukça patlayıcı gibi görünüyor," dedi. "Bu bilginin gru

olduğuna inanmak güç ama burada karşımaddenin, nükleer savaş ağından yüz kat

fazla kapasiteye sahip olduğu yazıyor." ^ Olivetti yutkundu. Bu, bir dağın

çöküşünü seyretmek gibiydi. Vitto-^n zafer sevinci, Camerlengo'nun dehşet dolu

ifadesiyle yok olup gitti.

le§gulüm! Ne istiyorsun?

165

Dan Brown

Olivetti, "Arayanın yerini tespit ettiniz mi?" diye kekeledi.

"İmkân yok. Şifrelenmiş bir cep telefonundan arıyor. SAT hatları ka rışmış, bu

yüzden nirengi işe yaramıyor. IF sinyalleri Roma'da bir yerden aradığını

öngörüyor ama yerini bulmamıza ihtimal yok."

Olivetti alçak sesle, "Herhangi bir talepte bulundu mu?" diye sordu

"Hayır efendim. Sadece şehre karşımadde saklandığı konusunda bizi uyardı. Benim

bilmeme şaşırmış gibiydi. Benim görüp görmediğimi sordu Bana karşımaddeyi

sormuştunuz, bu yüzden sizi bilgilendirmeyi uygun buldum."

Olivetti, "Doğru olanı yaptın," dedi. "Bir dakika sonra aşağı ineceğim. Tekrar

ararsa bana hemen haber verin."

Telsizde kısa bir sessizlik oldu. "Arayan kişi hâlâ hatta efendim."

Olivetti elektrik şoku yemiş gibi görünüyordu. "Hat açık mı?" "Evet efendim. On dakikadır yerini tespit etmeye uğraşıyoruz, dağınık

sinyallerden başka bir şey elde edemedik. Ona ulaşamayacağımızı biliyor olmalı,

çünkü Camerlengo ile görüşmeden kapatmayacağım söylüyor."

Camerlengo, "Bağlayın," diye emretti. "Hemen!"

Olivetti olduğu yerde döndü. "Peder, hayır. Eğitimli bir İsviçreli Mu-hafız'ın

bu konuyu halletmesi daha doğru olacaktır."

"HemenF

Olivetti emri verdi.

Az sonra Camerlengo Ventresca'nın masasındaki telefon çalmaya başlamıştı.

Camerlengo parmağını telefonun konuşma düğmesine bastırdı. "Tanrı aşkına, kim

olduğunu zannediyorsun sen?"

166

Melekler ve Şeytanlar

41

Telefonun hoparlöründen gelen ses kibirli, soğuk ve metalikti. Odadaki herkes

dinliyordu.

Langdon aksanını çıkartmaya çalıştı. Ortadoğulu olabilir mi acaba?

Ses alışılmadık bir ses perdesinden konuşarak, "Eski bir kardeşliğin

habercisiyim," dedi. "Yüzyıllar boyunca zulmettiğiniz bir kardeşliğin. Illu

minati'nin habercisiyim."

Langdon sinirlerinin gerildiğini ve içinde kalan son şüphe duygularının uçup

gittiğini hissetti. Bu sabah ambigramı ilk gördüğünde duyduğu o tanıdık dehşet,

ayrıcalık ve ölüm korkusu karışımı nüksetmişti.

Camerlengo, "Ne istiyorsun?" diye sordu.

"Ben bilim adamlarını temsil ediyorum. Sizin gibi cevap arayan adamları.

İnsanlığın kaderine, amacına ve yaratıcısına dair cevapları."

Camerlengo, "Her kimsen," dedi. "Ben..."

"Silenzio. Dinleseniz iyi edersiniz. Kiliseniz iki bin yıl boyunca gerçek

arayışını tekelinde tuttu. Muhaliflerinizi yalanlarla ve kader kehanetleriy-k

alt ettiniz. Buluşları politikalarınıza uymayanları öldürerek, gerçekleri kendi

ihtiyaçlarınıza hizmet edecek şekilde değiştirdiniz. Dünyadaki aydınlanmış

adamların hedefi olmak sizi şaşırtıyor mu?"

"Aydınlanmış adamlar davalarını ilerletmek için şantaja başvurmazlar."

"Şantaj mı?" Arayan kişi kahkaha attı. "Bu şantaj değil. Hiçbir talebi-m'z yok.

Vatikan'ın ortadan kaldırılması pazarlık konusu değil. Dört yüz

167

Dan Brown

yıldır bugünü bekliyoruz. Gece yarısı olduğunda şehriniz havaya uçacak

Yapabileceğiniz hiçbir şey yok."

Olivetti telefonun mikrofonuna atladı. "Bu şehre girmek imkânsız] Patlayıcıları

buraya yerleştirmiş olamazsınız!"

"Tam bir İsviçreli Muhafız sofuluğuyla konuşuyorsunuz. Belki de bir subaysınız

kim bilir? Herhalde Illuminati'nin yüzyıllar boyunca dünyadaki en seçkin

kurumlara sızabildiğini biliyorsunuzdur. Gerçekten Vatikan'ın farklı olduğuna mı

inanıyorsunuz?"

Ulu Tanrını, diye düşündü Langdon. İçeriden birini ayarlamışlar. Illuminati'nin

örgütlerin içine sızarak güç kazandığı bir sır değildi. Masonların, büyük

bankacılık şebekelerinin, hükümetlerin içine sızmışlardı. Doğrusu Churchill bir

zamanlar gazetecilere, İngiliz casuslar Naziler abasına Illuminati'nin İngiliz

Parlamentosu'na sızdığı oranda karışabilseydi, savaş bir ayda biterdi demişti.

Olivetti, "Apaçık blöf yapıyorsunuz," diye atıldı. "Sizin etkiniz buralara kadar

uzanamaz."

"Neden? İsviçreli Muhafızlarınız ihtiyatlı olduğu için mi? Özel dünyanızın her

köşesini gözetledikleri için mi? Peki ya İsviçreli Muhafızlar'ın kendileri?

Onlar insan değil mi? Su üstünde yürüdüğü rivayet edilen bir adam için

hayatlarını gerçekten tehlikeye atacaklarını mı zannediyorsunuz? Aksi takdirde

kutunun şehre nasıl girdiğini sorun. Ya da bu akşamüstü en kıymetli dört

varlığınızın nasıl kaybolduğunu?"

"Varlığımız mı?" Olivetti kaşlarını çattı. "Ne demek istiyorsunuz?"

"Bir, iki, üç, dört. Onları kaybetmediniz mi?" "Sen neden bahsediyorsun?..." Olivetti birden sustu. Gözleri, midesine yumruk

yemiş gibi açılmıştı.

Arayan kişi, "Ampul yandı galiba," dedi. "İsimlerini de okuyayım mı?"

Camerlengo şaşkınlık içinde, "Neler oluyor?" dedi.

Arayan kişi kahkaha attı. "Adamınız size henüz bilgi vermedi mi? ^e büyük günah.

Hiç şaşırmadım. Ne gurur! Size gerçeği söylemenin ne kadar onur kırıcı olduğunu

tahmin edebiliyorum... korumaya yemin ettiği dört kardinalin ortadan

kaybolduğunu..."

Olivetti birden patladı. "Bu bilgiyi nerden aldın?"

168

Melekler ve Şeytanlar

Arayan adam, "Camerlengo, komutanınıza tüm kardinallerin Şistine gapeli'nde olup

olmadığını sorun," dedi.

Camerlengo, Olivetti'ye döndüğünde yeşil gözleri açıklama bekliyordu.

Olivetti, Camerlengo'nun kulağına, "Signore," diye fısıldadı. "Dört

kardinalin henüz Şistine Şapeli'ne girmediği doğru ama alarma geçmeye gerek yok.

Bu sabah her biri konutlarına giriş yaptı, bu yüzden Vatikan Şehri'ne güven

içinde girdiklerini biliyoruz. Birkaç saat önce siz de onlarla birlikte çay

içtiniz. Sadece toplantıdan önceki sohbete geciktiler. Onla-arıyoruz, ama eminim

zamanı unuttular ve etrafın tadını çıkartıyorlar."

"Etrafın tadını mı çıkartıyorlar?" Camerlengo'nun sesindeki soğuk-nlı ton

gitmişti. "Pir saat önce şapele girmiş olmaları gerekirdi!"

Langdon, Vittoria'ya hayretle baktı. Kayıp kardinaller mi? Demek aşağıda

aradıkları buydu.

Arayan kişi, "Envanter listemiz sizi tatmin edecektir," dedi. "Paris'ten

Kardinal Lamasse, Barselona'dan Kardinal Guidera, Frankfurt'tan Kardinal

Ebner..."

Okunan her kelimeyle Olivetti sanki biraz daha küçülüyordu.

Arayan kişi, son isimden özel bir haz alıyormuş gibi duraksamıştı. "Ve

İtalya'dan... Kardinal Baggia."

Camerlengo fırtınada gemileri batmış gibi kendini salıverdi. Papaz cüppesi

kabardı ve koltuğuna çöktü. "Ipreferiti," diye fısıldadı. "Dört gözde... Baggia

da aralarında... Papa'nm halefi olması en muhtemel aday... bu nasıl olur?"

Langdon, Camerlengo'nun yüzündeki ümitsizlik ifadesini anlayacak kadar modern

papalık seçimleri hakkında kitaplar okumuştu. Teknik açıdan seksen yaşın

altındaki herhangi bir kardinal, Papa olabileceği halde, sadece birkaç tanesi,

taraflı oylama surecinde üçte iki çoğunluğu yönet-mek için gerek görülen

saygınlığa sahipti. Bunlara preferiti deniyordu. Ve hlÇbiri ortada yoktu.

Camerlengo'nun kaşlarından ter damlıyordu. "Bu adamlara ne yap-

mayı planhyo rsun.'

"Ne planladığımı düşünüyorsunuz? Ben Haşhaşin soyundan geliyorum."

169

Dan Brown

Langdon'ın tüyleri ürpermişti. Kilise yıllar boyunca pek çok öldürücü düşman

edinmişti: Haşhaşin, Tapmak Şövalyeleri, Vatikan tarafından avlanan ya da

ihanete uğrayan ordular.

Camerlengo, "Kardinalleri bırakın," dedi. "Tanrı'nın Şehri'ni yok olmakla tehdit

etmek yeterli değil mi?"

"Dört kardinali unutun. Onlar sizin için kayıp. Ama yine de ölümlerinin

milyonlarca kişi tarafından hatırlanacağına emin olabilirsiniz. Her şehidin

rüyası. Onları medyatik yapacağım. Her birini. Gece yarısı olduğunda Illuminati

herkesin dikkatini çekecek. Dünya seyretmezse dünyayı değiştirmek neye yarar?

Toplu ölümlerin insanı kendinden geçiren bir vahşeti vardır, öyle değil mi? Bunu

uzun zaman önce kanıtladınız... engizisyon, Tapmak Şövalyeleri'ne yapılan

işkenceler, Haçlı Seferleri." Durdu. "Ve tabi, la purga."

Camerlengo'nun sesi.çıkmıyordu.

Arayan adam, "La purga'yı hatırlamıyor musunuz?" diye sordu. "Elbette hayır, o

zamanlar bir çocuktunuz. Zaten rahipler tarih konusunda çok zayıflar. Belki de

tarihlerinden utanıyorlardır, ne dersiniz?" Langdon kendi kendine, "La purga," dedi. "Bin altı yüz altmış sekiz. Kilise,

dört Illuminati bilim adamını haç sembolüyle damgaladı. Günahlarından arındırmak

için."

Arayan kişi endişeliden çok meraklı bir sesle, "Konuşan kim?" diye sordu. "Orada

başka kim var?"

Langdon korkudan titrediğini hissetti. Sesinin titremesine engel olmaya

çalışarak, "İsmimin önemi yok," dedi. Bir Uluminati'li ile konuşmak aklını

karıştırıyordu... George Washington ile konuşmak gibi bir şeydi.

"Kardeşliğinizin tarihi üstüne araştırma yapmış bir akademisyenim."

Ses, "Fevkalade," diye yanıt verdi. "Bize karşı işlenen suçları hâlâ hatırlayan

canlı birilerinin olmasına sevindim."

"Çoğumuz artık var olmadığınızı düşünüyorduk."

"Kardeşliğin yerleştirmek için çokça uğraştığı bir yanılgı. La purga hakkında

başka ne biliyorsunuz?"

Langdon duraksadı. Başka ne mi biliyorum? Bu durumun baştan sona çılgınlık

olduğunu biliyorum, işte o kadar! "Bilim adamları damgalandıktan sonra öldürüldü

ve cesetleri, Illuminati'ye katılmamaları için diğer bilim adamlarına ibret

olsun diye Roma'da halka açık yerlere bırakıldı."

170

Melekler ve Şeytanlar

"Evet. Biz de aynını yapacağız. Quidpro quo.n Katledilen kardeşlerimizin

intikamı olarak kabul edin. Dört kardinaliniz ölecek, saat yirmiden itibaren her

saat başı biri. Gece yarısı olduğunda tüm dünya hayran

kalacak."

Langdon telefona doğru yürüdü. "Bu dört adamı damgalayıp öldürmeyi mi

amaçlıyorsunuz?"

'Tarih tekerrürden ibaret, öyle değil mi? Kuşkusuz biz kiliseden daha seçici ve

cüretkâr davranacağız. Onlar kimse görmeden öldürüp cesetleri bıraktılar. Çok

korkakça."

Langdon, "Sen ne diyorsun?" diye sordu. "Bu adamları halkın önünde mi damgalayıp

öldüreceksiniz?"

"Çok güzel. Yine de h tlktan neyi kastettiğinize bağlı. Artık kiliseye o kadar

fazla insan gitmiyor."

Langdon'ın jetonu geç düşmüştü. "Onları kiliselerde mi öldüreceksiniz?"

"Nezaketen. Tanrı'nın ruhlarını cennetine vakit kaybetmeden alabilmesi için.

Böylesi daha doğru. Basının da hoşuna gideceğini tahmin ediyorum."

Olivetti, "Blöf yapıyorsun," derken soğukkanlılığını geri kazanmıştı. "Birini

kilisede öldürdükten sonra, elini kolunu sallayarak çıkıp gidemezsin."

"Blöf mü? İsviçreli Muhafrzlar'ınız arasında hayalet gibi dolaşıyoruz,

duvarlarınız arasından dört kardinalinizi çalıyoruz, en kutsal mabedinizin

göbeğine ölümcül bir patlayıcı yerleştiriyoruz ve sen bunun blöf olduğunu

düşünüyorsun, öyle mi? Cinayetler işlenip kurbanlar bulundukça medya başına

üşüşecek. Gece yansı tüm dünya Illuminati'nin amacını anlayacak."

Olivetti, "Peki ya her kiliseye nöbetçi dikersek?"

Arayan kişi güldü. "Korkarım dininizin bereketli doğası bunu zahmetli bir iş

haline getiriyor. Daha saymaya başlamadınız mı? Roma'da dört yüzden fazla

Katolik Kilisesi var. Katedraller, şapeller, barınaklar, manastırlar,

keşişhaneler, rahibe manastırları, kiliseye bağlı okullar..."

Olivetti 'nin katı yüz ifadesi değişmedi.

Dişe diş.

171

Dan Brown

Arayan kişi son not olarak, "Doksan dakika içinde başlıyor," dedi "Saat başı bir

tane. Ölümün matematiksel işleyişi. Şimdi gitmem gerek."

Langdon, "Bekle!" diye seslendi. "Bu adamlara vurmayı amaçladığı, nız

mühürlerden bahset."

Katil eğlenmişe benziyordu. "Sanırım mühürlerin neye benzediğini zaten

biliyorsun. Belki de şüpheci birisin, öyle mi? Yakında g"vüşürüz. Eski

efsanelerin doğru olduğunun kanıtı."

Langdon sersemlemişti. Adamın ne iddia ettiğini çok iyi biliyordu. Leonardo

Vetra'nın göğsündeki damgayı gözünün önüne getirdi. Illumi-nati folklorunda toplam beş mühürden söz edilirdi. Langdon, geriye dört mühür kaldı, diye düşündü

ve dört kayıp kardinal.

Camerlengo, "Bu gece yeni bir Papa getireceğime yemin ettim," dedi. "Tanrı'ya

yemin ettim."

Arayan kişi, "Camerlengo," dedi. "Dünyanın yeni bir Papa'ya ihtiyacı yok. Gece

yarısından sonra bir moloz yığınından başka yönetecek bir şeyi kalmayacak.

Katolik Kilisesi bitti. Dünya yüzündeki devriniz kapandı." Bir sessizlik oldu.

Camerlengo gerçekten üzgün görünüyordu. "Size yanlış anlatmışlar. Kilise

harçlardan ve taşlardan daha fazlası demektir. İki bin yıllık inancı öyle kolay

silemezsin... herhangi bir inancı da silemezsin. Dünyevi temsilini yok ederek,

inancı ortadan kaldıramazsın. Katolik Kilisesi, Vatikan Şehri olsun olmasın

devam edecektir."

"Soylu bir yalan. Ama bütün yalanlar aynıdır. İkimiz de gerçeği biliyoruz.

Söylesene, Vatikan Şehri neden duvarlarla çevrili bir kale?" Camerlengo,

"Rahipler tehlikeli bir dünyada yaşıyorlar," dedi. "Sen çok mu gençsin?

Vatikan'ın kale olmasının sebebi, Katolik Kili-sesi'nin özkaynaklarının yarısını

duvarlarının içinde tutuyor olması, nadir tablolar, heykeller, mücevherler, paha

biçilmez kitaplar... bir de Vatikan Bankası kasasındaki altın külçeleriyle,

gayrimenkul senetleri var. Vatikan Şehri'nin çıplak değerinin 48.5 milyar dolar

olduğu tahmin ediliyor. Küçük bir sermayenin üstünde oturuyorsun. Yarın hepsi

kül olacak. Servetiniz eriyip gidecek. İflas edeceksiniz. Rahipler bile bedavaya

çalışmaz."

Durumun vahameti Olivetti ile Camerlengonun şok olmuş bakışlarına yansımıştı.

Langdon hangisinin daha şaşırtıcı olduğuna karar vere-

172

Melekler ve Şeytanlar

memişti; Katolik Kilisesi'nin bu kadar paraya sahip oluşunun mu, yoksa

jUuıtıinati'nin bunu bir şekilde öğrenmesinin mi?

Camerlengo derin bir iç çekti. "Bu kilisenin belkemiği para değil,

inançtır."

Arayan kişi, "Bu da yalan," dedi. "Geçen sene, piskoposluk yönetimi altındaki

bölgelerinizi desteklemek için 183 milyon dolar harcadınız. Kiliseye gelenlerin

sayısı tüm zamanların en düşük seviyesinde... son on yılda yüzde kırk altı

düştü. Bağışlar bile yedi sene öncesinin yarısı kadar. İlahiyat fakültelerine

her geçen gün daha az katılım oluyor. İtiraf edemesen de kilisen ölüyor. Bunu,

kapıyı ardından çarparak çıkmak için bir fırsat

kabul et."

Olivetti ileri doğru bir adım attı. Şimdi, sanki karşısında duran gerçeği artık

anlıyormuş gibi, daha az kavgacı görünüyordu. Çıkış yolu arayan biri gibi

duruyordu. Herhangi bir çıkış yolu. "Peki ya bu altın külçelerinden bazıları

sizin amacınızı desteklemek için kullanılırsa?"

"Her ikimize de hakaret ediyorsun."

"Bizim paramız var."

"Bizim de öyle. Tahmin edebileceğinden çok daha fazla."

Langdon rivayet edilen Illuminati servetini düşündü, Bavyeralı taş ustalarının

eski serveti, Rothschildlar, Bilderbergerler, efsanevi Illuminati Elması.

Camerlengo konuyu değiştirerek, "Ipreferiti," dedi. "Onları serbest

bırak. Onlar yaşlı."

"Tanrı'ya sunulan bakirler." Arayan kişi kahkaha attı. "Söylesene, onların

gerçekten bakir olduğunu mu düşünüyorsun? Küçük kuzular ölürken çığlık atacak

mı? Sacrifici vergini nell altare di scienza."n

Camerlengo uzun süre sessiz kaldı. Sonunda, "Onlar imanlı adamlar," dedi.

"Ölümden korkmazlar."

Arayan alaycı bir tavırla güldü. "Leonardo Vetra da imanlı bir adamdı, ama dün

gece gözlerindeki korkuyu gördüm. O korkuyu ben yok ettim."

Sessiz duran Vittoria birden celallendi, vücudu nefretle kaskatı kesilmişti.

"Asino! Eşek! O benim babamdı!"

' Bilim mihrabında bakir kurbanı.

173

Dan Brown

Telefonun hoparlöründen kaba bir kahkaha yükseldi. "Baban mı') Bu ne? Vetra'nın

kızı mı var? Babanın sonunda çocuk gibi ağladığını bilmen gerek. Gerçekten

acıklıydı. Acınası bir adam."

Vittoria kelimelerden yumruk yemiş gibi geriye sendeledi. Langdon tutmak için

hamle yaptı, ama Vittoria dengesini yeniden sağlayıp koyu gözlerini telefona

dikti. "Hayatım üzerine yemin ederim, bu gece sona ermeden seni bulacağım." Ses

tonu bıçak gibi keskindi. "Ve bulduğumda..."

Arayan kişi bayağı bir kahkaha attı. "Cesur bir kadın. İştahım kabardı. Belki de

bu gece sona ermeden ben seni bulurum. Ve bulduğumda..."

Kelimeleri bıçak gibi havayı kesti ve ardından telefonu kapattı.

174

Melekler ve Şeytanlar

42

Kardinal Mortati artık siyah cüppesinin içinde terliyordu. Bunun tek sebebi

sadece Şistine Şapeli'nin saunaya dönmesi değil, aynı zamanda kardinaller

toplantısına yirmi dakika kaldığı halde, kayıp dört kardinalden hâlâ bir haber

gelmemesiydi. Diğer kardinaller arasında başlangıçta fısıltıyla konuşulan

yoklukları, şimdi açıkça ifade edilen bir huzursuzluğa dönüşmüştü.

Mortati kayıp adamların nerede olabileceklerini tahmin edemiyordu.

Camerlengo'nun yanında olabilirler mi? Camerlengo'nun akşamüstü dörtpreferiti'ye

geleneksel çay ikramında bulunduğunu biliyordu ama bu saatler önceydi.

Hastalandılar mı? Yedikleri bir şey yüzünden olabilir nü? Mortati bundan şüphe

duyuyordu. Ölüm döşeğinde bile olsalar, preferi-ti'nin burada olması

gerekiyordu. Bir kardinalin Yüce Piskopos seçilmesi, hayatta sadece bir kez

yakalayabileceği, hatta hiç yakalayamayacağı bir şanstı ve Vatikan Yasaları'na

göre kardinallerin oylama başladığında Şistine Şapeli'nin içinde bulunmaları

gerekiyordu. Aksi takdirde seçilemezdi.

Dört preferiti olmasına karşın, gelecek Papa'nın kim olacağı konu-

I sunda çok az kardinalin şüpheleri vardı. Son on beş gün, muhtemel adayların

tartışıldığı telefon ve faks fırtınası şeklinde geçmişti. Geleneklere bağlı

kalınaralcpre/enYi için dört isim seçilmişti, bunlardan her biri Papa olabilmek

için gerekli şartları taşıyorlardı: ; İtalyanca, İspanyolca ve İngilizce

dillerini konuşuyor olmak.

I 175

Dan Brown

Şerefine zarar verecek sırlan bulunmamak. Altmış ve seksen yaşları arasında

olmak.

Her zaman olduğu gibi, preferiti'den biri, heyetin seçim için onayladığı aday

olarak aralarından yükselmişti. Bu gece bu adam, Milano'dan Kardinal Aldo Baggia

idi. Baggia'nın lekesiz görev süreci, konuşabildiği farklı lisanlar ve ruhani

esasları iletebilme yeteneği onu diğerleri arasında açıkça öne çıkartıyordu.

İyi de hangi cehennemde bu adam, diye düşündü Mortati. Kardinallerin kaybolması

Mortati'yi özellikle sinirlendiriyordu çünkü bu toplantıyı idare etmek görevi

ona düşmüştü. Bir hafta önce Kardinaller Heyeti oybirliğiyle Mortati'yi Büyük

Seçmen -kardinaller toplantısı merasim.nin ruhani başkanı- makamına getirmişti.

Kilisenin resmi yetkilisi Camerlengo olduğu halde, hazine vekili sadece bir

rahipti ve karmaşık seçim süreciyle ilgili çok az şey biliyordu. Bu yüzden

merasimi Şistine Şapeli'nin içinden idare edecek bir kardinal seçilmişti.

Kardinaller sıklıkla, Büyük Seçmen görevine getirilmenin Hıristiyanlıktaki en

acımasız onur olduğu konusunda şakalaşırlardı. Bu görevi alan kişi seçim

sırasında seçilemeyecek bir aday olur ve toplantıdan günler öncesinden sayfalar

dolusu Universi Dominici Gregis'i okumaya başlardı. Seçimin uygun biçimde

yönetilebilmesi için kardinaller toplantısının gizli usullerinin inceliklerini

gözden geçirmesi gerekirdi.

Yine de Mortati bu duruma içerlemiyordu. Mantıklı bir seçim olduğunu biliyordu.

En tecrübeli kardinal olmakla birlikte, son Papa'nm sırdaşı olması saygınlığını

arttırıyordu. Mortati teknik açıdan hâlâ seçilebilecek yaşta olmasına karşın,

ciddi bir aday için biraz yaşlıydı. Yetmiş dokuz yaşındaki kardinal, heyetin

artık sağlığının sert papalık programına dayanamayacağından şüphelendiği eşiğin

ardına geçmişti. Bir Papa genellikle günde yirmi dört saat, haftada yedi gün

çalışır ve ortalama 6.3 yıl içinde yorgunluktan ölürdü. Kardinalin papalığı kabul etmesi, aralarında "cennete giden en kısa yol" diye şakalaşmalara sebep

olurdu.

Pek çokları, bu kadar açık fikirli olmasaydı Mortati'nin daha gençken Papa

olabileceğine inanırdı. Papalık söz konusu olduğunda, değişmez bir Kutsal Üçlü

gerekirdi... Muhafazakârlık. Muhafazakârlık. Muhafazakârlık.

176

Melekler ve Şeytanlar

Mortati son Papa'nm, huzur içinde yatsın, göreve geldikten sonra s0n derece

liberal bir insan olduğunu göstermesini hep ironik bulmuştu, papa belki de yeni

dünyanın kiliseden uzaklaştığını hissederek girişimlerde bulunmuş, kilisenin

bilime karşı tutumunu yumuşatmış ve hatta birta-)Qrn bilimsel gayeler için para

bağışında bulunmuştu. Ne yazık ki bu siyasi bir intihar olmuştu. Muhafazakâr

Katolikler, Papa'nm "bunadığını" ilan etmişler, fanatik bilim adamları ise onu,

kilisenin nüfuzunu ait olmadığı yerlere yaymaya çalışmakla suçlamışlardı.

"Neredelermiş?" Mortati arkasını döndü.

Kardinallerden biri sabırsızlıkla omzunu dürtüyordu. "Nerede olduklarını

biliyorsunuz, değil mi?"

Mortati endişesini fazla belli etmemeye çalışü. "Herhalde hâlâ Camerlengo ile

birliktelerdir."

"Bu saatte mi? Bu geleneklere son derece aykırı!" Kardinal şüpheyle yüzünü

buruşturdu. "Acaba Camerlengo saatin kaç olduğunu mu unuttu?"

Mortati buna gerçekten ihtimal vermiyordu, ama bir şey söylemedi. Çoğu

kardinalin Camerlengo'yu Papa'ya bu kadar yakından hizmet etmek için fazla genç

bulduklarından, ciddiye almadığını biliyordu. Mortati kardinallerin bu

hoşnutsuzluğunun kıskançlıktan kaynaklandığını düşünüyordu. Ayrıca Mortati, son

Papa'nm hazine vekili seçimini içten içe alkışlıyor, genç adama hayranlık

duyuyordu. Mortati, Camerlengo'nun gözlerine baktığında yalnızca iman görüyor ve

onun, çoğu kardinalin aksine, I kilise ile inancı siyasetin önünde tuttuğunu

anlıyordu. O gerçek bir din adamıydı. Camerlengo'nun görev süresince gösterdiği

sadakat efsaneleşmişti. Pek çokları bunu, çocukluğunda yaşadığı mucizevi olaya

bağlıyordu... bu, her insanın kalbinde kalıcı etki bırakacak bir olaydı. Mucize

ve yarattığı harika, diye düşündü Mortati. Kendi çocukluğunda da böylesine

şüphesiz iman uyandıracak bir olay yaşamış olmayı dilerdi.

MortatirCamerlengo'nun ileriki yaşlarında asla Papa olamayacağını biliyor ve

bunun kilise için kayıp olduğunu düşünüyordu. Papalık makamına ulaşmak bir

miktar siyasi hırs gerektiriyordu, ki genç Camerlengo buna sahip değildi.

Papa'nm yaptığı daha üst rahip sınıfı tekliflerini, kili-

177

F: 12

Dan Brovvn

şeye basit bir adam olarak hizmet etmeyi tercih ettiğini söyleyerek red

dermişti.

"Şimdi ne olacak?" Kardinal, Mortati'ye hafifçe dokunarak cevap bekledi.

Mortati başını kaldırıp baktı. "Anlayamadım?"

"Geciktiler! Ne yapacağız?"

"Ne yapabiliriz?" diye yanıt verdi Mortati. "Bekleyeceğiz. Ve inancımızı

yitirmeyeceğiz."

Mortati'nin cevabından tatmin olmamışa benzeyen kardinal yeniden gölgelerin

arasına geçerek kayboldu.

Mortati bir süre durup zihnini dinginleştirmeye çalışarak şakaklarının terini

sildi. Gerçekten de ne yapacağız? Bakışlarını sunağın üstündeki,

Michelangelo'nun "Kıyamet Günü" isimli ünlü freskine çevirdi. Resim,

huzursuzluğunu gidermiyordu. İsa Mesih insanları dindarlar ve günahkârlar diye

ayırıp günahkârları cehenneme gönderdiği, on beş metre uzunluğunda dehşet verici

bir betimlemeydi. Derisi soyulmuş insanlar, yanan vücutlar ve hatta eşek kulağı

takıp cehennemde oturan Michelangelo'nun rakiplerinden biri vardı. Guy de

Maupassant bir zamanlar bu resmin, cahil bir kömür işçisinin güreş çadırı için

çizdiği resme benzediğini yazmıştı.

Kardinal Mortati bu fikre katılıyordu.

178

Melekler ve Şeytanlar

43

Langdon, Papa'nın kurşun geçirmez penceresinin önünde durmuş, San Pietro

Meydanı'na doluşan medya karavanlarına bakıyordu. Ürkütücü telefon görüşmesi onu

germiş... bir şekilde yüreğini daraltmıştı. Kendinde değildi.

Illuminati, tarihin unutulmuş derinliklerinden çıkan bir yılan gibi başını

Kaldırmış ve eski düşmanının etrafına dolanmıştı. Talepte bulunmuyorlardı.

Pazarlık yapılmayacaktı. Sadece intikam. Bu kadar basit. Boğarak öldürüyordu.

400 yıl planlanan bir intikam. Yüzyıllar süren zulmün ardından bilim saldırıya

geçmiş gibiydi.

Masasında oturan Camerlengo boş gözlerle telefona bakıyordu. Sessizliği ilk

bozan Olivetti oldu. Camerlengo'nun ilk ismini kullanarak, "Carlo," derken sesi,

askerden çok yorgun bir dost gibi çıkmıştı. "Yirmi altı yıl, bu makamı korumak

için hayatım üzerine yemin ettim. Sanırım bu akşam şerefime leke sürüldü."

Camerlengo başını iki yana salladı. "Sen ve ben farklı yollardan Tan-n'ya hizmet

ediyoruz, bu hizmet her zaman şeref vericidir."

"Bu olaylar... nasıl meydana geldiğini anlayamıyorum... bu durum..." Olivetti

kahrolmuş gibi görünüyordu.

"Takdir edersiniz ki, yapılacak tek bir şey var. Kardinaller Heyeti'nin can

güvenliği benim sorumluluğumda."

"Korkarım bu sorumluluk bana aitti signore."

"O halde adamlarınız boşaltma işlemlerine hemen başlasınlar."

179

Dan Brovvn

"Signore?"

"Diğer ihtimaller daha sonra gözden geçirilebilir; bu aygıtın aranma-sı, kayıp

kardinallerin ve onları yakalayanların peşine düşülmesi. Ama ijjj önce

kardinallerin güvenliği sağlanmalı. İnsan hayatının kutsallığı her şeyin

üstündedir. O adamlar bu kilisenin temelleri."

'Toplantıyı hemen şimdi iptal etmemizi mi öneriyorsunuz?"

"Başka seçeneğim var mı?"

"Yeni bir Papa getirme görevinize ne oldu?"

Genç hazine vekili içini çekerek pencereye döndü ve gözlerini, aşağıda uzanan

Roma şehri üzerinde gezdirdi. "Papa Hazretleri bir zamanlar bana Papa'nın iki

dünya arasında sıkışıp kalmış bir adam olduğunu söylemişti... gerçek ve ilahi

dünyak-r. Gerçeği görmezden gelen herhangi bir kilisenin ilahiyattan nasibini

alamayacağını söylerdi." Sesi birden yaşından daha olgun çıkmaya başlamıştı. "Bu

akşam gerçek dünya bizden medet umuyor. Onu görmezden gelerek kibir

gösteremeyiz. Gurur ve yerleşmiş uygulamalar mantığa üstün gelmemeli."

Olivetti başını sallarken etkilenmişe benziyordu. "Sizi hafife almışım signore."

Camerlengo duymamış gibiydi. Gözleri pencereden dışarı dalmıştı.

"Açık konuşacağım signore. Gerçek dünya benim dünyam. Her gün onun

çirkinlikleriyle uğraşıyorum ki, diğerleri engellenmeden daha masum bir şeyi

arayabilsin. Size mevcut durum hakkında tavsiyede bulunmama izin verin. Ben bu

iş için eğitildim. İçgüdüleriniz, kıymetli olmakla beraber... felaket

getirebilir."

Camerlengo döndü.

Olivetti içini çekti. "Kardinaller Heyeti'ni Şistine Şapeli'nden çıkartmak şu

anda yapabileceğiniz en kötü şey olur."

Camerlengo hiddetli değil, sadece afallamış görünüyordu. "Ne öneriyorsunuz?"

"Kardinallere hiçbir şey söylemeyin. Toplantıyı kilitleyin. Diğer ihtimalleri

denemek için bize zaman kazandıracaktır."

Camerlengo'nun kafası karışmış gibiydi. "Tüm Kardinaller Heyeti'ni saatli bir

bombanın üstünde kilitlememi mi öneriyorsunuz?"

"Evet signore. Şimdilik. Daha sonra gerek olursa boşaltmayı

gerçekleştirebiliriz."

180

Melekler ve Şeytanlar

Camerlengo başını iki yana salladı. "Merasimi başlamadan önce ertelemek

soruşturma için tek başına yeterli, ama kapılar mühürlendikten sonra hiçbir

şekilde müdahale edilemez. Kardinaller toplantısı yöntemi

gereği-" "Gerçek dünya signore. Bu akşam oradasınız. Yakından dinleyin."

Olivetti şimdi bir üstsubayın iş bilir ağzıyla konuşuyordu. "Yüz altmış beş

kardinali hazırlıksız ve korumasız bir halde Roma'ya salmak pervasızlık olur.

Bazı yaşlı adamlar arasında kargaşaya ve paniğe sebep olacaktır, samimi olmak

gerekirse bir ay içinde bir felç ölümü yeter."

Bir felç ölümü. Komutanın sözleri, Langdon'ın Harvard Commons'da öğrencileriyle

birlikte okuduğu gazete başlıklarını hatırlattı: papa felç geçirdi. UYKUDA ÖLDÜ.

Olivetti, "Ayrıca," dedi. "Şistine Şapeli bir kale. Gerçeği duyurmamıza rağmen

bina son derece sağlam ve füzeler dışında her türlü saldırıya karşı koyabilir.

Bu akşamüstü hazırlık olarak şapelin her bir karesinde gizli mikrofon ve diğer

dinleme cihazlarını aradık. Şapel temiz, güvenli bir sığınak ve karşımaddenin

içerde olmadığına eminim. Bu adamların şu anda bulunabilecekleri daha güvenli

bir yer yok. İş o raddeye varırsa, boşaltma konusunu her zaman tartışabiliriz."

Langdon etkilenmişti. Oüvetti'rün soğuk ve akıllı mantığı ona Koh-

ler'ı hatırlatmıştı.

Vittoria gergin bir sesle, "Komutan," dedi. "Başka sorunlar da var. Şu ana dek

kimse bu miktarda karşımadde üretmedi. Patlamanın yan çapını sadece tahmin

edebilirim. Roma'mn yakm çevreleri de tehlikede olabilir. Eğer kutu merkez

binalarınızdan birindeyse ya da yeraltındaysa, duvarların dışındaki etkisi

asgari seviyede olabilir ama eğer kutu sınıra yakınsa... mesela eğer bu

binadaysa..." Endişeli gözlerle pencereden San Pietro Meydanı'ndaki kalabalığa

baktı.

Olivetti, "Dış dünyaya karşı sorumluluklarımın bilincindeyim," dedi. "Ve durumu

olduğundan daha zora sokmuyor. Bu mabedi korumak yirmi yıldan fazladifTıenim tek

görevim. Bu silahın patlamasına izin vermeye

hiç niyetim yok."

Camerlengo Ventresca başım kaldırıp baktı. "Onu bulabileceğinizi mif

düşünüyorsunuz?"

181

Dan Brown

"Bazı teftiş uzmanlarımla ihtimalleri gözden geçirmeme izin verin Eğer Vatikan

Şehri'nin elektriğini kesebilirsek, çevredeki RF'yi giderip kutunun manyetik

alanını yakalayabilecek temiz bir ortam yaratma şansımız doğar."

Vittoria önce şaşırmış sonra etkilenmişti. "Vatikan Şehri'nin elektriğini kesmek

mi istiyorsunuz?"

"Olabilir. Henüz mümkün mü bilmiyorum ama denemek istediğim bir seçenek."

Vittoria, "Kardinaller neler olduğunu öğrenmek isteyeceklerdir," dedi.

Olivetti başını iki yana salladı. "Kardinal toplantıları mum ışığında yapılır.

Kardinaller asla bilemezler. Toplantı kapatıldıktan sonra birkaçı hariç

sınırdaki tüm muhafızlarımı çekip bir arama başlatabilirim. Yüz adam beş saatte

oldukça büyük bir alanı tarayabilir."

Vittoria, "Dört saat," diye düzeltti. "Kutuyu CERN'e geri götürmem gerekiyor.

Piller şarj edilmezse patlama kaçınılmaz." "Burada şarj etmenin yolu yok mu?"

Vittoria başını iki yana salladı. "Akım geçiş yüzeyi karmaşık. Mümkün olsaydı

yanımda getirirdim."

Olivetti kaşlarını çatarak, "Dört saat o halde," dedi. "Hâlâ yeterince vaktimiz

var. Paniğin kimseye faydası dokunmaz. Signore, on dakikanız var. Şapele gidip

toplantıyı kilitleyin. Adamlarıma işlerini yapmaları için biraz zaman tanıyın.

Kritik saate yaklaşınca kritik kararlan veririz."

Langdon, Olivetti'nin "kritik saate" ne kadar yaklaşınca durumu kavrayacağını

düşündü. i

Camerlengo sıkıntılı görünüyordu. "Ama heyet preferiti'yi soracaktır...

özellikle Baggia'yı... nerede olduklarını." >

"O halde bir şeyler düşünmelisiniz signore. Kardinallere çay sırasında dokunacak

bir şey ikram ettiğinizi söyleyin."

Camerlengo sinirlenmişe benziyordu. "Şistine Şapeli sunağında durup, Kardinaller

Heyeti'ne yalan mı söyleyeyim?"

"Kendi güvenlikleri için. Una bugia veniale. Beyaz yalan. Sizin işiniz sükûneti

sağlamak." Olivetti kapıya yöneldi. "Şimdi izin verirseniz, ben işime

başlayayım."

182

Melekler ve Şeytanlar

Camerlengo, "Komutan," diye seslendi. "Kayıp kardinallere sırtımızı

dönemeyiz."

Olivetti kapı eşiğinde durdu. "Baggia ile diğerleri bizim yetki sinininiz

dışmdalar. Bütünün refahı için... onları kaybetmeyi göze almalıyız. Askerde buna

sıralandırma denir."

"Yüzüstü bırakmak mı demek istiyorsunuz?"

Sert bir tonla konuşuyordu. "Eğer herhangi bir yolu olsaydı signore... bu dört

kardinalin yerini bulmak için bir yol olsaydı, bunu yapmak için hayatımı

verirdim. Ama..." Odanın karşı tarafında, akşam güneşinin vurduğu Roma evlerinin

çatılarından oluşan engin denizin göründüğü pencereyi işaret etti. "Beş

milyonluk bir şehri aramak benim gücümü aşıyor. Bu değerli süreyi nafile bir

uğraşla vicdanımı rahatlatmak için harcayacak

değilim. Üzgünüm."

Vittoria hemen lafa girdi. "Ama katili yakalarsak onu konuşturamaz

mısınız?"

Olivetti, ona bakarak kaşlarını çattı. "Askerler aziz olmayı göze alamazlar

Bayan Vetra. înanm bana, bu adamı yakalamaktaki kişisel dürtülerinizi

anlayabiliyorum."

Vittoria, "Bu sadece kişisel bir mesele değil," dedi. "Katil karşımad-denin...

ve kayıp kardinallerin yerini biliyor. Bir şekilde onu bulabilirsek..."

Olivetti, "Ekmeklerine yağ mı sürelim?" dedi. "İnanın bana, yüzlerce kiliseyi

kontrol altına almak için Vatikan Şehri'ndeki tüm korumayı çekmemiz

Illuminati'nin yapmamızı umduğu şey... aramak yerine kıymetli zamanımızı ve

işgücümüzü harcamak... ya da daha kötüsü, Vatikan Ban-kası'nı tamamen korumasız

bırakmak. Geri kalan kardinallerden bahsetmeye bile gerek yok."

Sözleri tam isabet etmişti.

Camerlengo, "Peki ya Roma Polisi?" diye sordu. "Şehirdeki güvenlik güçlerini

krizderTîıaberdar edebiliriz. Kardinalleri alıkoyanları bulmak için yardımlarını

isteyebiliriz."

Olivetti, "Bu da hata," dedi. "Roma Carabinieri kuvvetlerinin bizim için neler

hissettiğini biliyorsunuz. Yaşadığımız krizi dünya basınına satmak için birkaç

damla gönülsüz bir çaba sarf edeceklerdir. Düşmanları-

183

Dan Brown

mızın istediği de bu. Vakitsiz bir anda medyayla uğraşmak zorunda kah-, rız."

Katilin sözlerini hatırlayan Langdon, kardinallerinizi medyada ünlü yapacağım,

diye düşündü. İlk kardinalin cesedi saat yirmide görünecek. Sonra her saat bası

bir tanesi. Basın buna bayılacak.

Camerlengo öfkeli bir sesle yeniden konuşmaya başlamıştı. "Komutan, kayıp

kardinaller konusunda hiçbir sey yapmamaya vicdanımız elvermez!"

Olivetti, Camerlengo'nun gözlerinin tam içine baktı. "St. Francis duası signore.

Hatırlıyor musunuz?"

Genç rahip acılı bir sesle mısrayı okudu. "Tanrım, değiştiremediklerimi kabul

etmek için bana güç ver."

Olivetti, "Bana güvenin," dedi. "Bu o durumlardan biri." Sonra gitti.

184

Melekler ve Şeytanlar

44

İngiliz Radyo Televizyon Kurumu (BBC) merkez ofisi, Londra'da Piccadilly

Meydanı'nın hemen batısmdadır. Santralın telefonu çaldığında, genç bir yazı

işleri editörü cevap verdi.

Dunhill sigarasını söndürürken, "BBC," dedi.

Hattaki ses kaba bir Ortadoğulu aksanıyla konuşuyordu. "Kanalınızın

ilgilenebileceği bir son dakika haberim var."

Editör kalemle standart bir not alma sayfası çıkarttı. "Neyle ilgiliydi?"

"Papalık seçimi."

Kız bıkkınlıkla kaşlarını çattı. BBC bir gün önce vasat bir tepki göstererek, ön

hazırlık hikâyesi yayınlamıştı. Halkın Vatikan Şehri'yle pek ilgilenmediği

anlaşılıyordu. "Hangi açıdan?"

"Roma'da seçimleri takip eden televizyon muhabiriniz var mı?" "Var sanırım."

"Onunla konuşmam gerekiyor."

"Üzgünüm, ama konunun ne olduğunu bilmeden size bu numarayı

veremem..." ~~~

"Kardinaller toplantısına yönelik bir tehdit var. Size sadece bunu

söyleyebilirim."

Editör not aldı. "İsminiz?"

"İsmimin önemi yok."

Editör şaşırmamıştı. "Bu iddiayı kanıtlayacak deliliniz var mı?"

185

Dan Brown

"Var."

"Vereceğiniz bilgiyi almak isterdim fakat prensip olarak muhabirlerimizin

telefonlarını vermeyiz."

"Anlıyorum. Başka bir kanalı arayacağım. Zaman ayırdığınız için teşekkürler.

Hoşça ka..."

Kız, "Bir saniye," dedi. "Bekleyebilir misiniz?"

Editör arayanı beklemeye alarak boynunu rahatlattı. Asılsız telefonları

diğerlerinden ayırmak mükemmel bir iş sayılmazdı ama bu kişi BBC'nin, telefon

kaynağı gerçekliğini saptayan iki sınavını geçmişti. İsmini vermeyi reddetmişti

ve telefonu kapatmakta acele ediyordu. Uydurma haberciler ve şöhret meraklıları

genellikle yalvarıp yakarırlardı.

Neyse ki muhabirler büyük hikâyeyi kaçırma korkusuyla yaşadıklarından, arada

sırada hayalperest psikopatların telefonlarını bağlamasına ses çıkarmazlardı.

Bir muhabirin beş dakikasını boşa harcamak affedilebilirdi. Ama başhaberi

kaçırmak asla.

Esneyerek bilgisayarına baktı ve "Vatikan Şehri" anahtar kelimesini girdi.

Papalık seçimini takip eden dış muhabirin ismini gördüğünde kendi kendine güldü.

BBC'nin daha sıradan haberlere göndermek için önemsiz bir dedikodu gazetesinden

getirttiği yeni bir muhabirdi. Editör kadro onu açıkça en alt basamaktan

başlatmıştı.

On saniyelik çekimi kaydedebilmek için bütün gece bekleyerek sıkıntıdan patlamış

olmalıydı. Bu tekdüzeliğin değişmesine büyük ihtimalle şükredecekti.

BBC yazı işleri editörü, muhabirin Vatikan Şehri'ndeki uydu numarasını yazdı.

Ardından bir başka sigara yakarak, arayan kişiye muhabirin numarasını verdi.

186

Melekler ve Şeytanlar

45

Papa'nın özel dairesini arşınlayan Vittoria, "İşe yaramayacak," dedi.

I Başım kaldırıp Camerlengo'ya baktı. "İsviçreli Muhafız Takımı elektronik

paraziti giderebilse bile, herhangi bir sinyal almaları için kutunun üstünde

olmaları gerekir. Ve bu da sadece kutu ulaşılabilir bir yerdeyse mümkün olur...

başka engellerle kapatılmamışsa. Ya sınırlarınız dahilinde metal bir kutunun

içinde gömüldüyse? Ya da yukardaki metal havalandırma kanalındaysa? İzini

bulmamıza imkân yok. Veya İsviçreli Muhafızlardan onlardan tarafa geçen varsa?

Gerçek bir arama yapılacağını

kim söyleyebilir?"

Camerlengo tükenmiş gibi görünüyordu. "Ne öneriyorsunuz Bayan

Vetra?"

Vittoria telaşa düşmüştü. Belli değil mi? "Efendim, diğer tedbirleri acilen

almanızı öneriyorum. Tüm ümitsizliğe rağmen komutanın aramasının başarılı

olmasını ümit edelim. Ama aynı zamanda pencereden bir bakın. Şu insanları

görüyor musunuz? Meydanın karşısındaki binaları? Şu medya

araçlarını?JTuristleri? Onlar da olasılıkla patlama menzili içindeler. Şimdi

harekete geçmelisiniz."

Camerlengo dalgınca başını salladı.

Vittoria kendini hayal kırıklığına uğramış gibi hissediyordu. Olivetti herkesi

bolca vakit olduğuna ikna etmişti. Ama Vittoria, Vatikan'ın müşkül durumu

hakkındaki haberler sızarsa, tüm alanın birkaç dakika içinde seyircilerle

dolacağını biliyordu. Bunu bir kez İsviçre Parlamento Bina-

187

Dan Brown

sı'nın dışında görmüştü. Bombalı bir rehin alma olayı sırasında, neticeye şahit

olmak için binanın dışında binlerce insan birikmişti. Polisin tehlikede

olduklarına yönelik uyarılarına rağmen kalabalık yaklaştıkça yaklaşmıştı.

İnsanlık felaketi kadar insanın merakını uyandıran bir şey yoktu.

Vittoria, "Signore," dedi. "Babamı öldüren katil dışarda bir yerde. Vücudumdaki

her hücre buradan çıkıp onu yakalamak istiyor. Ama sizin dairenizde duruyorum...

çünkü size karşı bir sorumluluğum var. Size ve diğerlerine karşı. Beni duyuyor

musunuz?" Camerlengo cevap vermedi.

Vittoria kendi kalbinin hızla çarptığını duyabiliyordu. İsviçreli Muhafız lanet

olası arayanın yerini neden saptayamadı? Anahtar Illuminati suikastçısı.

Karşımaddenin nerede olduğunu... kardinallerin nerede olduğunu biliyor! Katili

yakalarsak her şey hallolur.'

Vittoria akıl dengesini kaybettiğini hissediyordu. Bu yabancı sıkıntıyı

çocukluğundan, durumla başa çıkacak hiçbir malzemesi olmadığı çaresiz yetim

yıllarından belli belirsiz hatırlıyordu. Kendi kendine, malzemen var, dedi, her

zaman malzemen olmuştur. Ama faydası yoktu. Düşünceleri iradesi dışında

gelişiyor, onu boğuyordu. Bir araştırmacı ve sorun çözücüydü. Ama bu sorunun

çözümü yoktu. Hangi veriye ihtiyacın var? Ne istiyorsun? Kendi kendine derin

nefes almasını söyledi ama hayatında ilk kez yapamadı. Nefes alamıyordu.

Langdon'ın başı ağrıyor, mantığın sınırlarını zorladığını hissediyordu. Vittoria

ile Camerlengo'ya baktı ama gözleri çirkin görüntülerle bu-lanıyordu:

patlamalar, basının üşüşmesi, dönüp duran kameralar, damgalanmış dört insan.

Şeytan... Lucifer... Işık getiren... İblis...

Şeytani görüntüleri zihninden uzaklaştırdı. Gerçeği kavrayarak, hesaplı terörizm

diye hatırlattı kendine. Planlanmış kaos. Bir zamanlar, muhafız kıtası

simgebilimini araştırırken Radcliffe'te verdiği semineri hatırladı. O zamandan

beri böyle teröristler görmemişti.

Profesör, "Terörizmin tek bir amacı vardır," diye anlatmıştı. "Nedir bu?"

Öğrencilerden biri, "Masum insanları öldürmek," diye atılmıştı. "Yanlış. Ölüm

terörizmin sadece bir yan ürünüdür."

188

Melekler ve Şeytanlar

"Güç gösterisi mi?"

"Hayır. Daha zayıf bir ikna yolu yoktur."

"Terör yaratmak mı?"

"Kesinlikle. Oldukça basit, terörizmin amacı terör ve korku yaratmaktır. Korku

iman müessesesini sarsar. Düşmanı içten zayıflatır... topluluklarda kargaşaya

sebep olur. Bunu yazın. Terörizm intikam ifadesi değildir. Terörizm siyasi bir

silahtır. Bir hükümetin sarsılmazlık görüntüsünü sildiğinizde, insanların

imanını da silersiniz."

İnanç kaybı...

Tüm yaşananlar bununla mı ilgili? Langdon dünyadaki Hıristiyanların

kardinallerin köpekler gibi katledildiğini gördüğünde nasıl tepki vereceğini

merak etti. Bir rahibin imanı kencisini Şeytan'ın kötülüklerinden koruyamıyorsa,

geri kalanların ne kadar şansı olabilirdi? Langdon'ın başı daha hızlı dönmeye

başlamıştı... düşünceleri bir tür halat çekme yansı yapıyorlardı.

İman insanı korumaz. İnsanı koruyan şeyler... tıp ve hava yastıklarıdır. Tanrı

insanı korumaz. İnsanı zekâsı korur. Aydınlanma. Müspet bilimlere inanın. Birisi

suyun üstünde yürüyeli ne kadar zaman oldu? Modern mucizeleri bilim

gerçekleştirir... bilgisayarlar, aşılar, uzay istasyonları... hatta ilahi

yaradılış mucizesi. Hiçbir şeyden... laboratuvarda oluşan madde. Tann'ya ihtiyaç

duyan da kim?Hayır!Bilim Tann'dır.

Katilin sesi Langdon'ın zihninde yankılanıyordu. Gece yarısı... ölümün

matematiksel işleyişi... sacrifici vergini nell' altare di scienza.

Sonra aklında düşünceler, silah sesiyle kaçışan kalabalık misali dağıldı.

Robert Langdon ayağa kalktı. Sandalyesi arkaya devrilerek, mermer zemine çarptı.

Vittoria ile Camerlengo sıçradılar.

Langdon büyülenmiş bir halde, "Atlamışım," diye fısıldadı. "Gözümün önünde

duruyormuş..."

Vittoria, "Neyi atlamışsın?" diye sordu. Langdon, rahibe döndü. "Peder, Vatikan Arşivleri'ne ulaşmak için üç yıl bu

makama dilekçe verdim. Yedi kez reddedildim."

"Bay Langdon üzgünüm ama bu tür şikâyetlerde bulunmanın zamanı değil."

|i

189

Dan Brown

"Arşivlere derhal girmeliyim. Kayıp dört kardinal. Nerede öldürüleceklerini

bulabilirim."

Vittoria, ona bakarken yanlış anladığına emindi.

Camerlengo münasebetsiz bir şakaya maruz kalmış gibi sıkıntılı görünüyordu. "Bu

bilginin bizim arşivlerimizde olduğuna inanmamı mı bekliyorsunuz?"

"Vaktinde bulacağıma söz veremem ama içeri girmeme izin verirseniz..."

"Bay Langdon, dört dakika sonra Şistine Şapeli'nde olmam gerekiyor. Arşivler

Vatikan Şehri'nin karşısında."

Langdon'ın samimiyetini fark eden Vittoria gözlerinin içine bakarak, "Sen

ciddisin, değil mi?" diye söze karıştı.

Langdon, "Şaka yapmanın sırası değil," dedi.

Vittoria, Camerlengp'ya dönerek, "Peder," dedi. "Eğer bu cinayetlerin nerede

işleneceğini öğrenmenin... bir yolu varsa, oraları kontrol altına alır ve..."

Camerlengo, "Ama arşivler mi?" diye ısrar etti. "Herhangi bir ipucu içermeleri

nasıl mümkün olabilir?"

Langdon, "Açıklamak, sahip olduğumuzdan daha fazla vakit alır," dedi. "Ama

yanılmıyorsam, bu bilgiyi Haşhaşin'i yakalamak için kullanabiliriz."

Camerlengo inanmak istermiş ama inanamıyormuş gibi bakıyordu. "O arşivde

Hıristiyanlığın en mukaddes elyazmaları yer alıyor. Benim bile görme şerefine

nail olmadığım hazineler." "Bunun farkındayım."

"Sadece kütüphane müdürüyle, Vatikan Kütüphanesi Heyeti'nin vereceği yazılı

emirle içeri girilebilir."

Langdon, "Veya," dedi. "Papalık emriyle. Kütüphane müdürünüzün bana gönderdiği

her ret mektubunda böyle yazıyordu." Camerlengo başını salladı.

Langdon, "Kaba olmak istemem," dedi. "Ama eğer yanılmıyorsam, papalık emri bu

makamdan çıkıyor. Bildiğim kadarıyla bu akşam bu yetki sizde. Şartlar göz önüne

alındığında..."

Camerlengo cüppesinden çıkardığı cep saatine baktı. "Bay Langdon, bu akşam, bu

kiliseyi kurtarmak için hayatımı vermeye hazırım."

190

Melekler ve Şeytanlar

Langdon, adamın gözlerinden gerçeği söylediğini anlayabiliyordu.

Camerlengo, "Bu belge," dedi. "Onun gerçekten burada olduğuna inanıyor musunuz?

Ve dört kilisenin yerini tespit etmemize yardımcı olacağına inanıyor musunuz?"

"İnanmasaydım, içeri girmek için sayısız talepte bulunmazdım. İtalya'ya gelmek

öğretmen maaşıyla geçinen biri için biraz lüks sayılır. Sahip olduğunuz belge

eski bir..."

Camerlengo, "Lütfen," diye lafını kesti. "Beni bağışlayın. Aklım şu anda daha

fazla ayrıntıyı kavrayacak durumda değil. Gizli Arşivler'in yerini biliyor

musunuz?"

Langdon birden heyecana kapıldı. "Santa Ana Kapısı'nın hemen arkasında."

"Etkileyici. Akademisyenlerin çoğu San Pietro Tahtı'mn0 arkasındaki gizli

kapıdan gidildiğini zanneder."

"Hayır. Orası Archivio della Reverenda di Fabbrica di S. Pietro. Ortak bir

yanılgı."

"İçeriye giren herkese bir kütüphane okutmanı sürekli eşlik eder. Bu akşam

kütüphane okutmanları yok. Sınırsız yetki istiyorsunuz. Kardinallerimiz bile

içeri yalnız giremezler."

"Hazinelerinize en yüce saygı ve ihtimamı göstereceğim. Kütüphane görevlileriniz

orada bulunduğuma dair hiçbir ize rastlayamayacaklar."

San Pietro'nun çanları çalmaya başlamıştı. Camerlengo cep saatine göz attı.

"Gitmeliyim." Bir an duraksadı ve başını kaldırıp Langdon'a baktı. "İsviçreli

Muhafızlar'dan biri sizi arşivlerde karşılayacak. Size güveniyorum Bay Langdon.

Şimdi gidin."

Langdon'ın nutku tutulmuştu. Genç rahip şimdi esrarengiz bir havaya bürünmüştü. Uzanarak Langdon'ın omzunu

şaşırtıcı bir kuvvetle sıktı. "Aradığınızı bulmanızı istiyorum. Ve bir an evvel

bulun."

Bernini tarafından yapılan San Pietro Kilisesi'ndeki taht.

191

Dan Brown

46

Gizli Vatikan Arşivi, Santa Ana Kapısı'ndan çıkılan tepedeki Borgia Avlusu'nun

en sonundaydı. 20.000 ciltten oluşuyordu ve aralarında, Le-onardo da Vinci'nin

kayıp günlükleri ve hatta yayınlanmamış İndiler gibi hazineler bulunduğu

söyleniyordu.

Langdon, ona geçiş izni verileceğine inanmakta zorluk çekerek, ıssız Via della

Fondamenta'da güçlü adımlarla yürüyordu. Vittoria yanında, hiç zorlanmadan

adımlarına ayak uyduruyordu. Langdon, onun rüzgârda savrulan saçlarının badem

kokusunu içine çekti. Düşüncelerinin dağıldığını hissetti ve kendini geri çekti.

Vittoria, "Bana ne aradığımızı söyleyecek misin?" dedi.

"Galileo adında birinin yazdığı küçük bir kitabı."

Sesi şaşırmış gibiydi. "Sen boş işlerle uğraşmazsın. Kitapta ne var?"

"İl segno denilen bir şeyle ilgili olmalı."

"İşaret mi?"

"İşaret, ipucu, parola... nasıl tercüme ettiğine bağlı."

"Neyin işareti?"

Langdon yürümeye devam etti. "Gizli bir yerin. Galileo'nun Illumi-nati'sinin

kendilerini Vatikan'dan koruması gerekiyordu, bu yüzden Ro-ma'da son derece

gizli bir Illuminati toplantı yeri kurdular. Buraya, Aydınlanma Kilisesi

dediler."

"Bir Satanist barınağına, kilise demeleri oldukça çarpıcı."

192

Melekler ve Şeytanlar

Langdon başını iki yana salladı. "Galileo'nun Illuminati'si asla Satanist

değildi. Onlar, aydınlanmaya saygı gösteren bilim adamlarıydı. Toplantı yerleri,

sadece güvenli bir şekilde bir araya gelebilecekleri ve Vatikan tarafından

yasaklanan konuları tartışabilecekleri bir yerdi. Gizli barınağın var olduğunu

bildiğimiz halde, şimdiye kadar yerini kimse bulamadı."

"Görünüşe bakılırsa, Illuminati sır tutmasını biliyormuş."

"Kesinlikle. Aslında, kardeşliğin dışından kimseye saklanma yerlerini

açıklamadılar. Bu gizlilik onları korudu, ama yeni üyeler almak söz konusu

olduğunda bir sorun yarattı."

Vittoria aklı ve adımları mükemmel bir şekilde ona ayak uydururken, "Reklam

yapmasalardı, büyüyemezlerdi," dedi.

"Kesinlikle. Galileo kardeşliğinin haberi 1630'larda yayılmaya başladı ve tüm

dünyadan bilim adamları Illuminati'ye katılma ümidiyle, Ro-ma'ya gizli haclar

yaptılar... Galileo'nun teleskobundan bakmak ve üstadın fikirlerini dinlemek

için bir şans elde etme hevesiyle. Fakat, Illumina-ti'nin gizliliği nedeniyle,

Roma'ya ulaşan bilim adamları toplantılara katılmak için nereye gideceklerini ya

da güvenli bir şekilde kiminle konuşabileceklerini maalesef asla öğrenemediler.

Illuminati yeni kanlar arıyordu, ama yerlerini açıklayarak, gizliliklerini riske

atmayı göze alamadılar."

Vittoria kaşlarını çattı. "Kulağa, bir situazione senza soluzionei') gibi

geliyor."

"Kesinlikle. Bizim deyişimizle, bir tuzak."

"Peki, ne yaptılar?"

"Onlar bilim adamlarıydı. Sorunu incelediler ve bir çözüm buldular. Aslında,

parlak bir çözüm. Illuminati, bilim adamlarına sığınaklarını tarif eden usta işi

bir harita yaptı."

Vittoria aniden şüphelenmiş ve yavaşlamış gibi görünüyordu. "Harita mı? Çok

ihmalkâr bir davranış. Eğer bir kopyası, yanlış ellere geçseydi..."

—-

Langdon, "Geçemezdi," dedi. "Hiçbir yerde bir kopya yoktu. Kâğıdın üzerine

sığabilecek bir harita değildi. Çok büyüktü. Şehrin içinde çeşitli yol gösterici

işaretler vardı." 1-1 Çözümsüz durum.

193

F:13

Dan Brown 1

Vittoria daha da yavaşlamıştı. "Kaldırımlara çizilmiş oklar gibi mi?"

"Bir anlamda, evet, ama çok daha gizli. Harita, şehrin içinde umumi yerlere

yerleştirilmiş, dikkatle gizlenmiş sembolik işaret dizilerinden olu-şuyordu. Bir

işaret sonrakine... bir sonraki bir sonrakine götürüyordu... eninde sonunda

Illuminati barınağına giden... bir yoldu."

Vittoria yan gözle ona baktı. "Kulağa hazine avı gibi geliyor."

Langdon kıkırdadı. "Bir bakıma öyle. Illuminati, işaret serisine 'Aydınlanma

Yolu' diyordu ve kardeşliğe katılmak isteyen herkes yolu sonuna kadar izlemek

zorundaydı. Bu, bir tür sınavdı."

Vittoria, "Ama, eğer Vatikan, Illuminati'yi bulmak isteseydi," diye itiraz etti.

"İşaretleri izleyemez miydi?"

"Hayır. Patika gizliydi. Öyle bir şekilde yapılmış bir bulmacaydı ki, sadece

belirli kişiler işaretleri izleyebilir ve Illuminati kilisesinin gizlendiği yeri

bulabilirdi. Illuminati, onu, sadece bir güvenlik mesajı olarak değil, aynı

zamanda, sadece parlak bilim adamlarının kapılarına ulaşmasını garantileyen bir

eleme süreci olarak işleyen, bir tür üyeliğe kabul töreni olarak planlamıştı."

"Anlamıyorum. 1600'lerde papazlar, dünyanın en eğitimli adamla-nndandı. Eğer bu

işaretler umumi yerlerdeyse, Vatikan'ın kesinlikle onları çözebilecek üyeleri

vardı."

Langdon, "Tabi ki," dedi. "Eğer işaretlerden haberleri olsaydı. Ama, yoktu. Ve

onları hiç fark etmediler, çünkü Illuminati onları öyle bir şekilde tasarlamıştı

ki, papazlar asla ne olduklarından şüphe etmediler. Sim-gebilimde gerçeği

gizleme olarak bilmen bir metot kullandılar."

"Kamuflaj."

Langdon etkilenmişti. "Terimi biliyorsun."

"Dissimulazione" dedi. "Doğanın en iyi savunması. Deniz yosunu içinde dikey bir

şekilde yüzen çulluk balığını ayırt etmeyi dene."

Langdon, "Peki," dedi. "Illuminati, aynı kavramı kullandı. Eski Ro-ma'nm

zemininde kaybolan işaretler yarattılar. Ambigramlar ya da bilimsel semboller

kullanamazlardı, çünkü çok fazla dikkat çekerdi, bu yüzden bir Illuminati

ressamı çağırdılar -ambigramik 'Illuminati'yi sembollerini yaratan aynı isimsiz

deha- ve onu dört heykel yapmakla görevlendirdiler."

"Illuminati heykelleri mi?"

I-

194 [İ

Melekler ve Şeytanlar

"Evet, iki katı kuralı olan heykeller. Birincisi, heykeller Roma'daki diğer

sanat eserlerine benzemeliydi... Vatikan'ın asla Illuminati'ye ait olduğundan

şüphelenmeyeceği sanat eserleri."

"Dini sanat."

Langdon hafif bir heyecan hissederek, başını salladı, şimdi daha hızlı

konuşuyordu. "Ve ikinci kural şuydu, dört heykelin de çok belirgin temaları

olmalıydı. Her parça, bilimin dört öğesinden birine incelikli bir övgü

olmalıydı."

Vittoria, "Dört öğe mi?" dedi. "Yüzden fazla var."

Langdon, "1600'lerde yoktu," diye ona hatırlattı. "Eski simyacılar bütün

kainatın dört maddeden oluştuğuna inanıyordu: Toprak, Hava, Ateş

ve Su."

Langdon ilk haçın dört öğenin en yaygın sembolü olduğunu biliyordu... Toprak,

Hava, Ateş ve Su'yu temsil eden dört kol. Fakat, bundan başka, tarih boyunca,

Toprak, Hava, Ateş ve Su'yun düzinelerce sembolik oluşumu vardı... Pisagor yaşam

döngüleri, Çin Hong-Fan'ı, Jungcu erkek ve kadın ilkeleri, Zodyak açıları,

Müslümanlar bile dört eski öğeye saygı göstermişlerdi... İslamda ise bunlar,

"kareler, bulutlar, şimşek ve dalgalar," olarak bilinirdi. Fakat, Langdon'ın

tüylerini diken diken eden daha modern bir kullanış biçimi vardı. Masonların

Mutlak Üyeliğe Kabulü'nün dört mistik derecesi: Toprak, Hava, Ateş ve Su. Vittoria şaşırmış gibi görünüyordu. "Yani, bu Illuminati ressamı, dini görünen

dört sanat eseri yaptı, ama bunlar aslında Toprak, Hava, Ateş ve

Su'ya övgülerdi."

Langdon hızla arşivlere doğru giden Via Sentinel'e dönerken, "Kesinlikle," dedi.

"Parçalar, tüm Roma'daki dini sanat eserleriyle harmanlandı. Sanat eserlerini

isimsiz olarakrbelirli kiliselere bağışlamak ve sonra onların politik

nüfuzlarını kullanmak, kardeşliğin bu dört eseri dikkatle seçilmiş kiliselere

yerleştirilmesini kolaylaştırdı. Tabi ki, her parça bir işaretti... incelikle

bir sonraki işareti gösteriyordu... bir sonraki işaretin beklediği yeri. Dini

sanat görüntüsünde bir ipucu yolu vazifesi görüyordu. Eğer bir Illuminati adayı

ilk kiliseyi ve Toprak işaretini bulursa, bunu Hava'ya... sonra Ateş'e... sonra

Su'ya... en sonunda da Illuminati Kili-se'sine kadar izleyebilirdi."

195

Dan Brown

Vittoria'nın gittikçe daha çok kafası karışıyordu. "Bunun Illuminati

suikastçısını yakalamakla bir ilgisi mi var?"

Langdon kozunu oynamış gibi gülümsedi. "Oh, evet. Illuminati bu dört kiliseye

çok özel bir isim verdi. Bilim Mihrapları."

Vittoria kaşlarını çattı. "Üzgünüm, bu benim için hiçbir..." Sözünü kesti.

"L'altare di scienza?" diye bağırdı. "Illuminati suikastçısı. Kardinallerin

bilim mihraplarında bakir kurbanlar olacaklarını haber vermişti!"

Langdon, ona gülümsedi. "Dört kardinal. Dört kilise. Dört bilim mihrabı."

Vittoria sersemlemiş görünüyordu. "Kardinallerin kurban edileceği dört

kilisenin, eski Aydınlanma Yolu'nu belirleyen aynı dört kilise olduğunu mu

söylüyorsun?"

"Sanırım, evet."

"Ama katil bize neden bu ipucunu versin ki?"

Langdon, "Neden vermesin?" diye karşılık verdi. "Bu heykelleri çok az tarihçi

biliyor. Çok daha azı var olduklarına inanıyor. Ve yüzyıllardır bu heykellerin

yerleri bir sır olarak kalmış. Hiç şüphesiz, Illuminati, bunun beş saat daha sır

kalacağından emindi. Ayrıca, Illuminati'nin artık Aydınlanma Yolu'na ihtiyacı

yok. Gizli barınak, büyük ihtimalle uzun süre önce ortadan kalktı. Modern bir

dünyada yaşıyorlar. Bankaların yönetim kurulu toplantı odalarında, kulüplerde,

özel golf kurslarında toplanıyorlar. Bu akşam sırlarını açıklamak istiyorlar.

Bu, onların anı. Görkemli açılışları."

Langdon, Illuminati açılışının, onun henüz bahsetmediği bir şeyle özel bir

simetri oluşturmasından korkuyordu. Dört mühür. Katil her kardinalin farklı bir

sembolle dağlanacağına ant içmişti. Katil, eski efsanelerin doğru olduğunun

kanıtı, demişti. Dört ambigramatik damga efsanesi. Illuminati'nin kendisi kadar

eskiydi: Toprak, Hava, Ateş, Su... dört kelime mükemmel bir simetriyle

yapılmıştı. Tıpkı, Illuminati kelimesi gibi. Her kardinal, bilimin eski

öğelerinden biriyle dağlanacaktı. Dört damganın, İtalyanca yerine İngilizce

olduğu söylentisi, tarihçiler arasında bir tartışma konusu olarak kaldı.

İngilizce onların anadillerinden rasgele bir sapmaydı... ve Illuminati hiçbir

şeyi rasgele yapmazdı.

Langdon arşiv binasının önündeki tuğla yola döndü. Korkunç görüntüler, zihninde

canlanıyordu. Ayrıntılı Illuminati gizli planı, sabırlı ihtişamını

196

Melekler ve Şeytanlar

açığa vurmaya başlıyordu. Kardeşlik, korkusuzca yeniden ortaya çıkmak, ayağa

kalkmak, gün ışığında amaçları uğruna mücadele vermek için yeterli nüfuzu ve

gücü toplayarak, mümkün olduğu kadar uzun süre sessiz kalmaya ant içmişti.

Illuminati, artık saklanmıyordu. Güçlerini sergiliyor, suikastçı efsanelerini

doğruluyorlardı. Bu gece, global tanıtım gösterisiydi.

Vittoria, "Korumamız geliyor," dedi. Langdon başını kaldırıp, yan taraftaki çim

kaplı alandan ön kapıya doğru aceleyle yürüyen İsviçreli Mu-

hafız'a baktı.

Muhafız onları görünce, durdu. Sanki, halüsinasyon gördüğünü düşünüyormuş gibi

onlara bakıyordu. Tek bir kelime etmeden, başka tarafa yöneldi ve telsiz

telefonunu çıkardı. Görünüşe bakılırsa, ondan istenilen şeye inanamıyordu,

koruma telefonun diğer ucundaki kişiyle aceleyle konuşuyordu. Langdon karşı taraftan gelen kızgın bağırışı anlayamıyordu, ama mesajı çok açıktı. Koruma

durgunlaştı, telsiz telefonu kaldırdı ve dönüp hoşnutsuzlukla onlara baktı.

Koruma onları binanın içine götürürken, tek bir kelime konuşulmadı. Dört çelik

kapıdan, iki geçme anahtarlı kapıdan, bir merdiven boşluğundan geçip şifreli iki

küçük klavyesi olan bir salona girdiler. İleri teknoloji elektronik kapı

dizilerinden geçerek, geniş, meşe bir çift kanatlı kapının dışındaki uzun

koridorun sonuna vardılar. Koruma durup tekrar onlara baktı ve söylenerek,

duvardaki metal kutuya doğru yürüdü. Kutunun kilidini açtı, içine uzandı ve bir

kod tuşladı. Önlerindeki kapılar vızıldadı ve sabit kilit dili açıldı.

Koruma, ilk kez konuşarak, onlara döndü. "Arşivler bu kapının ardında. Size

buraya kadar eşlik etmem ve başka bir iş hakkında talimat almam için geri dönmem

emredildi."

Vittoria, "Gidiyor musunuz?" diye sordu.

"İsviçreli Muhafızlar'm Gizli Arşivler'e girme izni yok. Komutanım, doğrudan

Camerlengo'dan emir aldığı için burada bulunuyorsunuz." "Ama dısan nasıl

çıkacağız?" *

'Tekyönlü güvenlik. Zorluk çekmeyeceksiniz." Tüm konuşma bu kadardı, koruma

topukları üzerinde döndü ve koridorda ilerledi.

Vittoria birtakım yorumlarda bulundu, ama Langdon duymadı. Dikkatini önünde

duran ikiz kapıya yöneltmişti, ardında ne gibi sırların olduğunu merak ediyordu.

197

Dan Brown

47

Camerlengo Carlo Ventresca, az zamanı olduğunu bildiği halde, yavaş yavaş

yürüyordu. Açılış duasını yapmadan önce düşüncelerini toparlamak için yalnız

kalmaya ihtiyacı vardı. Çok fazla şey oluyordu. Kuzey Kanadı'nda tek basma

yürürken, son on beş günün mücadelesinin ağırlığını kemiklerinde hissediyordu.

Kutsal görevlerini harfi harfine uygulamıştı.

Vatikan geleneklerine göre, Papa'nın ölümünden sonra Camerlengo, parmaklarını

Papa'nın şahdamanna yerleştirip nefesini dinleyerek ve sonra Papa'nın ismini üç

kez söyleyerek, vadesinin dolduğunu şahsen doğrulamıştı. Kanuna göre, otopsi

yapılmıyordu. Sonra, Papa'nın yatak odasını mühürlemiş, papalığa ait balıkçı

yüzüğünü yok etmiş, kurşun mühürler yapmak için kullanılan kalıbı parçalamış ve

cenaze törenini düzenlemişti. Bunlar yapıldıktan sonra, kardinaller toplantısı

hazırlıklarına başlamıştı.

Kardinaller toplantısı, diye düşündü. Son engel. Hıristiyan alemindeki en eski

geleneklerden biriydi. Günümüzde, kardinaller toplantısının sonucu, genellikle

başlamadan önce bilindiği için yöntemin modası geçmiş olduğu söyleniyordu;

seçimden çok, bir gösteriydi. Fakat, Camerlengo, bunun sadece bilgi

eksikliğinden kaynaklandığını biliyordu. Kardinaller toplantısı, bir seçim

değildi. Bu, eski ve mistik bir güç transferiydi. Ebedi bir gelenekti...

gizlilik, katlanmış kâğıt parçalan, oy pusulalarının yakılışı, eski

kimyasalların karışımı, duman işaretleri.

198

Melekler ve Şeytanlar

Cam*rlengo, XIII. Gregory Revakları'ndan yaklaşırken, Cardinal Mortati'nin

paniğe kapılıp kapılmadığını merak etti. Mortati, elbette pre-feriti'nin

kaybolduğunu fark etmişti. Onlar olmadan, oylama bütün gece devam edebilirdi.

Camerlengo, Mortati'nin Büyük Seçmen olarak atanması iyi bir tercihti, diye

kendi kendini inandırdı. Özgür düşünceli bir adamdı ve aklından geçenleri

söyleyebiliyordu. Bu gece, kardinaller toplantısının bir lidere her zamankinden

daha çok ihtiyacı olacaktı.

Camerlengo, Papalık Merdivenleri'nin en üstüne çıktığında, hayatının uçurumunda

duruyormuş gibi hissetti. Buradan bile, aşağıdaki Şistine Şapeli'nden gelen

faaliyet gürültülerini -165 kardinalin endişeli konuşmalarını- duyabiliyordu.

YiL altmış bir kardinal, diye düzeltti.

Bir an için Camerlengo, cehenneme doğru dikine düştüğünü, insanların

bağırdığını, alevlerin onu yuttuğunu, gökyüzünden taş ve kan yağdığını düşledi.

Ve sonra derin bir sessizlik.

Çocuk uyandığında, cennetteydi. Etrafındaki her şey beyazdı. Işık, göz

kamaştırıcı ve berraktı. Bazıları, on yaşında bir çocuğun cenneti anlayamayacağını söylese de, genç Carlo Ventresca cenneti çok iyi anlıyordu. Şu

anda cennetteydi. Başka nerede olacaktı? Yeryüzündeki kısa ömründe, Tanrı'nın

haşmetini hissetmişti... gürültülü borulu orglar, yüksek kubbeler, şarkıda

yükselen sesler, vitray, parıldayan bronz ve altın. Carlo'nun annesi, Maria, onu

her gün ekmek ve şarap ayinine götürüyordu. Kilise,

Carlo'nun eviydi.

Carlo, "Neden her gün Kudas'a geliyoruz?" diye sordu, aslında hiç

de umurunda değildi.

Annesi, "Çünkü Tanrı'ya geleceğime söz verdim," diye cevapladı. "Ve Tanrı'ya

verilen söz, sözlerin en önemlisidir. Tanrı'ya verdiğin sözden asla dönme."

Carlo, Tanrı'ya verdiği sözden asla dönmeyeceğine annesine söz verdi. Annesini

dünyadaki her şeyden daha çok seviyordu. Annesi, onun kutsal meleğiydi. Annesi

bundan hiç hoşlanmasa da bazen ona, Maria be-nedetta -Kutsal Meryem- diyordu.

Annesi dua ederken yanında diz çökerek, teninin tatlı kokusunu içine çekiyor ve

tespih çekerken çıkardığı mı-

199

Dan Brown I

nltıları dinliyordu. Yüce Meryem, Tanrı'nın Annesi... biz günahkârlar içifA dua

et... şimdi ve ölüm saatimizde.

j

Babasının o doğmadan önce öldüğünü bilen Carlo, "Babam nere-de?" diye sorardı.

Annesi her zaman, "Artık, senin baban Tanrı," diye cevap verirdi. "Sen kilisenin

çocuğusun."

Carlo bundan hoşlanırdı.

Annesi, "Ne zaman korkarsan," derdi. "Artık babanın Tanrı olduğunu hatırla. Seni

gözetecek ve sonsuza dek koruyacak. Tanrı'nın senin için büyük planları var,

Carlo." Çocuk, onun haklı olduğunu biliyordu. Şimdiden, Tanrı'yi iliklerinde

hissediyordu.

Kan...

Gökyüzünden yağan kan!

Sessizlik. Sonra cennet.

Onun cenneti. Carlo, göz kamaştırıcı ışıklar söndüğünde, aslında Santa Clara

Hastanesi'ndeki Yoğun Bakım Ünitesi'nde olduğunu öğrendi. Carlo, annesiyle

birlikte katıldığı Kudas'm yapıldığı şapele teröristlerin attığı bombadan sağ

kurtulan tek kişiydi. Carlo'nun annesi dahil, otuz yedi kişi ölmüştü. Gazeteler,

Carlo'nun kurtuluşundan AzizFrancis Mucizesi olarak söz etmişlerdi. Carlo

bilinmeyen bir nedenden ötürü, patlamadan sadece saniyeler önce, annesinin

yanından ayrılmış ve Aziz Francis'in hikâyesini anlatan bir goblene bakmak için

korumalı bir nişin içine girmişti.

Beni oraya Tann çağırdı, diye karar verdi. Beni kurtarmak istedi.

Carlo acıdan sayıklıyordu. Kilisenin sırasına diz çökmüş, ona öpücük gönderen

annesini hâlâ görebiliyordu, sonra sarsıcı bir gürültüyle, hoş kokulu teni ondan

ayrılıyordu. Hâlâ insanlığın kötülüğünü yaşıyordu. Kan, aşağı doğru yağıyordu.

Annesinin kanı! Kutsal Meryem'in!

Annesi ona, Tanrı seni sonsuza dek gözetecek ve koruyacak, demişti.

Ama, Tanrı şimdi neredeydi!

Sonra, sanki annesinin inancının sözlü bir göstergesi gibi, bir papaz hastaneye

gelmişti. Bu, bir piskopostu. Carlo için dua etti. Aziz Francis Mucizesi. Carlo

iyileştiğinde, piskopos onu, başkanlık ettiği katedrale bağlı küçük bir

manastıra yerleştirdi. Carlo, keşişlerle birlikte yaşadı ve ders verdi. Hatta,

yeni koruyucusunun papaz yardımcısı oldu. Piskopos,

200

Melekler ve Şeytanlar

Carlo'nun devlet okuluna girmesini önerdi ama Carlo reddetti. Yeni evinden daha

fazla memnun olamazdı. Artık gerçekten Tanrı'nın evinde

yaşadığını biliyordu.

Carlo her gece annesi için dua etti.

Tanrı 'nın beni kurtarmasının bir sebebi vardı, diye düşünüyordu. 5e-

bep ne?

Carlo on altı yaşına geldiğinde, İtalyan kanunlarına göre iki yıl yedek subaylık

eğitimi alması gerekiyordu. Piskopos, Carlo'ya eğer İlahiyat Fakültesi'ne girerse, bu görevden muaf tutulacağını söyledi. Carlo, papaza İlahiyat

Fakültesi'ne girmeyi planladığını ama önce kötülüğü anlaması gerektiğini

söyledi.

Piskopos anlamadı.

Carlo eğer hayatını kilisede kötülükle savaşarak geçirecekse, önce onu anlaması

gerektiğini söyledi. Kötülüğü anlamak için ordudan daha iyi bir yer

düşünemiyordu. Ordu, silah ve bomba kullanıyordu. Kutsal annemi bir bomba

öldürdü!

Piskopos, onu bu fikrinden caydırmaya çalıştı, ama Carlo kararını

vermişti.

Piskopos, "Dikkatli ol, evladım," elemişti. "Ve geri döndüğünde kilisenin seni

beklediğini unutma."

Carlo'nun iki yıllık askerlik hizmeti korkunçtu. Carlo'nun gençliği, sessizlik

ve düşünceyle geçmişti. Ama, orduda düşünmek için sessizlik yoktu. Sonsuz bir

gürültü vardı. Her yerde kocaman makineler vardı. Bir an bile huzur yoktu.

Askerler haftada bir gün kışlalarda Kudas'a gitseler de, Carlo asker

arkadaşlarının hiçbirinde Tanrı'nın varlığını hissedeme-mişti. Akılları,

Tanrı'yı anlayamayacak kadar karışıktı.

Carlo yeni hayatından nefret ediyordu ve eve dönmek istiyordu. Ama, sonuna kadar

gitmeye kararlıydı. Henüz, kötülüğü anlamamıştı. Silah kullanmayı reddetti, bu

yüzden ordu ona tıbbi helikopter kullanmayı öğretti. Carlo sesten ve gürültüden

nefret ediyordu, ama en azından bu onun gökyüzünde uçmasını ve cennetteki

annesine daha yakın olmasını sağlıyordu. Pilotluk eğitiminin paraşütle atlamayı

da içerdiğini öğrendiğinde, Carlo korkmuştu. Ama, başka seçeneği yoktu. Tanrı

beni korur, diye düşündü.

201

Dan Brown

Carlo'nun ilk paraşüt atlayışı, hayatındaki en keyifli fiziksel deneyimdi.

Tanrı'yla uçmak gibiydi. Carlo'ya yetmiyordu... sessizlik... süzü-lüş...

yeryüzünün üstünde beyaz bulutlar arasında annesinin yüzünü görmek. Tann'nın

senin için planları var Carlo. Carlo askerden döndükten sonra İlahiyat

Fakültesi'ne girmişti.

Bu yirmi üç yıl önceydi.

Şimdi ise Camerlengo Carlo Ventresca Papalık Merdivenleri'nden inerken, onu bu

olağanüstü dönüm noktasına getiren olaylar zincirini anlamaya çalışıyordu.

Tüm korkuları geride bırak, dedi kendine. Ve bu aksamı Tanrı'ya ada.

Artık Şistine Şapeli'nin dört İsviçreli Muhafız tarafından beklenen bronz

kapısını görebiliyordu. Muhafızlar sürgüyü çekerek, kapıyı açtılar. İçerideki

tüm başlar döndü. Camerlengo önündeki siyah cüppelere ve kırmızı kuşaklara

baktı. Tann'nın onun için yaptığı planı anladı. Kilisenin kaderi onun elindeydi.

Camerlengo istavroz çıkartarak eşikten adımını attı.

202

Melekler ve Şeytanlar

48

BBC Muhabiri Gunther Glick, San Pietro Meydanı'mn doğu ucundaki BBC yayın

istasyonu karavanında oturmuş terlerken, kendisine görevi veren editöre

küfrediyordu. Glick'in aylık ilk haberi en büyük övgüleri -zengin, ustaca,

güvenilir- aldığı halde, şimdi Vatikan Şehri'nde "Papa nöbeti" tutuyordu.

Kendine, BBC için haber yapmanın, British Tattler için asparagas haber

uydurmaktan çok daha fazla saygınlık kazandırdığını hatırlattı. Ama yine de onun

habercilikten anladığı bu değildi.

Glick'in görevi basitti. Onur kıracak kadar basitti. Bir grup yaşlı hıyarın

gelecek hıyar başını seçmelerini bekleyecek, sonra da dışarı çıkıp arka plandaki

Vatikan'ın önünde on beş saniyelik "canlı" yayın kaydını yapacaktı.

Muhteşem.

Glick, BBC'nin hâlâ bu değersiz olayı çekmek için muhabirlerini dışarı

gönderdiğine inanmıyordu. Bu akşam Amerikan kanallan burada görünmüyorlar.

Elbette hayır! Çünkü adamlar bu işin doğrusunu yapıyorlardı. CNN'i seyrediyor,

özetini çıkartıyor, sonra da kendi "canlı" haberlerini mavi bir ekran önünde

çekerek, gerçek görüntülü filmin üstüne bindiriyorlardı. Hatta MSNBC, stüdyonun

içinde rüzgâr ve yağmur makineleri kullanarak çekime gerçeklik katıyorlardı.

Seyirciler artık gerçeği değil; eğlenceyi istiyorlardı.

Glick ön camdan dışarı bakınca morali daha da bozuldu. Önünde yükselen görkemli

Vatikan Şehri, aklına koyunca insanın neleri başarabileceğini hatırlatıyordu.

203

Dan Brown

Yüksek sesle, "Ben hayatımda neyi başardım?" diye düşündü. "Hiçbir şey."

Arkasından gelen bir kadın sesi, "Öyleyse vazgeç," dedi.

Glick yerinde sıçradı. Yalnız olmadığını neredeyse unutmuştu. Kameramanı Chinita

Macri'nin oturduğu arka koltuğa döndü. Kadın sessizce gözlüklerini parlatıyordu.

Daima gözlüklerini parlatırdı. Chinita Afrika-Amerikalı terimini tercih etse de,

siyahiydi, biraz topluydu ve cin gibi akıllıydı. Aynca bunu unutmanıza asla izin

vermezdi. Garip bir kadındı, ama Glick, ondan hoşlanıyordu. Ve elbette Glick,

onun arkadaşlığından faydalanabilirdi.

Chinita, "Sorun nedir Gunth?" diye sordu.

"Burada ne yapıyoruz?"

Gözlüklerini parlatmaya devam etti. "Heyecanlı bir olaya tanıklık ediyoruz."

; %

"Yaşlı adamların karanlık bir yere kilitlenmeleri heyecanlı mı?" !S

"Cehenneme gideceğini biliyorsun, değil mi?" :|

"Zaten oradayım."

;!|

"Anlatsana." Annesi gibi konuşuyordu. '*

"Ardımda bir iz bırakmak istiyorum."

"British Tattler'a yazdın."

"Evet, ama ses getirecek bir şey değildi."

"Ah hadi yapma, kraliçenin uzaylılarla olan gizli seks hayatıyla ilgili çığır

açıcı bir makale yazdığını duydum."

"Teşekkürler."

"Baksana işler düzeliyor. Bu akşam ilk on beş saniyelik televizyon tarihini

yazacaksın."

Glick homurdandı. Haber spikerini şimdiden duyabiliyordu. "Teşekkürler Gunther,

harika bir haberdi." Ardından haber spikeri gözlerini devirecek ve hava durumuna

geçecekti. "Haber spikerliğini denemeliydim."

Macri kahkaha attı. "Hiç deneyimin olmadan mı? Ve bu sakalla mı? Unut gitsin."

Glick parmaklarını çenesindeki kızılımsı tüylerin arasında gezdirdi. "Beni daha

zeki gösterdiğini düşünüyorum."

204

Melekler ve Şeytanlar

Karavamn mobil telefonu çalarak, Glick'i bir başka hayal kmkhgrn-dan kuTI BU.

üstlenerek, "Be,* de eduOrler arryordur, dedr. %em bir cani. çekim istiyor

olabilirler mi sence?

¦Bu hikâye için mi?" Marci güldü. "Hayal kurmaya devam et.

«kSfona çtkarabildiği en ,yi haber spikeri sesryle cevap verd,.

«C£^V^£*. ~rdu. "Orkkade dinte-

yin," dedi. "Hayatınızı değiştirmek üzereyim.

205

Dan Brown

49

Langdon ile Vittoria, Gizli Arşivler'in özel odasına açılan çift kanatlı kapının

önünde duruyorlardı. Kemer altının, mermer zemin üstündeki duvardan duvara

halıları, tavandaki çocuk meleklerin yanından aşağı bakan kablosuz güvenlik

kameralarıyla uyumsuz bir dekoru vardı. Langdon buna Steril Rönesans diyerek

yeni bir ad verdi. Kemerli girişin yanında küçük bronz bir tabela asılıydı.

VATİKAN ARŞİVİ Küratör, Padre Jaqui Tomaso

Peder Jaqui Tomaso. Langdon kütüphane müdürünün ismini, evdeki masasının üstünde

duran ret mektuplarından hatırlıyordu. Sevgili Bay Langdon üzülerek yazmakta

olduğum bu ret mektubu...

Üzülmek. Yalan. Jaqui Tomaso'nun devri başladığından beri Langdon, Gizli Vatikan

Arşivleri'ne girebilen ve Katolik olmayan tek bir Amerikalıya rastlamamıştı. Tarihçiler ona il guardiâno diyorlardı. Jaqui Tomaso yeryüzündeki en sert

kütüphane müdürüydü.

Langdon kapıları iterek açıp özel odanın kemerli kapısından içeri adımını

atarken, Peder Jaqui'yi askeri üniforması, başında kaskı ve elinde bazukayla

beklerken göreceğini tahmin ediyordu. Ama içerisi boştu

Sessizlik. Yumuşak bir ışık.

Archivio Vuticano. Hayatı boyunca kurduğu düşlerden biri. I

î. I 206 $

Melekler ve Şeytanlar

Langdon kutsal odayı gördüğünde, ilk tepkisi utanmak oldu. Ne kadar saf bir

romantik olduğunu anladı. Bu odayla ilgili yıllar boyunca kurduğu hayaller daha

asılsız olamazdı. Eskimiş ciltlerle dolu tozlu raflar, mum ışığında ve vitray

camlardan giren ışıkta arşiv çalışmaları yapan rahipler, yazmaları inceleyen

keşişler hayal etmişti. Alakası yoktu.

Oda ilk bakışta, birisinin içeriye bir düzine duvar tenisi kortu yerleştirdiği,

karanlık bir havaalanı hangarını andırıyordu. Elbette Langdon cam duvarların

içinde ne olduğunu biliyordu. Bunları gördüğüne şaşır-mamıştı; ısı ve rutubet

eski tirşelerle parşömenleri aşındırıyordu. Bunun gibi sımsıkı kapalı kasalar

havadaki nemi ve doğal asitleri dışarıda tutan, hava geçirmez odacıklar- uygun

biçimde saklamak için şartıydı. Langdon pek çok kez hava geçirmez kasalarda

bulunmuştu, ama onun için her seferinde huzursuzluk verici bir deneyim

oluyordu... oksijenin gözetmen kütüphaneci tarafından ayarlandığı, hava geçirmez

bir kutuya girmekle ilgili bir rahatsızlığı vardı.

Her bölmenin sonundaki zayıf ışıkla aydınlatılmış kasalar karanlık, hatta

korkutucuydu. Langdon her bir bölmenin karanlığında hayalet devler gibi görünen

üst üste yığılmış kitap dizilerinin tarihle dolu olduğunu hissetti. Bu muazzam

bir koleksiyondu.

Vittoria da büyülenmişe benziyordu. Dev şeffaf odacıklara sesini çıkartmadan

bakarken Langdon'ın yanında duruyordu.

Zaman kısıtlıydı. Langdon loş odada kitap katalogu -kütüphane koleksiyonunu

listeleyen ciltli ansiklopedi- aramak için vakit kaybetmedi. Odada birkaç

bilgisayar terminalinin yanıp sönen ışığını görmüştü. "Kitap sayısı kalabalık

olmalı. Fihristi bilgisayara geçirmişler." Vittoria umutlanmış gibiydi. "Bu

işleri hızlandırır." Langdon, onunla aynı heyecanı paylaşmayı dilerdi, ama

haberlerin kötü olduğunu sezinliyordu. Bilgisayarın yanına gidip klavyeyi

tuşlamaya başladı. Korktuğu başına gelmişti. "Eski moda yöntem daha iyiydi."

"Neden?"

Ekranın önünden geri çekildi. "Çünkü gerçek kitaplarda parola koruması yoktur.

Fizikçiler doğuştan şifre kırıcı değiller sanırım, yanılıyor muyum?"

207

Dan Brown

Vittoria başını iki yana salladı. "Ben sadece istiridyeleri kırabiliyorum."

Langdon derin bir nefes alarak, yüzünü yan saydam kasalardaki korkutucu

koleksiyona döndü. En yakınındaki bölmeye yürüdü ve gözlerini kısarak loş

odacığa baktı. Camların içinde, Langdon'ın kitap rafları, parşömen sandıklan ve

okuma masaları olduğunu anladığı biçimsiz şekiller vardı. Rafların sonunda

parlayan tanım etiketlerine baktı. Etiketler, her kütüphanede olduğu gibi, o

rafta yer alan kitapları sıralıyordu. Langdon şeffaf bariyerin önünde

ilerleyerek başlıkları okudu.

PIETRO IL ERIMİTO... I.E CROCIATE... URBANO II... LEVANT...

Bir yandan yürüyerek, "Etiketlenmişler," dedi. "Ama alfabetik sırada değil."

Şaşırmamıştı. Eski arşivler genellikle alfabetik sıraya göre dizil-mezlerdi,

çünkü pek çoğunun yazarı bilinmiyordu. Kitap isimleri de işe yaramazdı, çünkü

tarihi belgelerin pek çoğu parşömenler üzerine yazılmış başlıksız mektuplardan

oluşurdu. Dizin işlemi çoğunlukla tarih sırasına göre yapılırdı. Ama bu

düzenleme her nedense tarih sırasına göre de yapılmamıştı.

Langdon değerli zamanın boşa gittiğini hissediyordu. "Galiba Vatikan'ın kendine

ait bir sistemi var."

"Çok şaşırdım." Yeniden etiketleri inceledi. Belgeler yüzyıllara yayılmıştı ama tüm anahtar

kelimelerin birbiriyle bağlantılı olduğunu fark etti. "Sanırım konuya göre bir

sınıflandırma."

"Konuya göre mi?" Vittoria'nın sesi onaylamayan bir bilim adamı gibi çıkmıştı.

"Kulağa pek de yeterli gibi gelmiyor."

Aslında... diye içinden geçirdi Langdon bir kez daha düşünerek. Bu hayatımda

gördüğüm en makul arşivleme sistemi. Öğrencilerine daima sanatsal bir dönemin

tarih ve kelimeler gibi önemsiz ayrıntılarında kaybolmak yerine ruhunu ve ana

fikrini anlamalarını söylerdi. Vatikan Arşivle-ri'nin de benzer bir felsefeyle

dizildiği anlaşılıyordu. Geniş darbeler...

Artık kendinden daha emin konuşan Langdon, "Bu kasadaki her şey. yüzyılları

kapsayan belgeler Haçlı Seferleri'yle ilgili. Bu kasanın konusu bu," dedi.

Hepsinin orada olduğunu fark etti. Tarihi belgeler, mektuplar, sanat eserleri,

sosyo-politik veriler, modern incelemeler. Hepsi aynı yerdeydi... bir konunun

daha iyi anlaşılmasını sağlıyordu. Dâhice.

208

Melekler ve Şeytanlar

Vittoria kaşlarını çattı. "Ama veriler aynı anda pek çok konuyla ilgili

olabilir."

"İşte bu yüzden dipnotlarla işaret koymuşlar." Langdon camdan, belgeler arasına

yerleştirilen renkli plastik etiketleri gösterdi. "Bunların, asıl konuların

başka bir yerde bulunduğu ikincil belgeler olduğunu gösteriyor."

İddialaşmadan vazgeçtiği anlaşılan Vittoria, "Elbette," diyerek savuşturdu.

Ellerini kalçalarının üstüne koyarak, devasa alana baktı. Sonra gözlerini

Langdon'a çevirdi. "Peki profesör, aradığımız şu Galileo şeyinin

adı ne?"

Langdon kendini tutamayarak gülümsedi. Hâlâ bu odada olduğuna inanamıyordu. O

buruda, diye düşündü. Karanlıkta bir yerde bekliyor.

Langdon, "Beni takip et," dedi. Her bir kasanın tanım etiketlerine bakarak ilk

koridordan aşağı hızla ilerlemeye başladı. "Sana Aydınlanma Yolu hakkında

anlattıklarımı hatırlıyor musun? Illuminati'nin özenli bir sınavdan geçirerek

nasıl yeni üyeler aldıklannı?"

Onu hemen ardından izleyen Vittoria, "Hazine avı," dedi.

"Illuminati, işaretleri yerleştirdikten sonra asıl güçlükle karşılaşmıştı, bilim

camiasına Yol'un var olduğunu bir şekilde anlatmaları gerekiyordu."

Vittoria, "Mantıklı," dedi. "Yoksa kimse onu araması gerektiğini bilmeyecekti."

"Evet ve bilselerdi bile, bilim adamları Yol'un nereden başladığım asla tahmin

edemezlerdi. Roma çok büyük."

"Tamam."

Langdon diğer koridora geçerek, bir yandan konuşurken bir yandan etiketleri

inceliyordu. "Yaklaşık on beş yıl önce Sorbonne'daki bazı tarihçiler ve ben,

içeriğinde segno 'dan bahseden bir dizi Illuminati mektubu

bulduk."

"İşaret. Yol'un ve onun nereden başladığının ilanı." "Evet. Ve o günden bu yana,

ben de dahil olmak üzere, pek çok Illuminati uzmanı segno ile ilgili diğer

delilleri de su yüzüne çıkarttık. İşaretin var olduğu ve Vatikan'ın asla

öğrenemeyeceği biçimde Galileo'nun bunu bilim dünyasına dağıttığı kabul edilen

bir teori." "Nasıl?"

209

F: 14

Dan Brown

"Emin değiliz ama matbu yayınlarla olmalı. Yıllar içinde pek çok kitap ve

sirküler yayınladı."

"Vatikan'ın bunları gördüğüne hiç şüphe yok. Tehlikeli gibi."

"Doğru. Ama yine de segno dağıtıldı."

"Ama kimse onu bulamadı mı peki?"

"Hayır. Ne tuhaftır ki, segno'rmn bahsinin her geçtiği yerde -Masonik günlükler,

eski bilim dergileri, Illuminati mektupları- bir sayı ile gösteriliyordu."

"666 mı?"

Langdon gülümsedi. "Doğrusunu istersen 503."

"Ne anlama geliyor?" "Bunu hiçbirimiz anlayamadık. 503 beni büyülemeye başlamıştı, sayının anlamını

anlamak için her şeyi denedim... nümeroloji, haritalar, enlemler." Langdon

koridorun sonuna gelince köşeyi döndü ve konuşurken diğer etiketleri incelemeye

koyuldu. "Uzun yıllar tek ipucu, 503'ün 5 sayısıyla başladığıydı...

Illuminati'nin kutsal sayılarından biri." Durdu.

. "İçimden bir ses bana, senin onu bulduğunu ve bu yüzden burada olduğumuzu

söylüyor."

Langdon yaptığı işten gurur duyarak, "Doğru," dedi. "Galileo'nun; Diâlogo diye

bir kitabını duydun mu?"

"Elbette. Bilim adamları arasında en büyük bilimsel ihanet olmasıyla ünlüdür."

İhanet Langdon'ın kullanacağı açıklama değildi, ama Vittoria'nın ne demek

istediğini biliyordu. 1630'ların başlarında Galileo, Copernic'in mer- [¦ kezi

güneş sistemi modelini öven bir kitap yayınlamak istemişti. Ama Vati-ji kan,

Galileo kilisenin yeryüzü merkezli modeline de -Galileo'nun son dere-; ce yanlış

olduğunu bildiği model- aynı oranda ikna edici ifadelerle yer ver-st î mezse,

kitabın basılmasına izin vermeyecekti. Galileo'nun kilisenin taleple- S rine

razı olup kitapta hem doğru, hem de yanlış modellere yer vermekten i başka

seçeneği yoktu.

$

Langdon, "Bildiğin gibi," dedi. "Galileo'nun ödün vermesine rağmen,>• S

'i Diâlogo dine karşı bulundu ve Vatikan onu ev hapsine aldı."

11

"Hiçbir iyi niyet cezasız kalmaz."

||

210

Melekler ve Şeytanlar

Langdon gülümsedi. "Çok doğru. Bununla birlikte Galileo ısrarcıydı. Ev

hapsindeyken gizlice, alimlerin sıkça Diâlogo ile karıştırdığı, daha az bilinen

metinler yazdı. Bu kitaba Discorsi deniliyor."

Vittoria başını salladı. "Bunu duymuştum. Gelgit Üzerine Bilimsel

Araştırmalar."

Langdon birden sustu. Vittoria'nın gezegen hareketleri ve gelgit dalgaları

üzerine etkisini inceleyen gizli bir yayını duyması onu şaşırtmıştı.

Vittoria, "Baksana," dedi. "Babası Galileo'ya tapan İtalyan bir deniz

fızikçisiyle konuşuyorsun."

Langdon güldü. Yine de aradıkları şey Discorsi değildi. Langdon ev hapsindeyken

Galileo'nun tek çalışmasının Discorsi olmadığını açıkladı. Tarihçiler aynı

zamanda, Diagramma isminde gizli bir kitapçık yazdığına

inanıyorlardı.

Langdon, "Diagramma della Veritâ," dedi. "GerçeğinDiyagramı."

"Hiç duymadım."

"Şaşırmadım. Diagramma Galileo'nun en gizli eseriydi; herhalde, doğru olduğuna

inandığı bazı bilimsel gerçekler hakkındaki tezlerdi ama bunları paylaşmasına

izin verilmemişti. Galileo'nun daha önceki elyaz-maları gibi Diagramma da bir

arkadaşı tarafından Roma'dan kaçırıldı ve Hollanda'da sessiz sedasız basıldı.

Kitapçık, Avrupa'daki gizli bilim çevrelerinde hayli popüler oldu. Sonra Vatikan

bu olaydan haberdar oldu ve bir kitap yakma kampanyası başlattı."

Vittoria şimdi meraklanmışa benziyordu. "Peki sence ipuçları Diag-ramma'da mı?

Segno. Aydınlanma Yolu hakkındaki bilgi."

"Galileo haberi Diagramma ile yaymıştı. Buna eminim." Langdon kasaların durduğu

üçüncü sıraya girdi ve tanım etiketlerini okudu. "Arşivciler yıllardır

Diagramma'nın bir kopyasını arıyorlar. Ama Vatikan'ın yaktığı kitaplar ve

kitapçıkların düşük kalıcılık değeri yüzünden, bu kitapçık yeryüzünden

kayboldu."

"Kalıcılık değeri mi?"

"Sağlamlık. Arşivciler, belgelere yapısal sağlamlılığı açısından bir ile on

arasında puan verirler. Diagramma saz papirüsüne yazılmıştı. Kâğıt mendil

gibidir. Ömrü bir yüzyıldan uzun sürmez."

"Neden daha sağlam bir şeye yazmadı?"

211

Dan Brown

"Galileo'nun buyruğu böyleydi. İnananlarını korumak için. Böylece kopyayla

yakalanan bilim adamları kitapçığı suya attığında, anmda eriyip çözülecekti.

Delilleri yok etmek için mükemmel bir teknikti ama arşivciler açısından felaket

oldu. On sekizinci yüzyıldan sonra sadece bir tek Di-agramma kopyası kaldığına

inanılıyor."

"Bir mi?" Vittoria odaya göz gezdirirken yıldırım çarpmış gibi bakıyordu. "Ve

burada mı?"

"Galileo'nun ölümünün hemen ardından Vatikan, Hollanda'dan isteyip el koydu.

Yıllardır onu görmek için dilekçe veriyorum. İçinde ne yazdığını ondan sonra

anladım."

Vittoria, Langdon'ın aklından geçenleri okumuş gibi koridorun karşı tarafına

geçerek, yan taraftaki kasalara bakmaya başlayarak hızlarını ikiye katladı.

Langdon, "Teşekkürler," dedi. "Galileo, bilim, bilim adamı ile ilgili tanım

etiketlerini arayacaksın. Gördüğünde anlarsın zaten."

'Tamam. Ama bana hâlâ ipucunun Diagramma'da olduğunu nasıl anladığını

anlatmadın. Illuminati mektuplarında gördüğün sayıyla mı ilgili? 503?"

Langdon gülümsedi. "Evet. Biraz zamanımı aldı ama sonunda 503'ün basit bir şifre

olduğunu anladım. Diagramma'yı işaret ediyor."

Langdon birden o beklenmedik keşif anını hatırladı: 16 Ağustos. Bir

meslektaşının oğlunun düğününde göl kenarında duruyordu. Evlenecek çift giriş

yaparken... nehrin karşı tarafındaki mavnadan gayda sesleri yükselmeye

başlamıştı. Tekne çiçekler ve çelenklerle süslenmişti. Gövdenin üstüne bir Romen

rakamı boyanmıştı -DCII.

İşarete şaşıran Langdon, gelinin babasına, "602 neyi ifade ediyor?" diye

sormuştu.

"602 mi?"

Langdon mavnayı göstermişti. "DCII Romen rakamıyla 602 demek."

Adam kahkaha atmıştı. "O Romen rakamı değil. Mavnanın ismi."

"DCII mi?"

Adam başını sallamıştı. "Dick ve Connie II."

Langdon kendini aptal gibi hissetmişti. Dick ve Connie evlenen çiftin

isimleriydi. Mavnaya belli ki onların ismi verilmişti. "DCI'e ne oldu?"

Adam homurdanmıştı. "Dünkü prova sırasında battı."

212

Melekler ve Şeytanlar

Langdon gülmüştü. "Bunu duyduğuma üzüldüm." Yeniden dönüp mavnaya bakmıştı.

DCII, diye düşünmüştü. Minyatür bir QEIIn gibi. Hemen ardından aklına dank

etmişti.

Langdon, Vittoria'ya döndü. "Söylediğim gibi 503 bir şifre," dedi. "II

lufflinati'nin Romen rakamlarıyla ifade ettikleri şeyi örtbas etmenin bir yolu.

Romen rakamıyla 503..."

"DHI diye yazılıyor."

Langdon başmı kaldırıp baktı. "Çok hızlıydı. Sakın bana Illuminati'li

olduğunu söyleme."

Vittoria güldü. "Açık deniz doku tabakasını sınıflandırırken Romen

rakamlarını kullanıyorum."

Elbette, diye düşündü Langdon. Hepimiz öyle yapmaz mıyız?

Vittoria bakışlarını ona çevirdi. "Peki DHI'nin aniamı neymiş?"

"Di, Dil ve DIII çok eski kısaltmalar. Eski bilim adamları, Galileo'nun

birbiriyle sıkça karıştırılan eserlerini ayırt etmek için bu kısaltmaları

kullandılar."

Vittoria kısa bir nefes aldı. "Diâlogo... Discorsi... Diagramma."

"D-bir. Driki. D-üç. Hepsi de bilimsel. Hepsi tartışmalı. DIII 503'e karşılık

geliyor. Diagramma. Kitaplarının üçüncüsü."

Vittoria sıkıntılı görünüyordu. "Ama bir şey hâlâ mantıklı gelmiyor. Eğer bu

segno, bu ipucu, Aydınlanma Yolu'yla ilgili bu duyuru gerçekten Galileo'nun

Diagramma 'sındaysa, tüm kopyalan ele geçirdiğinde Vatikan bunu neden görmedi?"

"Görüp fark etmemiş olabilirler. Illuminati işaretlerini hatırlıyor musun? Gözle

görülür yerlere sakladıklarını? Gizleme oyunlarım? Segno da aynı şekilde

gizlenmişti... gözle görülür bir yere. Onu aramayanlara görünmüyordu. Aynı

zamanda onu anlamayanlara da görünmüyordu." "Ne demek yani?"

"Galileo, onu çok iyi sakladı demek. Tarihi kayıtlara göre segno, Illu

minati'nin lingua pura dediği şekilde gösterilmişti."

"Saf dil mi?"

"Evet."

"Matematik mi?"

ueen Elizabeth II.

213

I

Dan Brown

"Öyle tahmin ediyorum. Gayet açık. Her şeyden önce Galileo bir bilim adamıydı ve

bilim adamları için yazıyordu. İpucunu teşhir etmek için en mantıklı lisan

matematik olurdu. Kitapçığın adı Diagramma idi, bu yüzden şifrelerin bir kısmı

matematiksel diyagramlar içerebilir."

Vittoria biraz daha ümitlenmiş gibiydi. "Sanırım Galileo, din adamlarının fark

edemeyeceği bir çeşit matematiksel şifre yaratmıştır."

Sıranın sonuna doğru ilerleyen Langdon, "İkna olmuşa benzemiyor-sun," dedi.

"Olmadım. Çünkü sen de ikna olmamışsın. DİII'den bu kadar emin-sen neden bunu

yayınlamadın? O zaman Vatikan Arşivleri'ne girebilen biri buraya gelir ve uzun

zaman önce Diagramma'yı incelerdi."

Langdo-ı, "Yayınlamak istemedim," dedi. "Bu bilgiyi toplan ;ak uzun zamanımı

aldı ve..." Langdon mahcup bir tavırla durdu.

"Zafer senin olsun istedin."

Langdon kızardığını hissediyordu. "Bir bakıma. Sadece..."

"O kadar utanma. Bir bilim adamıyla konuşuyorsun. Yayınla ya da yok ol. CERN'de

buna 'bul ya da boğul' deriz."

"Sadece ilk olma meselesi değildi. Aynı zamanda Diagramma hakkındaki bilgiler

yanlış birinin eline geçerse, kaybolur diye korktum."

"Vatikan'daki yanlış birileri mi?"

"Mesele sadece yanlış olmaları değil, kilise Illuminati tehdidini her zaman

küçümsedi. 1900'lerin başlarında Vatikan, Illuminati'nin gerçekmiş gibi görünen

bir hayal ürünü olduğunu söyleyecek kadar ileri gitti. Din adamları,

Hıristiyanlığın son ihtiyacı olan şeyin, bankalarına, siyasetlerine ve

üniversitelerine sızan güçlü bir Hıristiyanlık karşıtı hareketin varlığını

öğrenmek olduğunu düşünmüştü. Belki de haklıydılar." Şimdiki zaman Robert, diye

hatırlattı kendine. Bankalarına, siyasetlerine ve üniversitelerine sızan güçlü

bir Hıristiyanlık karşıtı birlik VAR.

"Demek Vatikan'ın, Illuminati tehlikesini doğrulayan her türlü delili örtbas

edeceğini düşündün, öyle mi?"

"Öyle sayılır. Gerçek ya da hayali her türlü tehdit, kilisenin gücüne olan

inancı zayıflatır."

"Bir soru daha." Vittoria susup ona bir uzaylıymış gibi baktı. "Sen ciddi

misin?"

214

Melekler ve Şeytanlar

Langdon durdu. "Ne demek istiyorsun?"

"Günü kurtarmak için planın gerçekten bu mu?"

Langdon, onun gözlerindeki ifadenin merhamet mi yoksa dehşet mi | j olduğuna

karar verememişti. "Diagramma'yı bulmak konusunda mı?"

"Hayır, Diagramma'yı bulmak, dört yüz yıllık segno'nun yerini tespit etmek, bazı

matematiksel şifreleri çözmek ve tarihte sadece en zeki bazı bilim adamlarının

takip ettiği eski sanat yolunu bulmaktan bahsediyorum... ve tabi dört saat

içinde."

Langdon omuzlarını silkti. "Diğer tekliflere açığım."

215

Dan Brown

50

Robert Langdon, 9. Arşiv Kasası'nın önünde durup rafların üstündeki etiketleri

okudu.

BRAHE... CLAVIUS... COPERNICUS... KEPLER... NEWTON...

İsimleri tekrar okurken bir tedirginlik hissetti. Bilim adamları burada—peki ama

Galileo nerede?

Yakındaki kasanın içeriğini kontrol eden Vittoria'ya döndü. "Doğru konuyu buldum

ama Galileo yok."

Vittoria yandaki kasayı gösterirken kaşlarını çatarak, "Hayır değil," dedi.

"Burada. Ama umarım okuma gözlüğün yanındadır, çünkü tüm kasa ona ait."

Langdon hemen yanma gitti. Vittoria haklıydı. 10. Kasa'daki tüm tanım etiketleri

aynı anahtar kelimeyi yazıyordu.

İL PROCESSO GALILEANO

Langdon kısık sesle bir ıslık çaldı. Galileo'nun neden kendisine ait bir kasası

olduğunu şimdi anlıyordu. Rafların karanlıkta fark edilen dış çizgilerine

gözlerini kısarak bakarken, "Galileo Davası," diye hayretini ifade etti.

"Vatikan tarihindeki en uzun ve en pahalı yasal dava. On dört yıl ve altı yüz

milyon liret. Hepsi burada."

"Birkaç tane yasal evrak işte."

"Sanırım geçen yüzyıllar avukatları pek değiştirmemiş."

"Köpekbalıklarını da öyle."

216

Melekler ve Şeytanlar

Langdon kasanın yanındaki geniş sarı düğmenin yanına gitti. Düğmeye basınca

içerideki tepe ışıkları yandı. Kırmızı ışıklar odacığı parlak larmızı bir

hücreye çevirmişti... yüksek raflardan oluşan bir labirent.

Hayalet görmüşe dönen Vittoria, "Tanrım," dedi. "İş mi yapacağız

yoksa güneşlenecek miyiz?"

"Parşömenler ve tirşe solduğu için her zaman karanlık ışıkla aydınlatma

yapılır."

"İnsan burada çıldırır."

Kasanın tek girişine doğru ilerleyen Langdon ya da daha kötüsü, diye düşündü.

"Bir uyarı. Oksijen oksidan olduğundan, hava geçirmez kasalarda az miktarda

bulunur. İçerde bir zerrecik vakumu var. Nefes almakta güçlük çekeceksin."

"Yaşlı kardinaller dayanabiliyorsa ben de dayanabilirim." Doğru, diye düşündü

Langdon. Biz de o kadar şanslı olalım. Kasa girişinde tek bir elektronik döner

kapı vardı. Langdon kapının iç döndürme milinde, her bölmeden birine

ulaşılabilen, dört erişim düğ-) meşini gördü. Düğmelerden birine basıldığında

motorlu kapı dişlileri ha-1 rekete geçiyor ve yarım tur döndükten sonra

duruyordu; içerideki havayı aynı seviyede tutmak için uygulanan bir standart.

Langdon, "Ben içeri girdikten sonra sadece düğmeye bas ve beni izle. İçerdeki

nem oranı yüzde beş, bu yüzden ağız kuruluğu hissedebilir-

* sin," dedi.

Langdon döner bölmenin içine girerek düğmeye bastı. Kapı gürül-ı tüyle

gıcırdayarak dönmeye başladı. Langdon kapının hareketini takip ederken vücudunu,

hava geçirmez kasalara ilk girişte yaşanan fiziksel şo-5 ka hazırladı. Mühürlü

arşivlere girmek, deniz seviyesinden bir anda 7000 ', metreye çıkmak gibiydi.

Mide bulantısı ve baş dönmesi sıkça rastlanan ; tepkilerdi. Arşivcilerin

deyişinden alıntı yaparak çift görünce çifte katlar, >* diye hatırlattı kendine.

Langdon kulaklarının çınladığını hissediyordu. , ı Tıslayarak boşalan havanın

ardından kapı durdu.

İçerideydi.

Langdon ilk önce, içerideki havanın umduğundan daha az olduğunu

rk etti. Görünüşe bakılırsa Vatikan Arşivleri'ni çoğu yerden daha "fazla

ddiye alıyordu. Langdon öğürmemek için kendini tuttu ve akciğerlerin-

eki kılcal damarlar genişlerken göğüs kaslannı gevşetti. Sıkıntısı hemen

217

Dan Brown

geçmişti. Yunus adam olmak, diye düşündü. Her gün yüzme havuzunda attığı elli

tur sonunda bir işe yaramıştı. Artık daha normal nefes alarak kasada etrafına

bakındı. Şeffaf dış duvarlara rağmen, o tanıdık gerginliği hissetti. Bir kutunun

içindeyim, diye düşündü. Kan kırmızı bir kutu.

Arkasındaki kapının uğuldamasıyla Langdon arkasını dönüp, Vitto-ria'nın içeri

girişini seyretti. Vittoria içeri girer girmez gözleri sulandı ve güçlükle nefes

alıp vermeye başladı. Langdon, "Bir dakika bekle," dedi. "Başın dönerse eğil." Vittoria soluk soluğa

konuştu. "Yanlış... bileşimle... dalış yapıyormuş... gibi... hissediyorum."

Langdon, onun ortama alışmasını bekledi. Kendini toparlayacağını biliyordu.

Vittoria Vetra muhteşem bir vücuda sahipti. Langdon'ın bir zamanlar Widener

Kütüphanesi'nin hava geçirmez kasasında eşlik ettiği titrek Radcliffe

mezunlarına hiç benzemiyordu. Tur Langdon'ın kendi takma dişlerini yutmak üzere

olan yaşlı bir kadına hayat öpücüğü vermesiyle son bulmuştu.

"Biraz daha iyi misin?" diye sordu.

Vittoria başını salladı.

"Ben senin lanet roket uçağına bindim, borcumu ödemek istedim."

Bu onu gülümsetmişti. "Touche."

Langdon kapının yanındaki kutuya eğildi ve beyaz keten eldivenler çıkardı.

Vittoria, "Formalite gereği mi?" diye sordu.

"Parmak asidi. Belgeleri bunlar olmadan tutamayız. Bir çift giymen gerekecek."

Vittoria eldivenleri giydi. "Ne kadar zamanımız kaldı?"

Langdon, Mickey Mouse saatine baktı. "On dokuzu biraz geçiyor."

"Bu şeyi bir saat içinde bulmamız gerek."

Langdon, "Gerçekten," dedi. "Fazla vaktimiz yok." Başlarının üstündeki filtreli

kanalı gösterdi. "Normalde müze müdürü, birisi kasadan içeri girdiği zaman

oksijen sistemini çalıştırır. Ama bugün öyle olmayacak. Yirmi dakika sonra

nefessiz kalacağız."

Kırmızımsı ışıkta Vittoria'nın bembeyaz kesildiği belli oluyordu.

Langdon gülümseyerek eldivenlerini düzeltti. "Bul ya da boğul Bayan Vetra.

Mickey'nin tiktakları duyuluyor."

218

( Melekler ve Şeytanlar

51

BBC Muhabiri Gunther Glick kapatmadan önce elindeki cep telefonuna yaklaşık on

saniye bakakaldı.

Chinita Macri karavanın arka tarafından onu inceliyordu. "Ne oldu? Kimdi?"

Glick az önce kendisine gelmemiş olmasından korktuğu bir Noel hediyesi almış

çocuk gibi ona döndü. "Az önce bir tüyo aldım. Vatikan'da bir şeyler oluyor."

Chinita, "Buna kardinaller toplantısı deniyor," dedi. "İyi tüyoymuş."

"Hayır öyle değil." Daha büyük bir şey. Arayan kişinin hikâyesinin doğru olup

olamayacağını düşündü. Doğru olması için dua ettiğini fark ettiğinde kendinden

utandı. "Sana dört kardinalin kaçırıldığını ve bu gece farklı kiliselerde

öldürüleceğini söylesem ne derdin?"

"İğrenç espri anlayışına sahip biri seni işletmiş derdini."

"Peki ya sana ilk cinayetin işleneceği yerin tam adresinin verildiğini söylesem

ne derdin?"

"Kiminle konuştuğunu bilmek isterdim."

"Söylemedi."

"Belki de saçmaladığı içindir."

Glick, Macri'nin alaycılığına alışmıştı, ama Marci, onun on yıl süresince

British Tattler'da yalancılar ve kaçıklarla uğraştığını unutuyordu. Bu telefon

ikisinden de gelmiyordu. Bu adam soğukkanlı bir manyaktı. Mantıklıydı. Adam,

seni saat yirmiden önce arayacağım, demişti. Ve sana ilk ci-

219

Dan Brown

nayetin nerede işleneceğini söyleyeceğim. Çekeceğin görüntüler seni ünlü ya

pacak. Glick arayanın ona bu bilgiyi neden verdiğini sorduğunda cevap, adamın

Ortadoğulu aksanı kadar soğuktu. Medya, anarşinin sağ koludur.

Glick, "Bana bir şey daha söyledi," dedi.

"Ne? Elvis Presley'in Papa seçildiğini mi?"

"BBC bilgi tabanına girer misin?" Glick'in adrenalini artmaya başlamıştı. "Bu

adamlar hakkında verdiğimiz başka haberleri de görmek istiyorum."

"Hangi adamlar?"

"Bana iyi davran."

Marci içini çekerek BBC veri bankasıyla bağlantı kurdu. "Bir dakika sürer."

Glick'in beyninde tilkiler dönüyordu. "Arayan kişi kameramanımın olup olmadığını

öğrenmekte çok hevesliydi." "Videograf."

"Ve canlı yayın yapıp yapamayacağımızı."

"Bir nokta beş yüz otuz yedi megahertz. Neden?" Bilgi tabanı biple-di. "Tamam

bağlandık. Kimi arıyoruz?"

Glick, ona anahtar kelimeyi verdi.

Marci dönüp ona baktı. "Dilerim şaka yapıyorsundur."

220

Melekler ve Şeytanlar

)

52

10. Arşiv Kasası'nın iç düzenlemesi Langdon'ın umduğu kadar tertipli değildi ve

Galileo'nun benzer yayınlarıyla birlikte Diagramma da ortalarda yoktu.

Bilgisayara aktarılmış fihriste girmeden ve müracaat kaynağı olmadan Langdon ile

Vittoria'nın eli kolu bağlıydı.

Vittoria, "Diagramma'ûm burada olduğuna emin misin?" diye sordu.

"Eminim. Her iki liste de doğrulanıyor, Uficcio della Propaganda del-leFede..."

' ~~~~

"İyi. Eğer eminsen." Vittoria sola, Langdon sağa yöneldi.

Langdon aramaya koyuldu. Durmamak ve önünden geçtiği her hazineyi okumak için

kendini zorluyordu. Büyüleyici bir koleksiyon vardı. Çözümle/neci... Yıldızlı

Haberci... Güneş Lekeli Mektuplar... Grandüşes Ch-ristina'ya Mektup...

Apologiapro Galileo... vb. vb.

Kasanın arka tarafında hedefi bulan Vittoria oldu. Boğuk sesiyle, "Diagramma

della Veritâ," diye seslendi.

Langdon kırmızı sisin içinden geçerek onun yanma gitti. "Nerede?"

Vittoria gösterdiğinde, Langdon daha önce neden fark edemediklerini anladı.

Elyazması rafın üstünde değil, bir kâğıt sandığındaydı. Kâğıt sandıkları,

bağımsız sayfalan saklamak için kullanılırdı. Kutunun üstündeki etiket, içerik

hakkında şüpheye yer bırakmıyordu.

DİAGRAMMA DELLA VERITA Galileo Galilei, 1639

221

Dan Brown

Kalbi çarpan Langdon dizlerinin üstüne çömeldi. "Diagramma." "Vit-toria'ya bakıp

sırıttı. "İyi iş. Sandığı çekmeme yardım et."

Vittoria yanma çömeldi ve birlikte çektiler. Sandığın altındaki metal tepsi

tekerleklerin üstünde hareket edince kutunun üstü göründü.

Mandalın basitliğine şaşıran Vittoria, "Kilit yok mu?" dedi.

"Asla olmaz. Belgelerin bazen hemen yer değiştirmesi gerekir. Seller ve

yangınlar gibi zamanlarda."

"Aç öyleyse."

Langdon'ın yüreklendirilmeye ihtiyacı yoktu. Akademik hayatı boyunca kurduğu düş

tam önünde duruyordu. Ayrıca odanın havası azalmaya başladığında sallanacak

vakti yoktu. Mandalı iterek kapağı kaldırdı. Sandığın dibinde siyah branda

bezinden bir kese duruyordu. Bezin hava geçirgenliği, içindekilerin korunması

açısından çok önemliydi. İki elini içeri uzatarak keseyi yatay-şekilde kaldırdı

ve kasanın içinden çıkardı.

Vittoria, "Bir hazine sandığı bekliyordum," dedi. "Bu daha çok yastık kılıfına

benziyor."

"Beni izle." Torbayı önünde kutsal bir hazine gibi tutan Langdon cam yüzeyli

çalışma masasının bulunduğu kasanın ortasına yürüdü. Masanın ortaya

yerleştirilmesinin sebebi, belgelerin kasa içinde fazla uzağa taşınmaması olduğu

halde araştırmacılar, etraftaki rafların sağladığı gizlilikten zevk alırlardı.

İnsana kariyer yaptıran buluşlar dünyanın en önemli kasalarında gerçekleşirdi ve

akademisyenlerin çoğu, onlar çalışırken rakiplerinin camın ardından

gözetlemesinden hoşlanmazdı. .;

Langdon keseyi masanın üstüne yatırarak, düğmesini açtı. Vittoria yanında

duruyordu. Langdon arşivci malzemelerinin durduğu tepsiyi ka-: rıştırarak,

arşivcilerin parmak zili dedikleri keçe kıskaçları buldu; her bşî kolunda yassı

daireleri olan büyük cımbızlar. Langdon heyecanı yükselifM' ken, uyanıp da

kendini yeniden Cambridge'de not vermesi gereken sınavj; kâğıtlarının önünde

bulmaktan korkuyordu. Derin bir nefes alarak torbajl yi açtı. Keten eldivenlerin

içinde titreyen parmaklarıyla maşayı uzattı.

Vittoria, "Sakin ol," dedi. "Sadece kâğıt, plütonyum değil."

Langdon maşayı içerideki belgelerin etrafına yerleştirdi ve bastırırken bile

özen gösterdi. Sonra, belgeleri çekip çıkartmak yerine, torbayı çıkartırken

onları olduğu yerde tuttu... esere asgari zararı vermek için ar-

222

Melekler ve Şeytanlar

şivcilerin uyguladığı yöntem buydu. Torba tamamen çıkana ve Langdon masanın

altındaki çalışma lambasını yakana dek nefes almadı.

Camın altından gelen ışıkla aydınlanan Vittoria şimdi bir hortlağa benziyordu.

Saygılı bir sesle, "Küçük kâğıtlar," dedi.

Langdon başını salladı. Önlerinde duran kâğıt destesi, küçük bir cep romanından

kopan sayfalara benziyordu. Langdon en üstteki kâğıtta, Ga-lileo'nun kendi

eliyle yazılmış başlığı, tarihi ve Galileo ismini görebiliyordu.

İşte o an Langdon şehrin içinde bulunduğu tehlikeyi, çaresizliğini ve onu buraya

getiren dehşet verici durumu unuttu. Sadece hayret dolu gözlerle bakıyordu. Mona

Lisa'nın fırça darbelerini görmek gibi... tarihle burun buruna gelmek, Langdon'ı

daima kıpırdayamaz hale getirirdi.

Sararıp solmuş papirüs yaprakları Langdon'ın aklında bunların yaşına ve

gerçekliğine dair hiçbir şüpheye yer bırakmamıştı ama kaçınılmaz sararmaya

rağmen belgeler mükemmel durumdaydı. Pigmentlerin renginin açılması. Papirüsün

yer yer kopup yapışması. Ama yine de hepsi... mükemmel durumda. Gözleri

nemsizlikten buğulanırken, kapaktaki süslü el yazısını inceledi. Vittoria

susuyordu.

"Bana spatulayı uzatır mısın lütfen?" Langdon, Vittoria'nm yanındaki arşiv

malzemeleriyle dolu, paslanmaz çelik tepsiyi işaret etti. Vittoria spatulayı

verdi. Langdon aleti eline aldı. İyi bir spatulaydı. Statik değişikliği gidermek

için parmaklarını yüzeyinde gezdirdi ve sonra dikkatle kapağın altına soktu.

Sonra spatulayı tutarak kapak sayfasını çevirdi.

İlk sayfa, okuması neredeyse imkânsız süslü el yazısıyla yazılmıştı. Langdon

hemen bu sayfada herhangi bir diyagram veya sayı olmadığını fark etti. Sadece

metindi.

Birinci sayfadaki başlığı tercüme eden Vittoria, "Güneş merkezlilik," dedi.

Metni gözleriyle taradı. "Galileo yeryüzü merkezli modelden ilk ve son olarak

vazgeçmişe benziyor. Eski İtalyanca olduğu için çeviri konusunda garanti

veremem."

Langdon, "Bunu bırak," dedi. "Matematik arıyoruz. Saf dil." Sonraki sayfayı

çevirmek için spatulayı kullandı. Bir başka metin. Matematik ya da diyagram

yoktu. Langdon'ın elleri eldivenin içinde terlemeye başlamıştı.

Başlığı tercüme eden Vittoria, "Gezegenlerin Hareketi," dedi.

223

Dan Brown

Langdon kaşlarını çattı. Başka bir gün olsaydı bu duyduklarından büyülenirdi;

NASA'nın güçlü teleskoplarla tespit edilen son gezegen yörüngeleri modeli,

Galileo'nun ilk varsayımlarıyla neredeyse aynıydı.

Vittoria, "Matematik yok," dedi. "Doğudan batıya devinim ve eliptik yörüngeler

gibi şeylerden bahsediyor."

Eliptik yörüngeler. Langdon, Galileo'nun yasal sıkıntılarının asıl, gezegen

hareketlerinin eliptik olduğunu açıklamasıyla başladığını hatırladı. Vatikan,

daire mükemmelliğini yüceltmiş ve ilahi hareketin sadece dairesel olabileceği

konusunda ısrar etmişti. Ama Galileo'nun Uluminati'si elipsin de mükemmel

olduğunu görmüş, çift odaklarının matematiksel ikiliğine saygı duymuşlardı.

Illuminati'nin elipsi bugün bile modern Mason armalarında ve kakmalarında sıkça

kullanılan bir desendir. ş Vittoria, "Sonraki," dedi.

Langdon sayfayı çevirdi.

f

"Ay evreleri ve gelgit hareketi," dedi. "Sayı yok. Diyagram yok." f Langdon

yeniden çevirdi. Hiçbir şey yoktu. Bir düzine kadar sayfa çevirdi. Hiçbir şey,

hiçbir şey, hiçbir şey yoktu. Vittoria, "Ben bu adamın matematikçi olduğunu sanıyordum," dedi. "Burada sadece

metinler var."

Langdon ciğerlerindeki havanın azalmaya başladığını hissetti. Ümitleri de

azalıyordu. Kâğıt destesi sonuna yaklaşmıştı. i

Vittoria, "Burada hiçbir şey yok," dedi. "Matematik yok. Birkaç taripı, birkaç

standart rakam ama ipucuna benzer hiçbir şey yok." ı

Langdon son sayfayı çevirerek içini çekti. Bu da bir metindi. Vittoria kaşlarını

çatarak, "Kısa kitapmış," dedi. f<

Langdon başını salladı.

\

"Roma'da dediğimiz gibi merda."

Langdon, haklı diye düşündü. Camdaki yansıması, bu sabah cumba penceresinden

kendisine bakan görüntü gibi sanki onunla dalga geçiyordu. Yaşlanan bir hayalet.

"Bir şey olmalı," derken, boğuk sesindeki umutsuzluk onu bile şaşırtmıştı.

"Segno burada bir yerde. Bunu biliyorum!" "Belki de DIII hakkında yanüdın,

olamaz mı?" Langdon dönüp ona baktı.

Vittoria, "Tamam," dedi. "DIII çok mantıklı. Ama belki de ipucu matematiksel

değildir."

224

Melekler ve Şeytanlar

"Lingııapura. Başka ne olabilir?"

"Sanat?"

"Ama kitapta ne bir diyagram, ne de resim var."

"Benim tek bildiğim lingua pura kelimesinin İtalyancadan başka bir şey demek

olduğu. Matematik mantıklı geliyor."

"Katılıyorum."

Langdon yenilgiyi bu kadar çabuk kabul etmeyi reddediyordu. "Rakamlar el

yazısıyla yazılmış olmalı. Matematik denklemlerle değil kelimelerle gösterilmiş

olmalı."

"Tüm sayfaları okumak biraz zaman alır."

"Ama vaktimiz yok. İşi bölüşmek zorundayız." Langdon kâğıt destesini yeniden

başa çevirdi. "Sayıları tanıyacak cadar İtalyanca biliyorum." Spatulayı

kullanarak sayfaları oyun kâğıdı gibi ikiye kesti ve ilk yarım düzine sayfayı

Vittoria'nın önüne koydu. "Burada bir yerde. Eminim."

Vittoria eğilerek ilk sayfayı eliyle çevirdi.

Tepsiden ona başka bir spatula uzatan Langdon, "Spatula!" dedi. "Spatulayı

kullan."

Vittoria, "Eldiven takıyorum," diye mırıldandı. "Ne kadar zarar verebilirim?"

"Sen kullan."

Vittoria spatulayı eline aldı. "Sen de benim hissettiğimi hissediyor

musun?"

"Gerginlik mi?"

"Hayır. Nefes daralması."

Langdon da kesinlikle bunu hissediyordu. Hava tahmin ettiğinden daha çabuk

tükenmeye başlamıştı. Acele etmeleri gerektiğini biliyordu. Arşiv bilmeceleri

onun için yeni bir şey değildi ama genellikle üstünde çalışmak için biraz daha

fazla zamanı olurdu. Langdon başka tek kelime etmeden başını eğip kâğıt

destesinin ilk sayfasını tercüme etmeye başladı.

Göster kendini, lanet olası! Göster kendini!

225

F:15

Dan Brown

53

Roma'nın aşağısında bir yerde, karanlık bir figür etrafı kolaçan ederek, taş

rampadan yeraltı tüneline iniyordu. Eski geçit, havayı sıcaklaştı-ran ve

ağırlaştıran meşalelerle aydınlatılmıştı. İleride, boş yere bağıran yetişkin

adamların korku dolu sesleri, kapalı alanda yankı yapıyordu.

Köşeyi dönünce onları gördü, tamamen onlan bıraktığı gibiydiler: taş bir

odacıkta, paslı demir parmaklıklar arkasına kapatılmış, dört korkmuş yaşlı adam.

İçlerinden biri Fransızca, "Qui etes-vous?" diye sordu. "Bizden ne

istiyorsunuz?" Diğeri Almanca, "Hilfe," dedi. "Bırakın bizi!"

Biri İngilizce, "Bizim kim olduğumuzun farkında mısınız?" diye sordu, İspanyol

aksanı vardı.

İtalyan olan dördüncü tutsak, sessiz ve düşünceliydi, onları kaçıran adamın

simsiyah boş gözlerine baktı ve cehennemin ta kendisini gördüğünü düşündü.

Tanrım bize yardım et, diye dua etti.

Katil saatini kontrol etti ve sonra tutsaklara baktı. "Pekâlâ," dedi. "İlk kim

geliyor?"

226

Melekler ve Şeytanlar

54

Robert Langdon, 10. Arşiv Kasası'nm içinde, önündeki kaligrafiyi incelerken,

İtalyanca sayılan okuyordu. Mille... centi... uno, due, tre... cin-auanta.

Sayısal referansa ihtiyacım var! Kahretsin!

Elindeki son kitap yaprağına geldiğinde, sayfayı çevirmek için spatulayı

kaldırdı. Bıçak ağzını sayfayla aynı hizaya getirirken, kaşlarını çattı, aleti

düzgün tutmakta zorluk çekiyordu. Dakikalar sonra, aşağı baktığında spatulayı

bıraktığını ve sayfaları eliyle çevirdiğini fark etti. Belli belirsiz bir

suçluluk hissederek, hay Allah, diye düşündü. Oksijen eksikliği normal

davranamamasına neden oluyordu. Görünüşe bakılırsa, arşivci cehenneminde

yanacağım.

Langdon'ın sayfalan eliyle çevirdiğini görünce Vittoria, nefesi kesilmiş bir

halde, "Lanet zaman," dedi. Spatulayı bırakıp aynı şeyi yapmaya başladı.

"Hiç şansımız var mı?"

Vittoria başını iki yana salladı. "Hiçbir şey tamamen matematiksel görünmüyor.

Üzerinden geçiyorum... ama bunların hiçbiri ipucuna benzemiyor."

Langdon gittikçe daha fazla zorluk çekerek, kitap sayfalarım tercüme etmeye

devam etti. İtalyancası zayıftı, küçücük el yazısı ve arkaik dil yavaş

ilerlemesine neden oluyordu. Vittoria önündeki yığının sonuna Langdon'dan önce

ulaştı. Sayfaları yeniden çevirmeye başladığında cesa-

227

Dan Brown

reti kırılmış gibi görünüyordu. Daha dikkatli bir kontrol daha yapmak için yere

çömeldi.

Langdon son sayfayı bitirdiğinde, alçak sesle küfretti ve Vittoria'ya baktı.

Kitap sayfalarından birindeki bir şeye kaşlarını çatıp gözlerini kısarak

bakıyordu. Langdon, "Ne var?" diye sordu.

Vittoria başını kaldırmadı. "Senin sayfalarında dipnot var mı?"

"Gördüğüm kadarıyla hayır. Neden?"

"Bu sayfada bir dipnot var. Katlanarak, gözden saklanmış."

Langdon, onun baktığı şeyi görmeye çalıştı, ama tek seçebildiği şey, kâğıdın sağ

üst köşesindeki sayfa numarasıydı. Sayfa 5. Rastlantıyı anlaması biraz zaman

aldı ve sonra anladığında bile bağlantı ona şüpheli geldi. Sayfa Beş. Beş,

Pisagor, beş köşeli yıldızlar, Illuminati. Langdon, Illumi-nati'nin ipuçlarını

saklamak için beşinci sayfayı seçmiş olup olmayacağını merak etti. Langdon,

onları çevreleyen kırmızımsı sisin içinde, ufacık bir umut ışığı hissetti.

"Dipnot matematiksel mi?"

Vittoria başını iki yana salladı. "Metin. Bir mısra. Çok küçük harfle basılmış.

Neredeyse okunmuyor."

Umutları yıkıldı. "Matematikle ilgili olması gerekiyordu. Lingua pu-ra."

"Evet, biliyorum." Vittoria duraksadı. "Yine de, bunu duymak isteyeceğini

düşünüyorum." Langdon, onun sesinde bir heyecan hissetti.

"Devam et."

Vittoria gözlerini kısarak, mısrayı okudu. "Işık yolu hazır, kutsal sınav."

Kelimeler hiç de Langdon'ın hayal ettiği gibi değildi. "Efendim?"

Vittoria mısrayı tekrar okudu. "Işık yolu hazır, kutsal sınav."

"Işık yolu mu?" Langdon doğrulduğunu hissetti.

"Böyle yazıyor. Işık yolu."

Langdon kelimeler zihnine yerleştiğinde, anlık bir berraklığın hezeyanını delip

geçtiğini hissetti. Işık yolu hazır, kutsal sınav. Bunun onlara nasıl bir

yardımı olacağı hakkında hiç fikri yoktu, ama düşünebildiği kadarıyla mısra Aydınlanma Yolu'na doğrudan bir referanstı. Işık yolu. Kutsal sınav. Kafası,

kötü yakıtla hız değiştiren bir motor gibiydi. "Tercümeden emin misin?"

Vittoria tereddüt etti. "Aslında..." Tuhaf bir ifadeyle ona bakıyordu. 'Teknik

olarak, bu bir çeviri değil. Mısra, İngilizce yazılmış."

228

Melekler ve Şeytanlar

Langdon bir an için, odanın içindeki akustiğin işitme duygusunu etkilediğini

düşündü. "İngilizce mi?"

Vittoria belgeyi ona uzattı ve Langdon sayfanın altındaki küçük harfli baskıyı

okudu. "Işık yolu hazır, kutsal sınav. İngilizce mi? İtalyanca bir kitapta,

İngilizcenin işi ne?"

Vittoria omuzlarını silkti. O da yarı sarhoş gibi görünüyordu. "Belki de, lingua

pura'yla. kastettikleri şey, İngiliz dilidir. İngilizce, bilimin uluslararası

dili sayılıyor. CERN'de hepimiz İngilizce konuşuyoruz."

Langdon, "Ama bu 1600'lerde yazılmış," diye itiraz etti. "O zamanlar İtalya'da

kimse İngilizce konuşmuyordu, şeyler bile. Ne söylemek üzere olduğunu fark

edince sustu. "Şeyler bile... papazlar." Langdon'ın akade-

İmik beyni en hızlı viteste çalışıyordu. "1600'lerde," dedi, şimdi daha hızlı

konuşuyordu. "İngilizce, Vatikan'ın henüz kabul etmediği bir dildi. İtalyanca,

Latince, Almanca, hatta İspanyolca ve Fransızca anlaşıyorlardı, *ama İngilizce

Vatikan'a tamamen yabancıydı. İngilizceyi, Chaucer ve Shakespeare gibi kutsal

şeylere saygısız adamların, özgür düşüncelilerin ikullandığı kirli bir dil

olarak görüyorlardı." Langdon'ın aklına aniden II-luminati'nin Toprak, Hava,

Ateş, Su damgaları geldi. Damgaların İngi/iz-, ce olduğu efsanesi şimdi tuhaf

bir şekilde anlamlı geliyordu.

"Yani, Galileo İngilizceyi, Vatikan'ın kontrol edemediği bir dil olduğu için la

lingua pura olarak düşünmüş olabilir, diyorsun?"

"Evet. Ya da belki de, Galileo ipucunu İngilizce yazarak, okur sayısını ustaca

Vatikan'dan uzaklaştırıyordu."

Vittoria, "Ama bu bir ipucu bile değil," diye iddia etti. "Işık yolu hazır,

kutsal sınav? Bu da ne demek?"

Langdon, haklı, diye düşündü. Dize, hiçbir şekilde yardımcı olmuyordu. Ama,

cümleyi aklından tekrar ettiğinde, tuhaf bir gerçek onu sarstı. Bu çok garip,

diye düşündü. Bunun olasılığı nedir?

Vittoria boğuk bir sesle, "Buradan çıkmamız gerekiyor," dedi. Langdon, onu

dinlemiyordu. Işık yolu hazır, kutsal sınav. Tekrar heceleri sayarak, aniden,

"Bir kahramanlık beyiti,"n dedi. "Birbirini takip eden beş vurgulu ve beş

vurgusuz on heceden oluşan bir dize." Vittoria'nın kafası karışmıştı. "Kim

kahramanmış?"

Bir uzun bir kısa hecenin art arda gelerek oluşturduğu iki vurgulu, beş heceli

iki dizeden oluşan beyit.

229

Dan Brown

Langdon bir an için, Phillips Exeter Akademisi'de İngilizce sınıfında oturduğu

bir cumartesi sabahına geri dönmüştü. Lanet olsun. Okulun beysbol yıldızı Peter

Greer, Shakespeare'in kahramanlık beyitinin bir dizesinde bulunması gereken hece

sayısını hatırlamakta zorluk çekiyordu. Profesörleri, Bissell adındaki neşeli

okul müdürü, masaya sıçradı ve, "Beş heceli dize, Greer! Kale işareti olan

levhayı düşün. Beş-gen! Beş kenar. Beş! Beş! Beş! Tanrım!"

Langdon, beş hece, diye düşündü. İki vurgudan oluşan beş hece. Tüm kariyeri

boyunca asla bağlantıyı kuramamıştı. Kahramanlık beyiti, kutsal Illuminati

numaralan olan 5 ve 2'yle simetrik bir vezin ölçüşüydü.

Langdon bunu aklından uzaklaştırmaya çalışarak, kendi kendine, yaklaşıyorsun,

dedi. Anlamsız bir tesadüf! Ama, düşünce aklına takılmıştı. Pisagorve beşgen

için... beş. Her şeyin çifti için... iki.

Kısa bir süre sonra, -başka bir şeyin farkına varınca, bacaklarının uyuştuğunu

hissetti. Kahramanlık beyitine, basitliğinden ötürü genellikle, "saf mısra" ya

da "saf vezin" deniliyordu. La lingua pura? Illuminati'nin bahsettiği saf dil bu

olabilir miydi? Işık yolu hazır, kutsal sınav...

Vittoria, "A-a," dedi. Langdon döndü ve onun kitap sayfasını baş aşağı çevirdiğini gördü. Boğazının

düğümlendiğini hissetti. Yine mil "Bu dizenin bir ambigram olmasına imkân yok!"

"Hayır, ambigram değil... ama..." Belgeyi çevirmeye devam ediyordu, her

çevirişte 90 derece.

"Ama ne?"

Vittoria başını kaldırıp, baktı. "Sadece bu dize yok."

"Başka bir tane daha mı var?"

"Sayfanın her boşluğunda bir tane. Üstte, altta, sağda ve solda. Sanırım, bu bir

şiir."

Langdon heyecanla, "Dört dize mi?" dedi. Galileo şair miydi? "Ver bakayım!"

Vittoria sayfayı bırakmadı. Sayfayı doksan derecelik açılarla döndürmeye devam

ediyordu. "Kenarda oldukları için dizeleri daha önce görmedim." Son dizeye

başını gömdü. "Hıh. Biliyor musun? Bunu Galileo yazmamış."

230

Melekler ve Şeytanlar

"Ne!"

"Şiir, John Milton'a ait."

"John Milton?" Kayıp Cennet'i yazan ünlü İngiliz şair, Galileo'yla aynı

dönemdendi ve komplo meraklılarının îlluminati şüpheli listesinin en başına

koydukları bir alimdi. Milton'un Galileo Illuminati'siyle iddia edilen

yakınlığı, Langdon'm doğru olduğunu tahmin ettiği bir efsaneydi. Sadece, Milton

1638'te "aydınlanmış adamlarla sohbet etmek" için Roma'ya çok iyi belgelenmiş

bir hac yaptığı için değil, aynı zamanda bilim adamının ev hapsi döneminde

Galileo'yla birlikte, şu anda Floransa'daki IMSS Müze-si'nde bulunan Annibale

Gatti'nin ünlü Galileo ve Milton tablosu dahil birçok Rönesans tablosunda

resmedilen toplantılar düzenlediği için.

Sonunda sayfayı Langdon'a uzatan Vitoria, "Milton, Galileo'yu tanıyordu, değil

mi?" dedi. "Belki de, şiiri iyilik olsun diye yazmıştır."

Langdon kaplı belgeyi alırken dişlerini sıktı. Masanın üzerine koyarak, üstteki

dizeyi okudu. Sonra, sayfayı doksan derece döndürerek, sağ boşluktaki dizeyi

okudu. Bir kez daha çevirdi ve alttakini okudu. Bir kez daha ve soldakini. Son

çeviriş, daireyi tamamladı. Toplam, dört dize vardı. Vittoria'nın ilk bulduğu

dize aslında şiirin üçüncü dizesiydi. Dört dizeyi, sırayla saat yönünde tekrar

okudu: üst, sağ, alt, sol. Bitirdiğinde, nefesini bıraktı. Aklında hiçbir şüphe

kalmamıştı. "Buldunuz, Bayan Vetra."

Dudakları kapalı bir şekilde gülümsedi. "Güzel, şimdi buradan çıkabiliriz."

"Bu dizeleri yazmalıyım. Kâğıt, kalem bulmam lazım." Vittoria başını iki yana

salladı. "Unut bunu, profesör. Karalama yapmanın sırası değil. Mickey'nin

tiktakları çalışıyor." Kâğıdı elinden aldı ve

kapıya yöneldi.

Langdon ayağa kalktı. "Onu dışarı çıkaramazsın! O..."

Ama, Vittoria çoktan çıkmıştı.

231

Dan Brown

s*

55

Langdon ve Vittoria, Gizli Arşivler'in dışındaki avluya çıkmışlardı. Langdon'ın

ciğerlerine dolan temiz hava uyuşturucu etkisi yarattı. Gözlerinin önünde uçuşan

mor noktalar çabucak kayboldu. Ama, suçluluk duygusu kaybolmadı. Dünyanın en

özel kasasından, paha biçilmez bir kutsal emanet hırsızlığına suç ortaklığı

etmişti. Camerlengo, size güveniyorum, demişti.

Vittoria sayfayı hâlâ elinde tutarak, Via Borgia'â&n Olivetti'nin ofisine doğru

koşar adımlarla yürürken, "Çabuk ol," dedi.

"Eğer o papirüsün üzerine bir parça su gelirse..."

"Sakin ol. Bu şeyin şifresini çözünce, kutsal 5. sayfalarını geri vereceğiz."

Langdon, ona yetişmek için hızlandı. Bir suçlu gibi hissetmenin ötesinde,

belgenin büyüleyici anlamlan yüzünden hâlâ sersem gibiydi. John Milton bir

Illuminati üyesiydi. Şiiri, Galileo'ya Sayfa 5'te yayınlanması için yazmıştı...

Vatikan'ın gözlerinden çok uzakta.

Avludan çıkarlarken, Vittoria sayfayı Langdon'a uzattı. "Bu şeyin şifresini

çözebilir misin? Yoksa, beynimizi boş yere mi patlattık?" Langdon belgeyi dikkatle elleri arasına aldı. Hiç duraksamadan, tüvit ceketinin

iç ceplerinden birine sokup gün ışığından ve nem tehlikesinden uzaklaştırdı.

"Çözdüm bile."

Vittoria durdu. "Ne yaptın?"

Langdon yürümeye devam etti.

232

Melekler ve Şeytanlar

Vittoria, ona yetişmek için koştu. "Bir kez okudun! Zor olacağını düşünüyordum."

Langdon, onun haklı olduğunu biliyordu, yine de segno'yu tek okuyuşta çözmüştü.

Kahramanlık beyitlerinden oluşan mükemmel bir dörtlüktü ve bilimin ilk mihrabı

kendisini saf bir açıklıkla göstermişti. Görevi başarmanın verdiği rahatlık,

huzurunu kaçınyordu. O, Püriten ahlak sisteminin çocuğuydu. Eski New England

vecizesini söyleyen babasının sesi hâlâ kulaklarındaydı: Eğer çok zor olmadıysa,

yanlış yapmışındır. Langdon deyişin yanlış olmasını umuyordu. Daha hızlı

yürürken, "Şifreyi çözdüm," dedi. "İlk cinayetin nerede olacağını biliyorum.

Olivetti'yi uyarmamız gerekiyor."

Vittoria, ona yaklaştı. "Nasıl şimdiden bilebilirsin? Şu şeye bir daha bakayım."

Bir boksörün el çabukluğuyla, çevik elini Langdon'ın cebine soktu ve kâğıdı

tekrar dışarı çıkardı.

Langdon, "Dikkat et!" dedi/pnu böyle..."

Vittoria, ona aldırmadı. Elinde kâğıtla, yanında yürümeye başladı, belgeyi akşam

ışığına tutarak, sayfa kenarındaki boşlukları inceliyordu. Yüksek sesle okumaya

başladığında, Langdon sayfayı yeniden ele geçirmek için hamle yaptı, ama bunun

yerine, heceleri yürüyüşüyle mükemmel bir ritim tutturarak okuyan Vittoria'nın

aksanlı alto sesiyle büyülendiğini fark etti.

Dizenin yüksek sesle okunduğunu duyan Langdon bir an için zaman değiştirdi...

sanki, bunun bir sınav, bir harita, bilimin dört mihrabını açıklayan bir ipucu

olduğunun bilinciyle... Roma'daki gizli bir yolu aydınlatan dört işareti ortaya

çıkaran şiiri ilk kez dinleyen, Galileo'nun çağdaşlarından biriydi... Dizeler,

Vittoria'nın dudaklarından bir şarkı gibi dökülüyordu.

Şeytan gözlü toprak Santi kabri Roma 'da ara mistik öğeyi Işık yolu hazır,

kutsal sınav Melek rehberliğinde yüce av

Vittoria şiiri iki kez okudu ve sonra, sanki eski kelimelerin kendiliğinden

yankılanması için sustu.

233

Dan Brown

Langdon içinden, Şeytan gözlü toprak Santi kabri, diye tekrarladı. Şjjr bu

konuda son derece açıktı. Aydınlanma Yolu Santi'nin kabrinden başlıyordu.

İşaretler bu noktadan sonra Roma'nın içinden geçerek Yol'u aydınlatıyordu.

Şeytan gözlü toprak Santi kabri Roma 'da ara mistik öğeyi

Mistik öğeler. Bu da açıktı. Toprak, Hava, Ateş, Su. Bilimin öğeleri, dini

heykel görüntüsündeki dört Illuminati işareti.

Vittoria, "İlk işaret," dedi. "Santi'nin kabrinde olmalı." Langdon gülümsedi.

"Sana o kadar zor olmadığını söylemiştim." Aniden heyecanlanarak, "Peki Santi

kim?" diye sordu. "Mezarı nerede?"

Langdon kendi kendine' kıkırdadı. Çok az insanın Santi'yi tanımasına

şaşırıyordu. Yaşamış en ünlü Rönesans ressamlarından birinin soyadıydı. İlk

adını bütün dünya tanıyordu. Yirmi beş yaşında Papa II. Julius için çalışmaya

başlayan dâhi çocuk, henüz otuz sekiz yaşındayken öldüğünde ardında, dünyanın

gördüğü en muhteşem fresk koleksiyonunu bırakmıştı. Santi sanat dünyasında bir

devdi ve yalnızca ilk adıyla tanınmak... Napoleon, Galileo ve İsa gibi sadece

seçkin birkaç kişinin... ve elbette Langdon'ın Harvard yurtlarında duyduğu

Sting, Madonna, Jswel ve eskiden Prince diye tanınıp da sonradan adını... *Ş»

işaretiyle değiştiren yarı tanrıların erişebildiği bir şöhretti. Langdon,

Prince'e bu yüzden "İkicinsli Hayat Sembolüyle Kesişen Tau Haçı" ismini

takmıştı.

Langdon, "Santi," dedi. "Büyük Rönesans ustası Raphael'in soyadı1 dır."

Vittoria şaşkın görünüyordu. "Raphael mi? Bildiğimiz Raphael mi?* "Yegâne ve tek

Raphael." Langdon telaşla İsviçreli Muhafızlar Ofı-si'ne doğru yürüyordu.

"O zaman Yol Raphael'in kabrinden mi başlıyor?" Koşuştururlarken Langdon,

"Doğrusu çok mantıklı," dedi. "Illuminati büyük ressam ve heykeltıraşları genellikle aydınlanmanın şerefli kardeşleri olarak kabul ederlerdi. Illuminati,

Raphael'in kabrini bir tür övgü maksadıyla seçmiş olabilir." Langdon bununla

birlikte, diğer pek çok dini

234

Melekler ve Şeytanlar

eSer sanatçısı gibi Raphael'in de gizli bir ateist olduğundan şüphelenildi-

ğini biliyordu.

Vittoria tekrar kâğıdı dikkatle Langdon'ın cebine yerleştirdi. "Peki

nerede yatıyor?"

Langdon derin bir nefes aldı. "İster inan, ister inanma Raphael Pant-

heon'da yatıyor."

Vittoria şüpheyle bakıyordu. "Pantheon mu?"

"Bildiğimiz Raphael, bildiğimiz Pantheon'da." Langdon ilk işaretin

yerleştirileceği yerin Pantheon olacağını kendisinin de tahmin etmediğini itiraf

etmek zorundaydı. İlk bilim mihrabının gözlerden uzak, sessiz bir kilise

olacağını tahmin etmişti. 1600'lerde bile, o delikli devasa kubbesiyle Pantheon,

Roma'da en iyi bilinen yerlerden biriydi.

Vittora, "Pantheon aynı zamanda bir kilise mi?" diye sordu.

"Roma'daki en eski Katolik Kilisesi."

Vittoria başını iki yana salladı. "Ama ilk kardinalin Pantheon'da öldürüleceğine

gerçekten inanıyor musun? Roma'daki en yoğun turistik

merkezlerden biri."

Langdon omuzlarını silkti. "Illuminati, tüm dünyanın seyretmesini istediğini

söyledi. Bir kardinali Pantheon'da öldürmek mutlaka insanları

hayrete düşürecektir."

"Ama birini Pantheon'da öldürdükten sonra nasıl fark edilmeden oradan çıkmayı

düşünüyor? Bu mümkün değil."

"Vatikan Şehri'nden dört kardinali kaçırmak kadar mümkün. Şiir

açık."

"Ve sen Raphael'in Pantheon'da gömülü olduğuna eminsin öyle

mi?"

"O kabri defalarca gördüm.1'

Hâlâ kaygılı görünen Vittoria başını salladı. "Saat kaç?"

Langdon saatine baktı. "On dokuz otuz."

"Pantheon uzak mı?"

"Bir buçuk kilometre kadar. Vaktimiz var."

"Şiir Santi'nin toprak kabri diyor. Bu sana bir şey ifade ediyor mu?"

Langdon, Muhafızlar Avlusu'nu koşar adımlarla çaprazlamasına geçiyordu. "Dünyevi

mi? Doğrusu Roma'da Pantheon'dan daha fazla top-

235

Dan Brown

rağa ait bir yer yok. İsmini, burada inanılan ilk dinden almış... Panteizm. Tüm

tanrılara, özellikle de paganların Toprak Ana tanrılarına tapılırdı." Langdon

mimarlık öğrencisiyken, Pantheon'un ana salon boyutlarının Gaea'nın -Dünya

Tanrıçası- onuruna yapıldığını öğrendiğine hayret etmişti. Orantılar o kadar

mükemmeldi ki, dev bir küre binanın içine bir milimetre bile taşmadan

yerleşebiliyordu.

Biraz daha ikna olmuşa benzeyen Vittoria, "Peki," dedi. "Ya Şeytan gözü? Şeytan

gözlü toprak Santi kabri?"

Langdon bu konuda pek emin değildi. Mantık yürüterek, "Şeytan gözü yuvarlak

pencere anlamında kullanılmış olmalı," dedi. "Pantheon'un damındaki ünlü

dairesel açıldık."

Yanında hiç zorlanmadan yürüyen Vittoria, "Ama orası bir kilise," dedi.

"Açıklığa neden Şeytan gözü desinler?"

Aslında Langdon da bunu düşünüyordu. Daha önce "Şeytan Gözü" terimini hiç

duymamıştı, ama sözleri mevcut duruma uygun düşen, Pant-heon'la ilgili bir on

altına yüzyıl eleştirisini hatırlıyordu. Venerable Bede, IV. Boniface tarafından

Tanrı'ya adandığı zaman, deliği, binadan kaçmaya çalışan Şeytanların açtığını

yazmıştı. Küçük bir avluya girerlerken Vittoria, "Ve eğer Raphael ismiyle tanınıyorsa

Illuminati neden Santi ismini kullansın?" diye sordu. "Çok soru soruyorsun."

"Babam da öyle derdi."

"İki nedeni olabilir. Birincisi, Raphael kelimesinde çok fazla hece var. Şiirin

kahramanlık beyitine uymazdı." "Biraz zorlama oldu."

Langdon, ona katılıyordu. "Tamam, o zaman belki de 'Santi' kelimesini kullanmak

ipucunu daha anlaşılmaz hale getiriyor, böylece sadece aydınlanmış kişiler

Raphael'den bahsettiğini anlıyordu."

Vittoria buna da inanmışa benzemiyordu. "Raphael hayattayken soyadının gayet iyi

bilindiğine eminim."

"Öyle değildi ama. Tek isimle tanınmak bir statü göstergesiydi. Raphael

günümüzdeki çoğu pop yıldızı gibi, soyadını saklamıştı. Mesela Ma-donna. Asla

soyadı Ciccone'yi kullanmaz."

Vittoria hayret etmişti. "Sen 'Madonna'nın soyadını mı biliyorsun?"

236

Melekler ve Şeytanlar

Langdon verdiği örnekten pişman olmuştu. 10.000 yeniyetmeyle bir arada

yaşayınca, insan zihnine doluşan gereksiz bilgilerin sayısı gerçekten şaşırtıcı

oluyordu.

Vittoria ile birlikte İsviçreli Muhafızlar Ofisi'ne giden son kapıyı geçtikten

sonra, ilerleyişleri bir uyarıyla durduruldu.

Arkalarından bir ses, "ParaF' diye kükredi.

Langdon ile Vittoria topukları üstünde dönünce, kendilerini bir tüfeğin

namlusuna bakarken buldular.

Vittoria geriye doğru sıçrayarak, "Attento.1" diye bağırdı. "Dikkat et..."

Silahın horozunu kaldıran muhafız, "Non sporiartiF' diye seslendi.

Avlunun karşı tarafından bir ses, "So!datoFn diye buyurdu. Olivetti güvenlik

merkezinden dışarı çıkıyordu. "Bırak onları!"

Muhafız şaşkınlık içinde bakıyordu. "Ma signore, e una donna...H'">

Muhafıza, "İçeri!" diye bağırdı.

"Signore, nonposso..."

"Hemen! Yeni emir aldın. İki dakika sonra Yüzbaşı Rocher birliğe brifing

verecek. Arama başlatıyoruz."

Muhafız şaşkınlık içinde güvenlik merkezine girdi. Olivetti sert ve hiddetli

adımlarla Langdon'ın yanma yürüdü. "Demek en gizli arşivlerimize girdiniz? Bir

açıklama istiyorum."

Langdon, "İyi haberlerimiz var," dedi.

Olîvetti'nin gözbebekleri küçüldü. "Çok iyi haberler olması lazım."

Asker. • Ama efendim o bir kadın...

237

Dan Brown

56

Belirleyici işareti olmayan dört Alfa Romeo 155 T-Spark, Via dei Coronari'de,

pistten havalanan savaş uçakları gibi kükredi. Araçların içinde, Cherchi-Pardini

yarı otomatikleri, sinir gazı bombaları ve uzun menzilli sersemletici

silahlarıyla, sivil kıyafetli on iki İsviçreli Muhafız vardı. Üç keskin nişancı

lazer dürbünlü tüfek taşıyordu.

Öndeki arabamn yolcu koltuğunda oturan Olivetti, arka taraftaki Langdon ile

Vittoria'ya döndü. Gözleri nefret doluydu. "Bana esaslı bir açıklama

yapacağınıza garanti vermiştiniz, söyleyeceğiniz bu muydu?"

Langdon küçük arabanın içinde ezilip büzüldüğünü hissediyordu. "Anlıyorum

ama..."

"Hayır, hayır anlamıyorsunuz!" Olivetti sesini asla yükseltmiyordu ama şiddeti

üç katma çıkmıştı. "Kardinaller toplantısı arifesinde bir düzine adamımı Vatikan

Şehri'nden çıkarttım. Ve bunu, Pantheon'u kontrol altına almak adına, dört yüz

yıllık bir şiiri henüz tercüme etmiş olan, hiç tanımadığım bir Amerikalının

ifadesi üzerine yaptım. Ayrıca bu karşı-madde silahını arama işini rütbesiz

subaylara bıraktım."

Langdon 5. sayfayı cebinden çıkarıp, Olivetti'nin gözüne sokmamak için kendini

zor tuttu. "Tek bildiğim, bulduğumuz bilginin Raphael'in kabriyle ilgili olduğu,

Raphael'in kabri de Pantheon'da." Direksiyon başındaki asker başını salladı. "Doğru söylüyor komutanım. Eşim ve

ben..."

238

Melekler ve Şeytanlar

"Sen sür," diyerek lafını kesti Olivetti. Yeniden Langdon'a döndü. "Katil

böylesine kalabalık bir yerde cinayet işleyip, görünmeden nasıl ka-

| çabilir?"

j Langdon, "Bilmiyorum," dedi. "Ama Illuminati'nin güçlü kaynaklara

sahip olduğu çok açık. Hem CERN'e, hem de Vatikan Şehri'ne rahatlıkla

girebildiler. İlk cinayet mahallini bilmemiz büyük talih. Pantheon'da bu adamı

yakalamak için bir şansınız var."

Olivetti, "Bu da tutarsızlık," dedi. "Bir şans mı? Bir çeşit yoldan

bahsettiğinizi sanıyordum. Bir dizi işaretler. Eğer Pantheon doğru adresse, yolu

takip ederek diğer işaretlere ulaşabiliriz. O zaman bu adamı yakalamak için dört

şansımız olur."

Langdon, "Ben de öyle umuyordum," dedi. "Bir yüzyıl önce olsaydı...

kesin olurdu."

Langdon'ın, Pantheon'un ilk bilim mihrabı olduğunu fark etmesi biraz buruk bir

sevinç yaşatmıştı. Tarih peşinden gelenlere acımasız oyunlar oynardı. Bunca

yılın ardından Aydınlanma Yolu'nun tüm heykelleri yerli yerinde, el değmeden

kalmış olması ihtimali azdı, ama Langdon, Yol'u sonuna kadar takip ederek,

kutsal Illuminati sığınağiyla yüz yüze gelmenin hayalini kurmuştu. Ne yazık ki,

öyle olmayacağını biliyordu. "Vatikan 1800'lerin sonlarında Pantheon'daki tüm

heykelleri kaldırıp yok etti."

Vittoria şok olmuş gibiydi. "Neden?"

"Heykeller, pagan Yunan tanrılarına aitti. Maalesef, bu ilk işaretin kaybolduğu

anlamına geliyor... ve onunla birlikte..."

Vittoria, "Aydınlanma Yolu'nu ve diğer işaretleri bulmak için hiç ümit yok mu?"

dedi. Langdon başını iki yana salladı. "Tek atışhk hakkımız var. Pantheon.

Oradan sonra Yol kayboluyor."

Olivetti onlara uzun süre baktıktan sonra önüne döndü. Şoföre, "Kenara çek,"

diye gürledi.

Şoför arabayı kaldırım kenanna doğru yönelterek, frenlere asıldı. Diğer üç Alfa

Romeo arkalannda patinaj yaptı. İsviçreli Muhafız konvoyu fren çığlıklarıyla

durdu.

Vittoria, "Ne yapıyorsunuz?" diye sordu.

Olivetti buz gibi sesiyle koltuğunda dönerek, "İşimi," dedi. "Bay Langdon, bana

durumu yolda açıklayacağınızı söylediğinizde, Pantheon'a

239

11

Dan Brown

yaklaşırken adamlarımın neden burada olduğuna dair kesin bir fikrim olacağını

varsaymıştım. Ama öyle olmadı. Burada bulunarak çok önemli vazifelerimden geri

kaldığım için ve bakir kurbanlarla eski şiirler hakkındaki teorinizi pek

mantıklı bulmadığım için, mantığım bana devam etmememi söylüyor. Bu görevi

derhal durduruyorum." Telsizini çıkarıp düğmesine basarak açtı.

5

Vittoria koltuğun üstünden aşarak, onun kolunu kavradı. "Yapamazsınız!"

Olivetti telsizi aşağı indirerek, Vittoria'ya öfke dolu bir bakış fırlattı. "Siz

hiç Pantheon'a gittiniz mi Bayan Vetra?"

"Hayır, ama..."

"Size orayı anlatayım. Pantheon tek bir odadan oluşur. Taş ve betondan yapılmış

dairesel bir oda. Tek girişi vardır. Pencereleri yoktur. Tek bir dar giriş. Bu

girişte daima en az dört silahlı Roma Polisi nöbet bekleyerek, mabedi sanat

eserlerine zarar verenlerden, Hıristiyanlık karşıtı teröristlerden ve hırsız

turistlerden korur."

Vittoria serinkanlılıkla, "Sizin görüşünüz ne?" dedi.

"Benim görüşüm mü?" Olivetti parmaklarını koltuğa geçirmişti. "Az önce bana

olacağını anlattığınız şeyin kesinlikle imkânsız olduğu görüşündeyim! Birisinin

Pantheon'un içinde nasıl bir kardinal öldürebileceğine dair tek bir mantıklı

varsayımda bulunabilir misiniz? En başta, yanında birini rehin tutarak, kapıdaki nöbetçilerin arasından nasıl geçip de Pantheon'a girer? Bir de öldürüp kaçacak,

öyle mi?" Olivetti koltuktan eğilip kahve kokan nefesini Langdon'ın yüzüne

soluyarak, "Nasıl olur Bay Langdon? Tek bir mantıklı varsayımda bulunun," dedi.

Langdon minik arabanın üstüne doğru daraldığını hissediyordu. Hiç fikrim yok!

Suikastçı değilim! Nasıl yapacağını bilmiyorum! Şunu biliyorum ki...

Sesi heyecanla çınlayan Vittoria, "Bir varsayım mı?" diye atıldı. "Buna ne

dersiniz? Katil bir helikopterle gelir ve damgalanmış kardinali çığlıklar

atarken damdaki delikten aşağı bırakır. Kardinal mermer zemine çarpar ve ölür."

Arabadaki herkes dönüp Vittoria'ya baktı. Langdon ne düşüneceğini bilemiyordu.

İğrenç bir hayal gücün var bayan, ama hızlı davrandm.

240

Melekler ve Şeytanlar

Olivetti yüzünü buruşturdu. "Olabilir, kabul ediyorum... ama zor..."

Vittoria, "Ya da katil kardinale uyuşturucu verir," dedi. "Onu Pantheon'a

tekerlekli iskemlede yaşlı bir turist gibi getirir. Onu içeri sokar, sessizce

boğazını keser ve sonra yürüyerek dışarı çıkar."

Bu Olivetti'yi biraz canlandırmışa benziyordu.

Hiç fena değil, diye düşündü Langdon.

"Ya da," dedi Vittoria. "Katil."

Olivetti, "Sizi duydum," dedi. "Yeter." Derin bir nefes alıp verdi. Birisi hızla

cama vurunca herkes yerinden sıçradı. Diğer arabadan gelen bir askerdi. Olivetti

camı aşağı indirdi.

"Herkes iyi mi komutanım?" Asker sokak kıyafetlerini giymişti. Pamuklu kalın

gömleğinin kolunu yukarı sıvayınca, askeri siyah kronograf saati göründü. "On

dokuz kırk, komutanım. Pozisyon almak için zamana

ihtiyacımız olacak."

Olivetti düşünceli bir tavırla başım salladı ama uzun süre bir şey söylemedi.

Parmağını torpidoda ileri geri gezdirerek, tozun üstünde bir çizgi yaptı. Yan

aynadan Langdon'ı incelerken, Langdon kendini ölçülüp biçi-liyormuş gibi

hissetti. Olivetti sonunda muhafıza döndü. Sesi hevessiz çıkıyordu. "Farklı

yönlerden yaklaşılmasını istiyorum. Arabalar Rotunda Meydanı, Via degli Orfani,

Piazza Sant'Ignacio ve Sant'Eustachio'ya ayrılacak. İki bloktan fazla

yaklaşmayın. Park ettikten sonra hazır olup emirlerimi bekleyin. Üç dakika."

"Peki efendim." Asker arabasına döndü.

Langdon, Vittoria'ya, etkilendiğini ifade ederek başını indirip kaldırdı.

Vittoria, ona gülümseyince Langdon aralarında beklenmedik bir bağ kurulduğunu

hissetti... ikisi arasında bir çekim alanı oluşmuştu.

Komutan arkasını dönüp gözlerini Langdon'a dikti. "Bay Langdon yüzünüze gözünüze

bulaştırmazsanız iyi olur."

Langdon endişeyle gülümsedi. O nasıl olacaksa?

241 F:16

Dan Brovvn

t

57

CERN Direktörü Maximilian Kohler, bronşlarını ve akciğerlerinde-ki kılcal

damarları açan kromolin ve lökotrinin vücuduna yaydığı serinlikle uyandı. Nefes

alışı yeniden normale dönmüştü. CERN revirindeki özel bir odada yatıyor,

tekerlekli iskemlesi yatağının yanında duruyordu.

Elleriyle, ona giydirdikleri hastane önlüğünü yokladı. Giysileri, yatağın

yanındaki sandalyenin üstünde katlı duruyordu. Bir hemşirenin dışarıda odalara

sırayla girip çıktığını duyabiliyordu. Uzun bir süre yattığı yerden dinledi.

Sonra, mümkün olduğunca sessiz biçimde kendini yatağın kenarına çekerek,

kıyafetlerine uzandı. Güçsüz bacaklarının üstünde zorlukla durarak giyindi.

Sonra vücudunu tekerlekli iskemlesine sürükledi.

Öksürüğünü bastırarak kapıya doğru sürdü. Motoru çalıştırmadan iskemleyi elle

ilerletiyordu. Kapıya vardığında dışarıya göz attı. Koridor boştu.

Maximilian Kohler sessizce revirden sıvıştı.

242

Melekler ve Şeytanlar

"Yedi yüz kırk altı, otuz... tamam." Olivetti telsizle konuşurken bile sesi

fısıltıyı aşmıyordu. Langdon artık, Pantheon'dan üç blok ötedeki Piazza de la Concor-de'de bekleyen

Alfa Romeo'nun arka koltuğunda, Harris tüvit ceketinin içinde terlediğini

hissediyordu. Yanında oturan Vittoria, tüm dikkatini son emirlerini veren

Olivetti'ye yöneltmişti.

Komutan, "Sekizli gruplar halinde düzen alın," dedi. "Girişin etrafı

kuşatılacak. Hedef sizi görünce tanıyabilir, bu yüzden görünmeyeceksiniz.

Öldürmeyecek şekilde güç kullanın. Çatıyı nişan alacak birine ihtiyacımız

olacak. Hedef öncelikli. Rehin ikincil."

Olivetti'nin adamlarına kardinalin gözden çıkarılabileceğini söylemesiyle

tüyleri ürperen Langdon, Tanrım, diye düşündü. Rehine ikincil.

'Tekrar ediyorum. Öldürmek yok. Hedef bize canlı lazım. Dağılın." Olivetti

telsizini kapattı.

Vittoria neredeyse öfkeli bir ifadeyle, şaşkınlık içinde bakıyordu. "Komutan,

kimse içeri girmiyor mu?"

Olivetti döndü. "İçeri mi?"

"Pantheon'dan içeri! Olayın yaşanacağı yere?"

Taşlaşmış gözlerle, "Attento," dedi Olivetti. "Adamlarım içeri girerse

görünüşlerinden tanınabilirler. Arkadaşınız az önce beni, bunun hedefi

yakalamaktaki tek şansımız olabileceği konusunda uyardı. Adamlarımı içeri

göndererek, kimseyi ürkütmeye niyetim yok."

243

Dan Brown

"Peki ya katil çoktan içeri girmişse?"

Olivetti saatine baktı. "Hedef kesin konuştu. Saat sekizde. On beş dakikamız

var."

"Kardinali saat sekizde öldüreceğini söyledi. Ama kurbanı bir şekilde içeri

sokmuş olabilir. Ya adamlarınız hedefi görür de kim olduğunu arılamazlarsa?

Birisinin içerinin temiz olduğundan emin olması lazım."

"Bu noktada çok tehlikeli."

"İçeri giren kişi tanınmazsa tehlikeli değil."

"Adamlara kılık değiştirtmek vakit kaybı olur ve..."

Vittoria, "Kendimden bahsediyordum," dedi.

Langdon dönüp ona baktı.

Olivetti başını iki yana salladı. "Kesinlikle olmaz."

"Babamı öldürdü."

"Kesinlikle, bu yüzden sizi tanıyor olabilir."

"Onu telefonda duydunuz. Leonardo Vetra'nın bir kızı olduğunu bile bilmiyordu.

Benim neye benzediğimi kesinlikle bilmiyordur. İçeri turist gibi girebilirim.

Şüpheli bir şey görürsem meydana yürüyüp adamlarınıza içeri girmelerini işaret

edebilirim."

"Üzgünüm, buna izin veremem."

"Comandante?" Olivetti'nin telsizi cızırdadı. "Kuzey noktasında bir sorunumuz

var. Çeşme görüş alanımızı kısıtlıyor. Meydanın açıklığına çıkmadığımız takdirde

girişi göremiyoruz. Emriniz nedir? Açığa mı çıkalım, görmeden bekleyelim mi?"

Vittoria yeterince sabretmişti. "Bu kadar. Gidiyorum." Kapıyı açıp dışarı çıktı.

Olivetti telsizini bırakıp arabadan dışarı fırladı ve Vittoria'nın önünü kesti.

Langdon da dışarı çıktı. Ne halt yiyor bu böyle?

Olivetti, Vittoria'nın yolunu kesmişti. "Bayan Vetra, içgüdüleriniz kuvvetli ama

bir sivilin müdahale etmesine izin veremem."

"Müdahale etmek mi? Kör gibi iş yapıyorsunuz. Yardım etmeme izfiti verin."

"İçerde bir adamım olmasını isterdim ama..." \

"Ama ne?" diye sordu Vittoria. "Ama ben bir kadınım, öyle mi?" \j

Olivetti hiçbir şey söylemedi.

f\

244 \\

Melekler ve Şeytanlar

"Bunu söylemeseniz iyi edersiniz komutan, çünkü bunun iyi bir fikir olduğunu

gayet iyi biliyorsunuz ve eğer modası geçmiş maço saçmalıklarda-"

"Bırakın işimizi kendimiz halledelim."

"Bırakın yardım edeyim." "Çok tehlikeli. Sizinle hiçbir haberleşme bağlantımız olmayacak. Telsiz

taşımanıza izin veremem, sizi ele verir."

Vittoria elini cebine attı ve cep telefonunu çıkardı. "Telefon taşıyan pek çok

turist var."

Olivetti kaşlarını çattı.

Vittoria telefonun kapağını açıp konuşuyormuş gibi yaptı. "Merhaba tatlım,

Pantheon'dayım. Burayı görmen lazım!" Kapağı iterek kapattı ve Olivetti'ye

baktı. "Kim bilecek? Hiç tehlikesi yok. Bırakın ben sizin gözünüz olayım!"

Olivetti'nin kemerindeki cep telefonunu işaret etti. "Numaranız kaç?"

Olivetti cevap vermedi. , Olayı izleyen şoförün kendine ait bazı

düşünceleri var gibiydi. Arabadan inip, komutam bir yana çekti. On saniye

süresince fısıldayarak konuştular. Sonunda Olivetti başını sallayıp, geri döndü.

"Şu numarayı kay-edin." Rakamları söylemeye başladı.

Vittoria numarayı telefonuna kaydetti.

"Şimdi numarayı arayın."

Vittoria otomatik aramaya bastı. Olivetti'nin kemerindeki telefon İmaya başladı.

Kaldırıp konuşmaya başladı. "Bayan Vetra, binaya girip s afa bakın, binadan

çıkın, sonra beni arayıp ne gördüğünüzü söyleyin."

Vittoria telefonu kapattı. "Teşekkürler efendim."

Langdon birden içinde koruma duygularının kabardığını hissetti. Olivetti'ye,

"Bir dakika," dedi. "Onu içeriye tek başına mı gönderiyorsunuz?"

Vittoria, ona kaşlarını çatarak baktı. "Robert, bana bir şey olmaz."

İsviçreli Muhafız şoför yeniden Olivetti'yle konuşuyordu.

Langdon, Vittoria'ya, "Tehlikeli," dedi.

Olivetti, "Haklı," dedi. "En iyi adamlarım bile yalnız başlarına çalışmazlar.

Teğmenim az önce ikiniz birlikte olursanız, daha iyi kamufle olacağınızı

belirtti."

245

Dan Brown

İkimiz birlikte mi? Langdon duraksadı. Aslında ben başka bir şey demek...

Olivetti, "İkiniz birlikte girerseniz, tatil yapan bir çift gibi görünürsünüz.

Aynı zamanda birbirinizi kollayabilirsiniz. Böyle olursa, daha rahat ederim,"

dedi.

Vittoria omuzlarını silkti. "Tamam ama çabuk davranmamız lazım."

Langdon homurdandı. İyi hamleydi kovboy.

Olivetti sokağı gösterdi. "İlk gireceğiniz sokak Via degli Orfani. Sola sapın.

Sizi doğruca Pantheon'a götürür. İki dakikalık yürüyüş mesafesi. Ben burada

adamlarıma direktif verip telefonunuzu bekleyeceğim. Korunmanızı istiyorum."

Silahını çıkardı. "İçinizden biri silah kullanmayı biliyor mu?"

Langdon'm kalbi tekledi. Silaha ihtiyacımız yok!

Vittoria elini uzattı. "Sallanan geminin pruvasından, kırk metre uzakta sıçrayan

domuz balığını etiketleyebiliyorum."

"Güzel." Olivetti silahı ona verdi. "Saklamanız gerekecek."

Vittoria başını eğip şortuna baktı. Sonra da başını Langdon'a çevirdi.

Ah, hayır yapamazsın, diye düşündü Langdon, ama Vittoria hızlı davranmıştı.

Ceketini açıp silahı iç ceplerinden birine yerleştirdi. Ceketinin içine taş

düşmüş gibi hissetmişti. Tek tesellisi Diagramma 'nın diğer cebinde olmasıydı.

Vittoria, "Zararsız görünüyoruz," dedi. "Gidiyoruz." Langdon'ı kolundan tutarak

sokakta ilerlemeye başladı.

Şoför, "Kol kola girmek iyi fikir. Unutmayın, sizler turistsiniz. Hatta yeni

evli. Belki de el ele tutuşabilirsiniz," diye seslendi.

Köşeyi dönerlerken Langdon, Vittoria'nın yüzünde bir tebessüm belirtisi

gördüğüne yemin edebilirdi.

246

Melekler ve Şeytanlar

/

59

İsviçreli Muhafızlar'ın "harekât öncesi toplantı odası" Corpo di Vigi-lanza

kışlasının yanındaydı. Öncelikle, Papa'nın kabul günleri ve Vatikan halk

günlerinde güvenliği planlamak için kullanılırdı. Ama bugün başka

bir şey için kullanılıyordu. Toplanan görev timine seslenen kişi, İsviçreli Muhafızlar'ın komutan ;vekili,

Yüzbaşı Elias Rocher idi. Rocher yumuşak hatlara sahip fıçı gibi tir adamdı.

Geleneksel mavi yüzbaşı kıyafetini kendi tarzında giyerdi, başının üstündeki

kırmızı bereyi yan yatırırdı. O kadar iri bir adam için sesi şaşırtacak kadar

berraktı ve konuştuğunda ses tonu bir müzik enstrümanı gibi çıkardı. Nağmeli

sesinin açıklığına rağmen gözleri, bir gece memelisi kadar karanlıktı. Adamları

ona "orso" -kır sakal- derlerdi. Bazen Roc-her'in "yılanın gölgesinde yürüyen

ayı" olduğunu söyleyerek şakalaşırlar-dı. Yılan, Komutan Olivetti idi. Rocher da

yılan kadar öldürücüydü, ama en azından onun geldiğini görebilirdin.

Rocher'in adamları, son aldıkları bilgi yüzünden tansiyonları birkaç :'; basamak

yükselmiş olsa da, hiç kıpırdamadan hazır olda duruyorlardı.

Acemi Teğmen Chartrand sıranın en sonunda durmuş, adayların, orada bulunmaya hak

kazanamayan yüzde 99'u arasında kalmış olmayı diliyordu. Yirmi yaşındaki

Chartrand, timdeki en genç muhafızdı. Vatikan Şehri'ne geleli henüz üç ay

olmuştu. Oradaki herkes gibi Chartrand da, İsviçre Ordusu'nda eğitim almış ve

Roma yakınlarındaki gizli kışlalarda yapılan ağır Vatikan taliminden geçmeden

önce, Bern'de iki yıl süren

247

Dan Brown

Ausbildung'a devam etmişti. Yine de eğitimini aldığı hiçbir şey onu böyle bir

krize hazırlamamıştı.

Chartrand ilk başta brifingin bir tür garip eğitim alıştırması olduğunu

sanmıştı. Fütürist silahlar mı? Eski tarikatlar mı? Kaçırılan kardinaller mi?

Sonra Rocher, onlara aranan silahın canlı bağlantı görüntülerini iz-lettirmişti.

Bunun bir alıştırma olmadığı ortadaydı.

Rocher, "Harici manyetik parazitlenmeyi ortadan kaldırmak için," diyordu.

"Belirli bölgelerde elektriği keseceğiz. Dörtlü takımlar halinde hareket

edeceğiz. Görmek için kızılötesi gözlükler takacağız. Keşif, üç omun altında

akım alanına ayarlı, geleneksel gizli mikrofon tarayıcılarıyla yapılacak. Sorusu

olan?"

Hiç yoktu.

Chartrand'ın aklı karmakarışık olmuştu. "Peki ya vaktinde bulamazsak ne olacak?"

diye sordu, o anda hiç sormamış olmayı dileyerek.

Kır sakal, kırmızı beresinin altından ona baktı. Sonra grubu kasvetli bir

selamla dağıttı. "Uğurlar olsun."

248

Melekler ve Şeytanlar

/

60

Vittoria ve Langdon, Pantheon'un iki blok ötesinde, şoförleri ön koltuklarda

uyuyan bir dizi taksinin yanından geçiyorlardı. Ebedi Şe-hir'de şekerleme saati

de ebediydi; eski İspanya'dan çıkan öğle uykusunu uyumaya dünden razıydı.

Langdon düşüncelerini toplamaya çalışıyordu, ama durum mantıklı bir şekilde

kavranamayacak kadar tuhaftı. Altı saat önce, Cambridge'de derin ve rahat bir

uyku çekiyordu. Şimdi, Avrupa'da eski devlerin gerçeküstü savaşına yakalanmıştı,

Harris tüvidinin içinde bir yarı otomatik taşıyor ve henüz tanıştığı bir kadınla

el ele tutuşuyordu.

Vittoria'ya baktı. Dikkatini dümdüz ileriye vermişti. Elini kavrayışında bir güç

vardı; bağımsız ve azimli bir kadının gücü. Parmaklan, onunki-leri özgüvenden

kaynaklanan bir rahatlıkla kavramıştı. Tereddütsüzdü. Langdon, ondan gittikçe

daha fazla etkilenmeye başladığını hissetti. Kendine gel, diye düşündü.

Vittoria huzursuzluğunu hissetmişti. Başını çevirmeden, "Rahatla," dedi. "Yeni

evliler gibi görünmemiz gerekiyor."

"Ben rahatım."

"Elimi eziyorsun."

Langdon'ın yüzü kızardı ve elini gevşetti.

"Gözlerinle nefes al," dedi.

"Efendim?"

249

Dan Brown

"Kasları gevşetir. Buna pranayama denir."

Tirana mı?"

"Balık değil. Pranayama. Boş ver."

Köşeyi dönüp, Rotunda Meydanı'na çıktıklarında, Pantheon karşılarında belirdi.

Langdon her zamanki gibi huşu içinde ona hayran kaldı. Pantheon. Tüm tanrıların

mabedi. Pagan tanrıları. Doğa ve Toprak tanrıları. Yapı, dışarıdan,

hatırladığından daha köşeli görünüyordu. Dikey sütunlar ve üçgen pronaus,

arkasındaki dairesel kubbeyi örtüyordu. Ama, girişin üzerindeki kaim ve apaçık

yazıyı görünce, doğru yerde bulunduklarına emin oldu. m agrippa l f cos tertium

fecit. Langdon her zamanki gibi büyük bir zevkle yazıyı tercüme etti; Burayı,

üçüncü kez konsül seçilen Marcus Agrippa yaptırmıştır.

Bakışlarını yapıyı çevreleyen alana çevirerek, ne büyük bir alçakgönüllülük,

diye düşündü. Etrafa dağılmış, video kameralı turistler alanda geziniyordu.

Diğerleri, La Tazza di Oro'mn açık kafeteryasında oturmuş, Roma'nın en iyi buzlu

kahvesini içiyorlardı. Pantheon'un girişinin dışında, silahlı, dört Roma Polisi,

tam Olivetti'nin söylediği gibi nöbet bekliyordu.

Vittoria, "Oldukça sakin görünüyor," dedi.

Langdon başını salladı, ama tedirgindi. Şimdi, burada bizzat bulunduğu için tüm

senaryo ona gerçekdışı geliyordu. Vittoria'nm, onun haklı olduğuna inanmasına

rağmen, Langdon buradaki herkesi harekete geçirdiğinin farkına vardı. Illuminati

şiiri hâlâ kulaklarındaydı. Şeytan gözlü toprak Santi kabri. Kendi kendine,

EVET, dedi. Burasıydı. Santi'nin kabri. Birçok kez, Pantheon'un yuvarlak

penceresinin altına gelmiş ve ünlü Raphael'in mezarının önünde durmuştu.

Vittoria, "Saat kaç?" diye sordu.

Langdon saatine baktı. "19.50. Gösteriye on dakika var."

Vittoria, Pantheon'a giren turistlere bakarak, "Umarım, bu adamlar iyidir,"

dedi. "Eğer o kubbenin içinde bir şey olursa, hepimiz çapraz ateşe tutuluruz."

Girişe doğru ilerlerken, Langdon ağır ağır nefes verdi. Silah cebinde ağırlık

yapıyordu. Polisler üstünü arayıp silahı bulurlarsa, neler olacağını

250

Melekler ve Şeytanlar merak ediyordu, ama polisler üstlerini aramadı. Görünüşe

bakılırsa, kılıkları inandırıcıydı.

Langdon, Vittoria'ya fısıldadı. "Sakinleştirici silahın dışında bir şeyle

ateş ettin mi?"

"Bana güvenmiyor musun?"

"Güvenmek mi? Seni çok az tanıyorum."

Vittoria kaşlarını çattı. "Ben de yeni evli olduğumuzu düşünüyordum."

251

Dan Brown

61

Pantheon'un içinde hava serin ve nemliydi, tarih doluydu. Geniş alana yayılmış

tavan, sanki ağırlıksızmış gibi -kırk iki metrelik desteksiz açıklık, San

Pietro'daki kubbeden bile daha genişti- yukarıda duruyordu. Langdon kocaman

odaya girdiğinde, ürperdiğini hissetti. İç içe geçmiş olağanüstü bir mühendislik

ve sanat eseriydi. Başlarının üzerindeki çatıdaki ünlü yuvarlak delikte, akşam

güneşi ince bir ışık halinde panldıyor-du. Langdon yuvarlak pencere, diye

düşündü. Şeytan Gözü. Gelmişlerdi.

Langdon'm gözleri, sütunlu duvarlara doğru meyleden ve sonunda ayaklarının

altındaki cilalı mermer zemine inen tavan kemerini izledi. Ayak sesleri ve

turist mırıltıları, kubbenin içinde zayıfça yankılanıyordu. Langdon karanlığın

içinde amaçsızca dolaşan bir düzene kadar turisti inceledi. Orada mısınız?

Hâlâ elini tutan Vittoria, "Oldukça sakin görünüyor," dedi. ; |

Langdon başını salladı.

ş |

"Raphael'in kabri nerede?"

Langdon aklını toplamaya çalışarak, bir an düşündü. Odayı gözden geçirdi.

Kabirler. Mihraplar. Sütunlar. Nişler. Kubbenin solundaki en şatafatlı mezarı

gösterdi. "Sanırım, şuradaki Raphael'inki."

Vittoria odanın geri kalan bölümlerini inceledi. "Kardinali öldürmek üzere olan

bir suikastçıya benzer kimseyi görmüyorum. Etrafa bakalım mı?"

252

Melekler ve Şeytanlar

Langdon başını salladı. "Burada, birinin saklanabileceği tek bir yer var.

Rientranzeyi kontrol edelim."

"Girintiler mi?"

Langdon, "Evet," dedi. "Duvardaki girintiler."

Çevrede, kabirlerin arasında, yarım daire şeklinde duvara oyulmuş bir dizi niş

bulunuyordu. Nişler geniş değildi, ama karanlıkta birinin saklanabileceği kadar

büyüktüler. Langdon üzüntüyle, bir zamanlar bunların içinde Yunan tanrılarının

heykellerinin bulunduğunu düşündü, ama Vatikan, Pantheon'u bir Hıristiyan

kilisesine dönüştürdüğünde, pagan heykelleri yok edilmişti. Bilimin ilk

mihrabında durduğunu ve işaretin artık yok olduğunu bilmek, asabını bozdu.

İşaretin hangi heykel olduğunu ve nereyi gösterdiğini merak etti. Langdon bir

Illuminati işareti -Aydınlama Yolu'na giden yolu gizlice işaret eden bir

heykeli- bulmaktan daha fazla heyecan verici bir şey düşünemiyordu. Yine,

isimsiz heykeltıraşın kimliğini merak etti.

Vittoria dairenin sol yarısını göstererek, "Ben sol kemeri alıyorum," dedi.

"Sen, sağa git. Yüz seksen derece sonra görüşürüz."

Langdon sertçe gülümsedi.

Vittoria ilerlerken Langdon durumun içinde yarattığı korkuyu hissetti. Dönüp

sağa doğru ilerlerken, katilin sesi etrafındaki sessiz boşlukta fısıldıyor

gibiydi. Saat sekizde. Bilimin mabetlerinde bakir kurbanlar. Ölümün matematiksel

sıralanışı. Sekiz, dokuz, on, on bir... ve gece yarısı. Langdon saatine baktı:

19.52. Sekiz dakika kalmıştı.

Langdon ilk girintiye doğru ilerlerken, Katolik İtalyan krallarından birinin

kabrinin yanından geçti. Lahit, Roma'daki pek çokları gibi, duvara eğri

duruyordu, beceriksizce yerleştirilmişti. Bunu gören bir grup turistin kafası

karışmış gibi görünüyordu. Langdon açıklamak için durmadı. Resmi Hıristiyan

kabirleri, çoğunlukla mimari yapıyla ters hizalanmışlar-dı, böylece yüzleri

doğuya dönük yatabiliyorlardı. Bu, Langdon'ın Simge-bilim 212 dersinde geçen ay

tartıştığı batıl bir inançtı.

Langdon doğuya bakan kabirlerin nedenini açıkladığında, önde oturan bir kız

öğrenci, "Bu, çok yersiz!" diye yumurtlamıştı. "Hıristiyanlar kabirlerin neden

doğan güneşe dönük olmasını istesinler ki? Hıristiyanlıktan bahsediyoruz...

güneşe tapmaktan değil!"

Langdon yazı tahtasının önünde bir aşağı bir yukarı yürüyerek, elma yerken,

gülümsedi. "Bay Hitzrot!" diye bağırdı.

253

Dan Brown

Arkalarda uyuklayan genç bir adam, sıçrayarak ayağa kalktı. "M var! Ben mi?"

Langdon duvardaki Rönesans sanatı posterini gösterdi. "Tanrı'nın önünde diz

çöken bu adam kim?"

"Şeyyyy... bir aziz mi?"

"Mükemmel, peki ya bu altın hale size bir şey hatırlatıyor mu?"

Hitzrot zorla gülümsedi. "Evet! Geçen dönem işlediğimiz şu Mısırlı şeyler. Şu...

şeyyyy... güneş yuvarlakları.1"

"Teşekkür ederim, Hitzrot. Uyumaya devam edebilirsin." Langdon sınıfa döndü.

"Haleler, Hıristiyan simgelerinin çoğu gibi, eski Mısır dini olan güneşe

tapmadan ödünç alınmıştır. Hıristiyanlık, güneşe tapma örnekleriyle doludur."

Önde oturan kız, "Efendim?" dedi. "Sürekli kiliseye gidiyorum ve pek de güneşe

tapınmaya rastlamıyorum!"

"Gerçekten mi? Peki, yirmi beş aralıkta neyi kutluyorsunuz?"

"Noel'i. Hz. İsa'nın doğumunu."

"İncil'e göre, İsa mart ayında doğmuş, o zaman aralığın sonunda biz neyi

kutluyoruz?"

Sessizlik.

Langdon gülümsedi. "Yirmi beş aralık, arkadaşlar, kış gündönümüy-le, aynı zamana

rastlayan sol invictus'un -Fethedilmemiş güneşin- eski pagan tatilidir. Yılın bu

harika zamanında, güneş döner ve günler uzamaya başlar."

Langdon elmasından bir ısırık daha aldı.

"Kendisini kabul ettiren dinler," diyerek devam etti. "Din değişimim daha az

sarsıcı kılmak için var olan tatilleri benimser. Buna dönüşüm denir. Bu,

insanların yeni dine alışmalarını sağlar. İbadet eden kimseler, aynı kutsal tarihleri sürdürür, aynı kutsal yerlerde dua eder, benzer simgeler

kullanırlar... ve kolaylıkla başka bir tanrıya geçebilirler."

Önde oturan kız şimdi küplere binmiş gibi görünüyordu. "Siz, Hm8" tiyanlığm bir

tür... yeniden ambalajlanmış güneşe tapınma olduğunu ıo* ediyorsunuz!"

"Asla. Hıristiyanlık sadece güneşe tapınmadan ödünç almadı. Hır,s * yanlıktaki

azizler mertebesine yükselme ayini, Manişeizm'im eski ta rı-yapma' ayininden

alınmıştır. 'Tanrı-yeme' ayini -bu, Kutsal Komün}1 törenidir- Azteklerden ödünç

alınmıştır. İsa'nın bizim günahlarımız ">

254

Melekler ve Şeytanlar

lüsü kavramı bile, tam anlamıyla Hıristiyanlığa ait değildir; genç bir damın

insanlarının günahlarını affettirmek için kendini kurban edişi, çok eski

Kukulkan0 geleneğinde vardır."

Genç kız ters ters baktı. "Peki, Hıristiyanlıkta orijinal olan bir şey var

nü

mı-

"Örgütlenmiş her dinde gerçekten orijinal olan çok az şey vardır.

Dinler, sıfırdan doğmazlar. Birbirlerinden beslenirler. Modern din bir

kolajdır... insanın Tanrı'yı anlama araştırmasının özümsenmiş bir tarihsel

kaydıdır."

Artık uyanmış olan Hitzrot, "Eee... bir saniye," dedi. "Ben, Hıristiyanlıkta

orijinal olan bir şey biliyorum. Tanrı imajımıza ne demeli? Hıristiyan sanatı,

Tanrı'yı asla şahin güneş tanrısı ya da Aztekler gibi veya garip bir şey gibi

resmetmez. Tanrı'yı, beyaz sakallı yaşlı bir adam gibi gösterir. Demek ki, bizim

Tanrı imajımız orijinal, öyle değil mi?"

Langdon gülümsedi. "Din değiştirerek Hıristiyan olan ilk kişiler, önceki

tanrılarını bıraktılar -pagan tanrıları, Romalı tanrılar, Yunan tanrılar, güneş,

Güneş Tanrısı, her neyse- kiliseye yeni Hıristiyan tanrılarının neye benzediğini

sordular. Kilise akıllıca, kayıtlı tarihin en korkulan, en güçlü... ve en

tanıdık yüzünü seçti."

Hitzrot kuşkulu görünüyordu. "Uzun beyaz sakallı yaşlı bir adam mı?"

Langdon "duvardaki eski tanrı hiyerarşisini gösterdi. En üstte, uzun beyaz

sakallı yaşlı bir adam duruyordu. "Zeus tanıdık geliyor mu?"

Tam son sözü söylediğinde ders bitti.

Bir adam sesi, "İyi akşamlar," dedi.

Langdon sıçradı. Pantheon'a geri dönmüştü. Arkasını döndüğünde, 8°ğsünde kırmızı

bir haç olan mavi pelerinli oldukça yaşlı bir adam gör-u- Adam, grileşmiş

dişlerle ona gülümsedi.

Ingilizsiniz, öyle değil mi?" Adamın koyu bir Toskana aksanı vardı. Şaşkına

dönmüş olan Langdon gözlerini kırpıştırdı. "Aslında, hayır.

Ben Amerikalıyım."

Adanı utanmıştı. "Oh Tanrım, özür dilerim. Çok güzel giyinmişsiniz,

en üşündüm ki... kusura bakmayın."

r'n tüylü yılan şeklindeki tanrısı, yarı tanrı yarı kahraman.

255

Dan Brovvn

Kalbi hızla çarpan Langdon, "Size nasıl yardımcı olabilirim?" djy sordu.

"Aslında, ben size yardımcı olabileceğimi düşünmüştüm. Ben burada cicerone'yim."

Adam gururla belediye rozetini gösterdi. "Roma seyahatinizi daha ilginç kılmak

benim görevim."

Daha ilginç? Langdon bu özel Roma seyahatinin oldukça ilginç olduğuna emindi.

Rehber, "Farklı birine benziyorsunuz," diyerek yaltaklandı. "Kültürle

diğerlerinden daha fazla ilgilendiğinize hiç şüphem yok. Belki, size bu ilginç

binanın tarihi hakkında bir şeyler anlatabilirim."

Langdon kibarca gülümsedi. "Çok naziksiniz, ama ben sanat tarihçi-siyim ve..."

"Harika!" Adamın gözleri, sanki büyük para ödülünü kazanmış gibi parladı. "O

zaman, bunun hoşunuza gideceğine eminim."

"Sanırım ben..."

Adam önceden hazırlanmış, ezberlediği konuşmaya başlayarak, "Pantheon," dedi.

"MÖ 27'de Marcus Agrippa tarafından yaptırılmıştır." Langdon araya girerek, "Evet," dedi. "Ve Hadrian tarafından MS 119'da yeniden

inşa edilmiş."

"1960'da New Orleans'taki Süperdome Stat'ı yapılana kadar dünyadaki en büyük

müstakil kubbeydi!"

Langdon inledi. Adamı durdurmanın imkânı yoktu.

"Ve bir beşinci yüzyıl ilahiyatçısı, çatıdaki deliğin Şeytanlar için bir giriş

olduğuna dikkat çekerek, Pantheon'a Şeytan'ın Evi ismini vermişti!"

Langdon, onu dinlemedi. Gözlerini göğe, yuvarlak pencereye doğru kaldırdı ve

Vittoria'nın öne sürdüğü komployu hatırlayınca, aklına sarsıcı bir görüntü

geldi... delikten düşerek, mermer zemine çarpan dağlanmış bir kardinal. İşte bu,

bir medya haberi olabilirdi. Langdon, Pantheon'da gözleriyle muhabir aradı. Hiç

yoktu. Derin bir nefes aldı. Bu, saçma bir fikirdi. Böyle bir gösteri yapmak

saçma olurdu.

Langdon araştırmasına devam etmek için ilerlerken, boşboğazlık eden görevli,

sevgiye muhtaç bir köpek yavrusu gibi onu izledi. Langdon kendi kendine, sakın

unutma dedi, fazlasıyla hevesli bir sanat tarihçisinden daha kötü bir şey

yoktur.

Odanın karşı tarafında, Vittoria kendi araştırmasına dalmıştı. Babasının

haberini aldığından beri ilk kez yalnız kalınca, son sekiz saatin çıp-

256

Melekler ve Şeytanlar

lak gerçekliğini hissetmeye başlamıştı. Babası öldürülmüştü, vahşice ve aniden.

Babasının yaratısının -bir grup terörist tarafından- yozlaştırılması da

neredeyse aynı derecede acı vericiydi. Karşımaddenin götürülmesine imkân veren

şeyin kendi buluşu olduğunu düşünmek, ona suçluluk duygusu hissettiriyordu...

Vatikan'ın içinde geri sayan şey onun kutusuydu. Babasının gerçeğin basitliğini

kanıtlamak araştırmasına hizmet etme çabasıyla... kaosun komplocusu olmuştu.

Tuhaf bir şekilde, şu anda hayatında ona doğru gelen tek şey, tamamen yabancı

birinin varlığıydı. Robert Langdon. Onun gözlerinde açıklanamaz bir sığmak

buluyordu... o sabahın erken saatlerinde geride bıraktığı okyanusların ahengi

gibi. Langdon'm orada olmasına memnundu. Sadece, onun için bir güç ve ümit

kaynağı değil, aynı zamanda kıvrak zekâsını kullanarak, babasının katilini

yakalamak için ona bu fırsatı sunmuştu.

Vittoria yuvarlak alanda dolaşarak, araştırmasına devam ederken derin bir nefes

aldı. Gün boyunca düşüncelerine hâkim olan kişisel öç duygusunun beklenmedik

görüntülerine yenik düşmüştü. Tüm hayatı boyunca sevgiye ant içmiş biri olduğu

halde... bu celladın ölmesini istiyordu. Bugün, hiçbir iyi karma değeri, diğer

yanağını çevirmesini sağlayamazdı. Tetikte ve heyecanlıydı, İtalyan kanında daha

önce hiç hissetmediği bir şeyin... Sicilyalı atalarının, merhametsiz adaletle

aile onurunu savunan fısıltılarının dolaştığını hissediyordu. Vittoria, vendetta

diye düşündü ve hayatında ilk kez anladı.

Misilleme hayalleri onu kamçılıyordu. Raphael Santi'nin kabrine jyaklaştı.

Uzaktan bile, bu adamın özel olduğunu anlayabiliyordu. Diğerlerine benzemeyen

tabutu, kırılmaz camdan bir muhafazayla korunuyordu ve duvara yerleştirilmişti.

Engelin arkasındaki lahdin ön yüzünü görebiliyordu.

RAPHAEL SANTI, 1483-1520

Vittoria mezarı inceledi ve sonra Raphael'in kabrinin yanındaki bir cümlelik

tanımlayıcı levhayı okudu. Sonra tekrar okudu. Sonra... tekrar okudu. Kısa süre

sonra dehşetle koşmaya başladı. "Robert! Robert.1"

257 F: 17

Dan Brown

62

Langdon'ın, Pantheon'un onun payına düşen tarafında ilerleyişi bir şekilde

peşine takılan rehber tarafından engelleniyordu. Langdon son nişi kontrol etmeye

hazırlanırken, adam bitmez tükenmez anlatımına devam ediyordu.

Rehber memnun bir ifadeyle, "Görünüşe bakılırsa, bu nişler çok hoşunuza

gidiyor!" dedi. "Kubbenin ağırlıksız gibi görünmesinin nedeninin gittikçe

incelen duvarlar olduğunu biliyor muydunuz?"

Başka bir nişi incelemeye hazırlanan Langdon, tek kelime bile duymadan başını

salladı. Aniden birisi arkasından onu tuttu. Vittoria'ydı. Nefes nefeseydi ve kolunu çekiştiriyordu. Yüzündeki korku ifadesinden, Langdon tek bir anlam

çıkarabiliyordu. Bir ceset buldu. Korkusunun arttığını hissetti.

Yeni bir misafiri daha olduğu için heyecanlandığı belli olan rehber, "Ah,

eşiniz!" diye bağırdı. Vittoria'nın şortunu ve yürüyüş ayakkabılarını

göstererek, "Şimdi, Amerikalı olduğunuz anlaşılıyor," dedi.

Vittoria'nın gözleri kısıldı. "Ben İtalyanım."

Rehberin gülümseyişi yok oldu. "Oh, Tanrım."

Vittoria, rehbere arkasını dönmeye çalışarak, "Robert," diye fısıldadı. "Galileo

'nun Diagramma'sı. Onu görmem gerekiyor."

Rehber tekrar lafa karışarak, "Diagramma?" dedi. "Tanrım! Siz iki' niz,

gerçekten tarihinizi biliyorsunuz! Maalesef, o belge görülemez. Vatikan

Arşivleri'nde gizli koruma altında..."

258

Melekler ve Şeytanlar

langdon, "Bize izin verir misiniz?" dedi. Vittoria'nın paniği karşısın-kafasl

karışmıştı. Onu kenara çekti ve cebine uzanıp, Diagramma sayfasını dışarı

çıkardı. "Neler oluyor?"

Vittoria kâğıdı incelerken, "Bu şeyin üzerindeki tarih nedir?" diye

sordu.

Rehber yine yanlarına gelmişti, hayretten ağzı bir karış açık sayfaya

bakıyordu. "Bu şey... gerçekten..."

Langdon, "Turist kopyası," dedi. "Yardımlarınız için teşekkür ederim. Karım ve

ben, biraz yalnız kalmak istiyoruz."

Rehber gözlerini kâğıttan ayırmadan geri çekildi.

Vittoria, "Tarih," diye tekrarladı. "Galileo bunu ne zaman yayın..."

Langdon alt satırdaki Romen rakamını gösterdi. "İşte, yayın tarihi. Ne var?"

Vittoria tarihi okudu. "1639 mu?"

"Evet. Ne oldu?"

Vittoria'nın gözlerinden kötü bir şeyin olacağı önsezisi okunuyordu. "Başımız

dertte, Robert. Büyük dertte. Tarihler uymuyor."

"Hangi tarihler uymuyor?"

"Raphael'in kabri. 1759'a kadar burada gömülü değilmiş. Diagramma yayınlandıktan

bir yüzyıl sonra gömülmüş."

Langdon, söylediklerinden bir anlam çıkarmaya çalışarak ona baktı. "Hayır," diye

cevap verdi. "Raphael 1520'de öldü, Diagramma'dan çok uzun zaman önce."

"Evet, ama buraya çok daha sonra gömülmüş."

Langdon'ın kafası karışmıştı. "Neden bahsediyorsun?"

"Şimdi okudum. Raphael'in cesedi, 1758'de Pantheon'a yerleştirilmiş. Ünlü

İtalyanlara bir tür tarihi saygının göstergesi olarak."

Kelimeleri kavramaya başladığında, Langdon altından bir halının çekildiğini

hissetti.

Vittoria, "Bu şiir yazıldığında," dedi. "Raphael'in kabri başka bir yerdeymiş. O

zamanlar, Pantheon'da Raphael'le ilgili hiçbir şey yokmuş!"

Langdon'ın nefesi kesilmişti. "Ama bu... demektir ki..."

"Evet! Bu, yanlış yerdeyiz demek!"

Langdon sallandığını hissetti. İmkânsız... Emindim...

259

Dan Brown

Vittoria koşarak, rehberi yakaladı ve onu geri çekti. "Signore, aff dersiniz.

Raphael'in cesedi 1600'lerde neredeydi?"

Sersemlemiş görünen adam, "Urb... Urbino," diye kekeledi. "Doğum yerinde."

"İmkânsız!" Langdon kendi kendine küfretti. "Illuminati bilim mihrapları burada,

Roma'daydı. Bundan eminim!"

Tekrar Langdon'ın elindeki belgeye bakan rehber soluk soluğa, "Illuminati mi?"

dedi. "Kimsiniz siz?"

Vittoria idareyi ele aldı. "Biz, Santi'nin toprak kabri denilen şeyi arıyoruz.

Roma'da. Bize bunun ne olabileceğini söyleyebilir misiniz?"

Rehber tedirgin görünüyordu. "Raphael'in Roma'daki tek kabri bu-rasıydı."

Langdon düşünmeye çalıştı ama aklını toparlayamadı. Eğer Raphael'in kabri

1655'te burada değildiyse, o zaman şiir neden bahsediyordu? Şeytan gözlü toprak

Santi kabri? Bu ne demek? Düşün! Vittoria, "Santi adında başka bir ressam var mıydı?" diye sordu.

Rehber omuzlarını silkti. "Bildiğim kadarıyla hayır."

"Peki, ünlü herhangi biri? Belki bir bilim adamı, şair ya da Santi adında bir

gökbilimci?"

Rehber şimdi yanlarından ayrılmak istiyormuş gibi görünüyordu. "Hayır, madam.

Bildiğim tek Santi, mimar Raphael."

Vittoria, "Mimar mı?" dedi. "Onun bir ressam olduğunu sanıyordum."

"Tabi ki, her ikisiydi. Hepsi öyleydi. Michelangelo, da Vinci, Raphael."

Langdon aklına ilham gelmesini sağlayanın rehberin sözleri mi, yoksa

etraflarındaki şatafatlı kabirler mi olduğunu bilmiyordu, ama fark etmezdi.

Anlamaya başlıyordu. Santi, bir mimardı. Düşünce dizileri bu noktadan sonra

domino taşları gibi yerleşmeye başladı. Rönesans mimarları iki neden için

yaşıyorlardı: Tanrfyı büyük kiliselerle, mevki sahibi kişiler' ise lüks

kabirlerle yüceltmek için. Santi'nin kabri. Olabilir miydi? Düşünceler, şimdi

daha hızla geliyordu...

Da Vinci'nin Mona Lisa 'sı.

Monet'nin Nilüferler'i.

Michelangelo'nun Davufu.

260

Melekler ve Şeytanlar

Santi'nin toprak kabri...

Langdon, "Santi, kabri tasarladı," dedi.

Vittoria ona doğru döndü. "Ne?"

"Şiir, Raphael'in gömülü olduğu yerden bahsetmiyor, onun tasarladı-ü ^ kabirden

bahsediyor."

"Neden bahsediyorsun?"

"İpucunu yanlış anladım. Aradığımız şey, Raphael'in gömülü olduğu yer değil,

Raphael'in başka biri için tasarladığı bir kabir. Bunu gözden kaçırdığıma

inanamıyorum. Rönesans ve Barok Roma'da yapılan oymacılığın yarısı, cenazeler

içindi." Langdon yaptığı keşifle gülümsedi. "Raphael yüzlerce kabir tasarlamış

olmalı!"

Vittoria sevinmişe benzemiyordu. "Yüzlerce mi?"

Langdon'ın gülümseyişi kayboldu. "Of."

"Profesör içlerinde toprak olan var mı?"

Langdon aniden kendini yetersiz hissetti. Raphael'in çalışmaları hakkında utanç

verecek kadar az şey biliyordu. Michelangelo konusunda yardımcı olabilirdi, ama

Raphael'in çalışmaları onu hiç cezbetmemişti. Langdon sadece Raphael'in ünlü

birkaç kabrinin ismini verebilirdi, ama neye benzediklerinden emin değildi.

Langdon'ın, kararsız olduğunu açıkça gören Vittoria yavaş yavaş uzaklaşan

rehbere döndü. Kolunu tuttu ve onu kendine doğru çekti. "Bana bir kabir lazım.

Raphael'in tasarladığı, toprakla ilgili bir kabir."

Rehber endişeli görünüyordu. "Raphael'in bir kabri mi? Bilmiyorum. Bir sürü

tasarlamış. Büyük ihtimalje, Raphael'in tasarladığı bir şapel demek

istiyorsunuz, kabir değil. Mimarlar, her zaman kabirlerle birlikte apeller

tasarlamışlardır."

Langdon adamın haklı olduğunun farkına vardı.

"Raphael'in toprakla ilgili bir kabri ya da şapeli var mı?"

Adam omuzlarını silkti. "Üzgünüm. Ne demek istediğinizi anlamıyo-rum. Toprak

kelimesi, benim bildiğim bir şeyi tarif etmiyor. Gitmem gerekiyor."

Vittoria, onun kolunu tuttu ve sayfanın en üst satırını okudu. "Şey-tan gözlü

toprak Santi kabri. Bu size bir şey ifade ediyor mu?"

"Hiçbir şey."

261

Dan Brown

Langdon aniden yukarı baktı. Dizenin ikinci kısmını bir an] ¦unutmuştu. Şeytan

gözlü mü? Rehbere, "Evet!" dedi. "İşte bu! Raph; içinde yuvarlak pencere bulunan

bir şapeli var mı?"

Rehber başını salladı. "Benim bildiğim kadarıyla, Pantheon tek Duraksadı.

"Ama..."

Vittoria ve Langdon aynı anda, "Ama ne!" dediler.

Tekrar onlara doğru adım atan rehber başını yan yatırarak babı "Şeytan gözlü?"

Kendi kendine mırıldanarak ve dişlerini sıkarak, "Şeyt&r gözlü... bu... buco

diâvolo mu?"

Vittoria başını salladı. "Harfi harfine, evet."

Rehber hafifçe gülümsedi. "Bir süredir duymadığım bir terim. Eğ yanılmıyorsam,

buco diâvolo, mahzen mezar demek."

Langdon, "Mahzen mezar mı?" diye sordu. "Kriptos gibi mi?"

"Evet, ama özel bir kriptos çeşidi. Sanırım, Şeytan Gözü, şapelin içinde...

başka bir kabrin altında bulunan çok büyük bir defin çukuru için kullanılan eski

bir terim."

Adamın neyi tarif ettiğini hemen anlayan Langdon, "Ölü kemiklerini saklama

mahzeni mi?" diye sordu.

Rehber çok etkilenmişti. "Evet! Aradığım terim buydu!"

Langdon bunu düşündü. Ölü kemiklerini saklama mahzenleri, zor bir ikilem için

ucuz bir dini çözümdü. Kiliseler, en seçkin üyelerini mabetlerin içinde

şatafatlı kabirlerle şereflendirdiğinde, sağ olan aile üyeleri, ailenin birlikte

gömülmesini istediler... Böylece, kendilerinin de kilisenin içinde gıpta edilen

bir defin yerleri olmasını garantiye alıyorlardı. Bununla birlikte, eğer

kilisenin tüm aile için kabir yapacak yeri veya bütçesi yoksa, bazen ölü

kemiklerini saklama mahzeni -kabrin yanında yerde, daha az değerli aile

üyelerini gömdükleri çukur- kazıyorlardı. Daha sonra çukur, rögar kapağının

Rönesans dengiyle kapatılıyordu. Kullanışlı olmasına rağmen, ölü kemiklerini

saklama mahzenlerinin modası, rüzgârla katedrale sürüklenen pis koku yüzünden

çok çabuk geçti. Langdon, Şeytan gözlü, diye düşündü. Terimi daha önce hiç

duymamıştı. Ürkütücü bir §£' kilde uygundu.

Langdon'm kalbi çılgınca atıyordu. Şeytan gözlü toprak Santi -kabri-Sorulacak

tek bir soru kalmıştı. "Raphael, içinde bu Şeytan gözleı|nder' olunan bir kabir

tasarlamış mı?" j;

Melekler ve Şeytanlar

Rehber başını kaşıdı. "Aslında. Üzgünüm... Sadece bir tane aklıma

geliy°r-"

Sadece bir tane mi? Langdon daha iyi bir cevap hayal edemezdi.

Vittoria neredeyse bağırarak, "Nerede!" dedi.

Rehber, ona garip bir ifadeyle baktı. "Chigi Şapeli. Sanat ve bilimin varlıklı

koruyucuları Agostino Chigi ve kardeşinin kabri."

Langdon, Vittoria'yla birbirlerine bakarlarken, "Bilimin mi?" dedi.

Vittoria tekrar, "Nerede?" diye sordu.

Yeniden yardımı dokunduğunu fark edince heveslenen rehber, soruya aldırmadı.

"Kabrin toprakla ilgili olup olmadığını bilemem, ama kesinlikle... differente

diyebiliriz."

Langdon, "Farklı mı?" dedi. "Nasıl?"

"Mimariyle tutarsız. Raphael sadece mimarıydı. İç süslemeleri başka bir

heykeltıraş yaptı. Kim olduğunu hatırlayamıyorum."

Langdon şimdi can kulağıyla dinliyordu. Belki de, isimsiz Jüuminati

ustası?

Rehber, "İçindeki eserleri kim yaptıysa, zevk sahibi değilmiş," dedi.

"Dio mio! Atrocitâ! Kim pirâmides'in altına gömülmek ister ki?"

Langdon duyduklarına inanamıyordu. "Piramitler mi? Şapelde piramit mi var?"

Rehber küçümseyen bir tavırla, "Biliyorum," dedi. "Korkunç, öyle

değil mi?"

Vittoria, adamın kolunu tuttu. "Signore, Chigi Şapeli nerede?" "Yaklaşık bir

buçuk kilometre kuzeyde. Santa Maria del Popolo Kili-

sesi'nin içinde."

Vittoria rahat bir nefes aldı. "Teşekkür ederim. Hadi..."

Rehber, "Hey," dedi. "Aklıma bir şey geldi. Ne kadar aptalım."

Vittoria durdu. "Lütfen, bir hata yaptığınızı söylemeyin."

Adam başını salladı. "Hayır, ama daha önce aklıma gelmeliydi. Chigi

Şapeli her zaman Chigi olarak tanınmıyordu. Eskiden adı, Capella della

Terra'ydı."

Langdon, "Yeryüzünün Şapeli mi?" diye sordu.

Kapıya doğru yürüyen Vittoria, "Hayır," dedi. "Toprak Şapeli."

263

Dan Brown

Vittoria Vetra, koşarak Rotunda Meydanı'na çıkarken, hızla cen lefonunu çıkardı.

"Komutan Olivetti," dedi. "Yanlış yerdeyiz!"

Olivetti şaşırmıştı. "Yanlış mı? Ne demek istiyorsun?"

"Bilimin ilk mihrabı, Chigi Şapeli!"

"Neresi?" Olivetti'nin sesi şimdi öfkeli geliyordu. "Ama Bay Langd dedi ki..."

"Santa Maria del Popolo! Bir buçuk kilometre kuzeyde. Adamlar zı hemen buraya

gönderin! Dört dakikamız kaldı!"

"Ama adamlarım tam burada! Onları göndermem mümkün..."

"Çabuk!" Vittoria telefonu kapadı.

Langdon arkasından sersemlemiş bir halde, Pantheon'dan çıktı.

Vittoria, onu elinden tutup kaldırımın kenarında bekleyen ve şofor-süz gibi

görünen taksi kuyruğuna doğru çekti. Sıradaki ilk taksinin motor kapağına vurdu.

Uyuyan şoför, irkilerek doğruldu. Vittoria arka kapıyı açtı ve Langdon'ı içeri

itti. Sonra, onun arkasından içeri atladı.

"Santa Maria del Popolo," diye emretti. "Presto.1"

Heyecanlı ve yarı korkmuş görünen şoför, caddeye bakarak, gaza bastı.

264

Melekler ve Şeytanlar

63

Gunther Glick, BBC karavanının arkasında kamburunu çıkartmış dururken, omzunun

üstünden hayretle bakan Chinita Macri'den bilgisayarı devralmıştı.

Birkaç tuşa daha basan Glick, "Sana söylemiştim," dedi. "Bu adamlar hakkında

sadece British Tattler hikâye yazmıyor."

Macri biraz daha yakından baktı. Glick haklıydı. BBC veritabanı ayrıcalıklı

haber ağlarının, son on yıl içinde Illuminati kardeşliği hakkında altı hikâyeye

yer verdiğini gösteriyordu. Macri, iyi, beni morarttın, diye düşündü. Bu

hikâyeleri yapan muhabirler kimler?" diye sordu. "Asparagasçılar mı?"

"BBC asparagasçılara iş yaptırmaz."

"Seni aldılar ama."

Glick kaşlarını çatarak ona baktı. "Neden bu kadar şüpheci olduğunu bilmiyorum.

Illuminati hakkında tarih boyunca pek çok belge yayınlandı."

"Cadılar, UFO'lar ve Loch Ness Canavarı hakkında da öyle."

Glick haberlerin listesini okudu. "Sen VVinston Churchill diye bir adamın adını

hiç duydun mu?"

"Bir çağrışım yapıyor."

"BBC, bir süre önce Churchill'in hayatı hakkında tarihi bir belgesel hazırladı.

Bu arada sağlam bir Katolik'ti. Churchill'in 1920 yılında, Illu-

265

Dan Brown

minati'yi suçlayan ve dünya çapında ahlak dışı bir komploya karşı İngiij, leri

uyaran bir bildiri yayınladığını biliyor muydun?"

Macri kararsızdı. "Nerede yayınlanmış? Briıish Tattler'da mı?" Glick gülümsedi.

"London Herald. 8 Şubat 1920." "İmkânsız." "Doya doya bak."

Macri makaleye yakından baktı. London Herald. 8 Şubat, 1920. Hiç bilmiyordum.

"Demek Churchill paranoyakmış."

Listeyi okumaya devam eden Glick, "Yalnız değilmiş," dedi. "Görünüşe bakılırsa,

Woodrow Wilson 1921'de radyodan, Illuminati'nin ABD bankacılık sistemi

üzerindeki hâkimiyetiyle ilgili üç uyarı yapmış. Radyoda söylediklerini duymak

ister misin?" "Hayır kalsın."

Glick yine de ona birini okudu. "Öylesine örgütlü, öylesine gizli, öylesine

kurnaz, öylesine yaygın bir güç var ki, onlar biriyle uğraşmaya başladı mı,

kimse sesini çıkartmasa iyi eder, demiş." "Ben hiç böyle bir şey duymadım."

"Belki 1921'de henüz bir çocuk olduğun içindir." "Ne kadar hoşsun." Macri can

evinden vurulmuştu. Artık yaşını gösterdiğinin farkındaydı. Kırk üç yaşındaydı

ve gür siyah kıvırcık saçları ağarmaya başlamıştı. Onları boyatmayacak kadar

gururluydu. Güneyli bir Protestan olan annesi, Chinita'ya halinden memnun olmayı

ve kendine saygı duymayı öğretmişti. Annesi, eğer siyah bir kadınsan, ne

olduğunu saklamayacaksın, derdi. Bunu denediğin gün ölürsün. Dik dur, gülümse ve

bırak neden güldüğünü merak etsinler. Glick, "Cecil Rhodes'u duydun mu?" diye sordu.

Macri başını kaldırıp baktı. "İngiliz finansçı."

"Evet. Rhodes Bursu'nu kurmuştu."

"Sakın söyleme..."

"Illuminati üyesi."

"BS."

"Doğrusunu istersen BBC. 16 Kasım 1984."

"Cecil Rhodes'un Illuminati üyesi olduğunu biz mi yazmışız?"

266

Melekler ve Şeytanlar

"Elbette. Ayrıca haber ağımıza bakarsan, Rhodes Bursları yüzyıllar . ce dünyanın

en zeki genç beyinlerini Illuminati'ye kazandırmak için

luırulmuş."

"Bu çok saçma! Benim amcam da Rhodes Bursu almıştı!"

Glick göz kırptı. "Bili Clinton da öyle."

Macri artık iyice sinirlenmeye başlamıştı. Etrafı telaşa veren, kalitesiz

yayıncılığa asla taviz veremezdi. Bununla birlikte, BBC'nin yayınladığı her

hikâyeyi dikkatle araştırıp doğruladığını gayet iyi biliyordu.

Glick, "İşte hatırlayabileceğin bir şey," dedi. "5 Mart 1998, BBC. Parlamento

Komite Başkanı Chris Mullin, İngiliz Parlamentosu'ndaki tüm Mason üyelerin

ilişkilerini açıklamalarını istedi."

Macri bunu hatırlıyordu. Bu kararname polislerle hakimleri de kapsayacak şekilde

genişletilmişti. "Bu nedenmiş peki?"

Glick okudu. "...Masonlar içindeki gizli grupların, siyasi ve finansal sistemler

üzerinde hatırı sayılır bir hâkimiyet kurması endişesiyle..."

"Bu doğru."

"Biraz telaşa neden olmuş. Parlamentodaki Masonlar küplere binmişler. Haklan da

varmış. Çoğunluğu, dayanışma ve hayır işleri için Masonlara katılan masum

adamlarmış. Kardeşlikle geçmişteki yakın ilişkileri hakkında hiç bilgileri

yokmuş."

"İddia edilen yakın ilişki."

"Her neyse." Glick makaleleri gözden geçirdi. "Şuna bir bak. Illumi-nati'yle

ilgili haberler Galileo, Fransa'daki Guerenetler ve İspanya'daki Alurnbradolara

kadar uzanıyor. Hatta Kari Marx ve Rus Devrimi."

"Tarih kendini bir şekilde yeniliyor."

"İyi, daha yeni bir şey ister misin? Şuna bir bak. Wall Street Journal'm son

baskılarından birinde Illuminati'nin bahsi geçiyor."

Bu Marci'nin dikkatini çekmişti. "Journal mı?"

"Bil bakalım şu anda Amerika'daki en popüler internet oyunu hangisi?"

"Pamela Anderson'a kuyruk takmaca"

"Onun gibi bir şey. Adı, Illuminati. Yeni Dünya Düzeni."

Macri, onun omzunun üstünden habere baktı. "En çok oynanan Ste-VeJackson

Oyunu... Bavyeralı eski Satanist bir kardeşliğin dünyayı egemen-"ği altına

almaya çalıştığı, yan-tarihi bir macera. Onları internette..." Macri

267

Dan Brown

>aşını kaldırıp keyifsizce baktı. "Bu Illuminati'li adamların Hıristiyan],],! 1e

alıp veremediği var?"

Glick, "Sadece Hıristiyanlıkla değil," dedi. "Genel anlamda dinleri »ir alıp

veremedikleri var." Glick başını öne uzatıp, sırıttı. "Yine de a, ince gelen

telefona bakılacak olursa, Vatikan için kalplerinde ayrı bir yer lyırmışlar."

"Ah, hadi bırak bunları. Gerçekten de adamın iddia ettiği kişi oldu-juna

inanmıyorsun öyle değil mi?" j

"Bir Illuminati ulağı olduğuna mı? Dört kardinal öldürmeye haza} andığına mı?"

Glick gülümsedi. "Umarım öyledir." ]

Melekler ve Şeytanlar

64

Langdon ile Vittoria'nın bindiği taksi, Via della Scrofa'ya çıkan bir buçuk

kilometrelik turu bir dakikada tamamlamıştı. Popolo Meydam'nm güney tarafında

patinaj çekerek durduklarında saat akşam sekiz olmak üzereydi. Yanında başka

lireti kalmayan Langdon, şoföre ücretini ABD Doları cinsinden fazlasıyla ödedi. Vittoria ile birlikte dışarı çıktılar. Popüler Rosati Cafö'nin -İtalyan

ediplerin uğrak noktası- önünde oturan yerel halkın kahkahaları dışında meydan

tenhaydı. Rüzgâr espresso ve pasta kokuları taşıyordu.

Langdon hâlâ Pantheon konusunda yaptığı hatanın şoku içindeydi. Ama bu meydana

şöyle bir bakması, altıncı hissinin devreye girmesine yetmişti. Meydan,

ustalıkla örtülmüş Illuminati izleri taşıyordu. Eliptik Şekle sahip olmakla

birlikte, meydanın tam ortasında dev bir Mısır dikilitaşı duruyordu, tepesi

piramit şeklinde, dörtgen taş sütun. Roma'nın yağmalamadan elde ettiği şahane

ganimetleri olan dikilitaşlar şehrin çeşitli bölgelerine dağıtılmıştı.

Simgebilimciler bunlara "Azametli Piramitler" "kutsal piramit formunun gökyüzüne

uzantısı- diyordu.

Langdon gözlerini dikilitaşın gövdesinden yukarı doğru hareket ettikken,

bakışları geri plandaki bir başka şeye kaydı. Çok daha dikkate de-8er bir şeye.

Aniden dikkat kesilerek, "Doğru yerdeyiz," dedi. "Şuna bir bak."

^ngdon görkemli Popolo Kapısı'm -meydanın en sonundaki yüksek taş

emer- gösterdi. Kemerli yapı, yüzyıllardır meydana tepeden bakıyordu.

269

Dan Brown

Kemerin tepe noktasının tam ortasına bir sembol kazınmıştı. "Tanın ı-geliyor

mu?"

Vittoria başını kaldırıp dev oymaya baktı. "Üçgen istiflenmiş taslan üstünde

parlayan bir yıldız."

a

Langdon başını iki yana salladı. "Bir piramidin üstündeki Aydınlan-1 ma

kaynağı."

\

Vittoria gözlerini kocaman açarak ona döndü. "Birleşik Devletler Hükümet Mührü

gibi mi?"

"Kesinlikle. Bir dolarlık banknot üstündeki Masonik sembol." Vittoria derin bir

nefes alarak, meydana göz gezdirdi. "Peki lanet kilise nerde?"

Santa Maria del Popolo Kilisesi, meydanın güneydoğu köşesindeki tepenin altında,

yanlış yere getirilmiş bir savaş gemisi gibi eğri duruyordu. On birinci

yüzyıldan kalma taş yapı, ön cepheyi kaplayan yapı iskelesi yüzünden daha da

hantal görünüyordu.

Büyük yapıya doğru koştururlarken, Langdon'ın aklı karışmıştı. Başını kaldırıp

kiliseye hayretle baktı. İçeride gerçekten birazdan bir cinayet işlenecek

olabilir miydi? Olivetti'nin çabuk gelmesini diledi. Cebindeki silah tuhaf bir

his veriyordu.

Kilisenin ön merdivenleri ventaglio'ydu -davetkâr bir yelpaze- ama bu durumda

tuhaf kaçıyordu çünkü yapı iskelesi, yapı malzemeleri ve costruzione. non

entrare yazan bir tabelayla kapanmıştı.

Langdon onarım sebebiyle kapatılan bir kilisenin katil için mükemmel mahremiyet

sunacağını fark etmişti. Pantheon gibi değildi. Burada hileli dolaplara gerek

yoktu. İçeri girmek için bir yol bulması yeterliydi.

Vittoria hiç duraksamadan bıçkı tezgâhlarının arasından geçerek, merdivenlere

yöneldi.

Langdon, "Vittoria," diye uyardı. "Eğer hâlâ buradaysa..." Vittoria, onu duymuşa

benzemiyordu. Ana revağı çıkarak, kilisenin tek ahşap kapısına ulaştı. Langdon,

onun arkasından merdivenleri tırmandı. O, bir şey söylemeye fırsat bulamadan

Vittoria kapı kolunu kavrayarak çekti. Langdon nefesini tutmuştu. Kapı

kıpırdamadı. Vittoria, "Başka bir giriş olmalı," dedi.

270

Melekler ve Şeytanlar

perin derin içini çeken Langdon, "Öyle olmalı," dedi. "Ama Olivetti . jakika

sonra burada olacak. İçeri girmek çok tehlikeli. Kiliseyi buradan

gözetlemeliyiz, ta ki..."

Vittoria alev saçan gözlerle ona döndü. "Eğer içeri girmenin başka bir yolu

varsa, dışan çıkmanın da başka bir yolu vardır. Bu adam ortadan kaybolursa, ağaç

gibi ortada kalırız."

Langdon, onun haklı olduğunu anlayacak kadar İtalyanca biliyordu.

Kilisenin sağ tarafındaki ara sokak, her iki yanı yüksek duvarlarla çevrili dar

ve karanlık bir sokaktı. Sidik kokuyordu. Bu, bar sayısının umumi tuvaletlere

oranının yirmiye bir olduğu şehirlerde ortak bir aro-

maydı.

Langdon ile Vittoria kokuşmuş karanlığa daldılar. Vittoria, Lang-don'ı kolundan

yakalayıp eliyle işaret ettiğinde on beş metre kadar ilerlemişlerdi.

Langdon da gördü. İleride ağır menteşeleri olan gösterişsiz ahşap bir kapı

duruyordu. Langdon bunun standart bir porta sacra olduğunu fark etti: din

adamlarının özel girişi. Binaların giderek birbirine yaklaşması ve sınırlı

emlağın yan girişleri elverişsiz hale getirmesi yüzünden, bu girişlerin pek

çoğunu yıllar önce kullanmayı bırakmışlardı.

Vittoria telaşla kapıya yürüdü. Kapıya vardığında kurcalandığı açıkça anlaşılan

kapı tokmağına baktı. Onun arkasından gelen Langdon aslında kapı tokmağının

bulunması gereken yerden sarkan, simit görünüşlü garip yuvarlağa göz attı.

"Bir halka," diye fısıldadı. Langdon uzanarak halkayı eliyle kaldırdı. Halkayı

kendine doğru çekti. Bağlama düzeni çıt etti. Kaygılanmaya başlayan Vittoria

kenara çekildi. Langdon halkayı usulca saat yönünde çevirdi- 360 derece boşta

döndü ve yerine oturmadı. Langdon kaşlarını çatarak aksi yönü denedi ve yine

aynı sonucu aldı.

Vittoria da sokağı bakışlarıyla taradı. "Sence başka giriş var mıdır?"

Langdon bundan şüphe duyuyordu. Rönesans katedrallerinin çoğu, ^hre saldırı

yapılması durumunda geçici kale görevi üstlenecek şekilde tasarlanmışlardı.

Mümkün olduğunca az girişleri oluyordu. "İçeri girme-"m başka bir yolu varsa,"

dedi. "Girişten çok kaçış yolu olarak arka tarafa yapılmıştır."

Vittoria harekete geçmişti bile.

271

Dan Brown

Langdon sokakta ilerleyerek onu takip etti. Her iki tarafındaki h varlar

gökyüzüne uzanıyordu. Bir yerden gelen çan sesi saat yirmiyi c yordu...

Robert Langdon ilk kez Vittoria'nın kendisine seslendiğini duymad Parmaklıklarla

kapatılmış bir vitray pencerenin önünde yavaşlamış hy senin içini görmeye

çalışıyordu.

"Robert!" Yüksek sesle fısıldıyordu.

Langdon başını kaldırıp baktı. Vittoria sokağın sonundaydı. Kilisenin arka

tarafını işaret ederek ona el sallıyordu. Langdon isteksizce ona doğru koşar

adımlarla ilerledi. Arka duvarın altındaki taş bir siper, dar bir yapay mağarayı

-doğrudan kilisenin içine giden bir tür geçit- gizleyerek çıkıntı yapıyordu.

Vittoria, "Bir giriş mi?" diye sordu.

Langdon başını salladı. Aslında çıkış ama isin tekniğine girmeyelim. Vittoria

çömelerek tünelden içeri baktı. "Kapıyı kontrol edelim. Bakalım açık mı?"

Langdon itiraz etmek için ağzını açtığı sırada Vittoria, onu elinden tuttu ve

açıklığa doğru çekti. Langdon, "Bekle," dedi. Vittoria sabırsız gözlerle ona

döndü. Langdon içini çekti. "Ben önden giderim." Vittoria şaşırmışa benziyordu.

"Yine mi yiğitlik taslıyorsun?" "Önce yaşlılar, sonra güzeller." "Bu bir iltifat

mıydı?"

Langdon gülümsedi ve onun önünden karanlığa girdi. "Merdivenlere dikkat et."

Tek eliyle duvara tutunarak karanlıkta yavaşça ilerliyordu. Taş, par' mak

uçlarına sert gelmişti. Langdon bir anda eski Daedalus efsanesini hatırladı.

Duvarla bağlantısını asla kesmediği takdirde sonu bulacağından emin bir şekilde,

Minotauros'un labirentinde ilerlerken oğlanın tek eliy'e nasıl duvara

tutunduğunu düşündü. Langdon ilerlerken, sonu bulmak istediğine çok emin

değildi.

Tünel daralırken Langdon adımlarını yavaşlattı. Vittoria'nın hemen arkasında

olduğunu hissediyordu. Duvar sola doğru kıvnlırken, tünel ya-

272

Melekler ve Şeytanlar

daire bir girintiye açılmıştı. Burada biraz ışık olması tuhaftı. Langdon °

.gıkta ağır bir ahşap kapının siluetini gördü.

»A-ha," dedi.

«Kilitli mi?"

«Öyleymiş."

«Öyle miymiş?" Vittoria hemen yanma geldi.

Langdon eliyle işaret etti. İçeri giren zayıf ışığın aydınlattığı kapı aralık

duruyordu... menteşeleri, hâlâ ahşabın içinde duran manivelayla

sökülmüştü.

Bir süre konuşmadan durdular. Ardından Langdon karanlıkta, Vittoria'nın göğsünü

yoklayan ve ceketinin içine kayan ellerini hissetti.

"Sakin ol profesör," dedi. "Sadece silahı alıyorum."

O sırada Vatikan Müzeleri'nin içinde İsviçreli Muhafızlar'dan oluşan görev timi

tüm yönlere dağılmıştı. Müze karanlıktı ve muhafızlar, ABD Deniz Piyadeleri için

yapılan kızılötesi gözlükleri takmışlardı. Bu gözlüklerle her şey yeşil

görünüyordu. Muhafızların her biri önlerinde ritmik bir şekilde salladıkları

antene benzeyen detektöre -Vatikan'daki 'zli mikrofonları aramak için haftada

iki kez kullandıkları aynı cihazlar-ağlı kulaklıklar takmışlardı. Heykellerin

arkasını, nişlerin içini, dolapları e mobilyaları kontrol ederek sistemli bir

şekilde hareket ediyorlardı. En küçük bir manyetik alana rastladıklarında

antenden ses gelecekti. Ama bu gece hiçbir sinyal alamıyorlardı.

273

F: 18

Dan Brown

65

Santa Maria del Popolo'nun içi, karanlık ışıkta kasvetli bir mağarayı

andırıyordu. Katedralden çok, yan tamamlanmış bir metro istasyonı benziyordu.

Ana mabet, yıpranmış yer döşemesi, tuğla yataklar, çöp yi ğınları, el arabaları

ve hatta paslı bir çapanın sayesinde engelli yarış pisti ne dönmüştü. Yükselen

dev gibi kolonlar kubbeli çatıyı tutuyordu. Vitra-camlardan giren ışık, havada

uçuşan toz zerrelerini parlatıyordu. Büyük bir Pinturicchio freskinin altında

duran Langdon ile Vittoria, boşaltılmış mabede baktılar.

Hiçbir şey hareket etmiyordu. Ortalığı ölüm sessizliği kaplamıştı. Vittoria iki

eliyle silahı önünde tuttu. Langdon saatine baktı: 20.04. Burada durduğumuz için

deliyiz, diye düşündü. Çok tehlikeli. Yine de, eğer katil içerideyse adamın

istediği kapıdan çıkabileceğini, onu dışarıda tek bir silahla kontrol altına

almanın imkânsız olduğunu biliyordu. Onu içende yakalamak tek yoldu... tabi eğer

hâlâ içerideyse. Langdon, Panthe-on'da herkesi boş yere uğraştırarak yaptığı

büyük hatadan pişmanlık duydu. Artık tedbir konusunda ısrarcı davranacak konumda

değildi; onlar1 bu noktaya getiren kendisiydi.

Vittoria kiliseyi endişeli gözlerle taradı. "Peki," diye fısıldadı. "Nere" de şu

Chigi Şapeli?"

Langdon toz bulutlarının arasından katedralin arka tarafına göz geZ' direrek,

dış duvarları inceledi. Ortak kanının tam aksine, Rönesans

274

Melekler ve Şeytanlar

^railerinde pek çok şapel olurdu. Nötre Dame gibi dev katedrallerdey-

düzinelerce. Şapeller, odalardan çok, girintiler şeklinde kendilerini

österirdi; kilisenin yan duvarları arasındaki kabirlerin yerleştirildiği ya-

rım daire nişler.

Duvarın her bir kenarında dört girinti gören Langdon, haberler kötü, dive

düşündü. İçeride toplam sekiz şapel vardı. Sekiz, insanın gözünü korkutacak bir

sayı olmamakla birlikte, tüm açıklıklar onarım sebebiyle dev poliüretan

örtülerle kapatılmıştı. Bu şeffaf perdeler görünüşe göre, nişlerin içindeki

mezarları tozdan korumak amacıyla gerilmişti.

Langdon, "Şu örtülü girintilerden herhangi biri olabilir," dedi. "Her birinin

içine bakmadan hangisinin Chigi olduğunu anlamamıza imkân yok. Belki Olivetti'yi

beklemek daha iyi..."

Vittoria, "Hangisi ikinci sol apsis?" diye sordu.

Onun mimari terimleri böyle rahatlıkla kullanabilmesine şaşıran Langdon dönüp

Vittoria'yı inceledi. "İkinci sol apsis mi?"

Vittoria arkasındaki duvarı işaret etti. Taşın içine, dekoratif bir karo

yerleştirilmişti. Üstüne, dışarıda gördükleri aynı simge işlenmişti: parlayan

yıldızın altında bir piramit. Yanındaki kirli levhada şöyle yazıyordu:

BU KATEDRALİN SOL APSİSİNDE

KABRİ BULUNAN ALEXANDER CHIGL'NIN HANEDAN ARMASI

Langdon başını salladı. Chigi'nin hanedan arması yûdız ve piramit miymiş? Birden

zengin Chigi'nin bir Uluminati üyesi olma ihtimalini düşünmeye başladı.

Vittoria'ya başıyla işaret etti. "Aferin, on puan." "Ne?"

"Boş ver. Ben..."

Birkaç metre ileride, yere çarpan bir metal sesi duyuldu. Çarpma se-

I tüm kilisede yankılandı. Langdon, Vittoria'yı sütunlardan birinin arka-

„sna çekerken, Vittoria silahını sesin geldiği yöne doğrulttu. Langdon ne-

, s'ni tutmuştu. Buraya girmeyi asla kabul etmemeliydim! Yaklaşan ses,

esik kesik sürüklenen topal adımlarını andırıyordu. Birden sütunun di-

¦nde bir nesne göründü.

275

Dan Brown

"Figlio di puttanafn Vittoria kısık sesle küfrederken, geriye doör, sıçramıştı.

Langdon da onunla birlikte geriye doğru sendeledi.

Sütunun yanında, dev bir fare, kâğıda sarılı yarısı yenmiş bir sandviçi

sürüklüyordu. Yaratık onları görünce durdu, Vittoria'nın silahının nam lusuna

uzun süre baktı ve sonra umursamadan ödülünü kilisenin girinti lerinden birine

sürüklemeye devam etti.

Langdon kalbi hızla çarparken, "Seni o..." diye söylendi. Vittoria silahını

indirerek, eski sakinliğine hemen geri döndü. La, don başını kolonun arkasından

uzatarak, becerikli farenin bıçkı tezgi üzerinden devirdiği anlaşılan yere

serilmiş sefer tasını gördü.

Langdon bir süre bazilikayı inceledikten sonra, "Eğer o adam bun daysa, bunu

kesin duymuştur. Olivetti'yi beklemek istemiyorsun, de: mi?" diye fısıldadı.

Vittoria "İkinci sol apsis," diye tekrarladı. "Nerede?"

Langdon isteksizce dönüp, nerede olduğunu anlamaya çalıştı. Kal

tedral terminolojisi sahne yönleri gibi hesaplanırdı... görünenin tam aksi,

Yüzünü ana sunağa verdi. Sahne merkezi. Sonra başparmağını omzun

üstünden geriye tuttu.

Arkalarını dönüp, gösterdiği yöne baktılar.

Chigi Şapeli sağ taraflarındaki girintilerin üçüncüsüne yapılmış gibiydi. İyi

haber, Langdon ile Vittoria'nın, kilisenin doğru tarafında bulunmalarıydı. Kötü

haber ise, yanlış uçta duruyor olmalarıydı. Her biri Chigi Şapeli gibi şeffaf

plastik örtülerle kapatılmış üç şapeli geçerek, kilise boyunca yürümeleri

gerekecekti.

Langdon, "Dur," dedi. "İlk ben gideyim." j

"Unut gitsin."

,j

"Pantheon konusunda çuvallayan bendim." j

Vittoria döndü. "Ama silah bende."

Langdon, onun gözlerine baktığında, gerçekten ne düşündüğünü görebiliyordu...

Babasını kaybeden benim. Kitle imha silahının yapımına yar~ dımcı olan benim. O

adamı dizkapaklanndan vurma hakkı benim... ,j;

Orospu çocuğu.

276

Melekler ve Şeytanlar

i

I Langdon boşuna uğraştığım anlayarak, gitmesine izin verdi. Bazili-

|

nlIı doğu tarafında, onun yanında dikkatle yürüyordu. İlk örtülü girin-njn

yanından geçerlerken, Langdon gerçekdışı bir televizyon oyunundaki yarışmacı

gibi heyecanlanmıştı. Üç numaralı perdeyi ben açtıracağım,

diye düşündü.

Kilise sessizdi. Kalın taş duvarlar, dış dünyanın tüm belirtilerini saklıyordu.

Şapellerin önünden aceleyle geçerlerken, hışırdayan plastiklerin arkasında

insanımsı şekiller hayalet gibi kıpırdıyordu. Langdon kendi kendine,

şekillendirilmiş mermer derken, haklı olmayı diliyordu. Saat 20.06 olmuştu.

Katil tam zamanında davranarak Langdon ile Vittoria içeri girmeden önce gitmiş

olabilir miydi? Yoksa hâlâ orada mıydı? Langdon hangi senaryoyu tercih

ettiğinden emin değildi.

Yavaşça kararmaya başlayan katedralin içinde korkutucu görünen ikinci apsisin

önünden geçtiler. Vitray camların iyice koyulaştırdığı ışığın etkisiyle, akşam

giderek çökmeye başlamıştı. Onlar devam ederlerken, yanlarındaki plastik perde

cereyana tutulmuş gibi dalgalandı. Langdon birinin bir yerden bir kapı açtığını

sandı.

Üçüncü niş belirdiğinde Vittoria yavaşladı. Silahı önünde tutarak, başıyla

apsisin yanındaki taş dikiti gösterdi. Granit blokun üstüne iki kelime kazınarak

yazılmıştı:

CAPELLA CHİGİ

Langdon başını salladı. Hiç ses çıkarmadan, kendilerini geniş bir sütunun

arkasına gizleyerek açıklığın köşesine ilerlediler. Vittoria silahını köşeden

çıkartarak plastiğe doğrulttu. Sonra Langdon'a örtüyü kaldırma-sını işaret etti.

Dua etmeye başlamak için iyi bir zaman, diye düşündü Langdon. İsteksizce

Vittoria'nın omzunun üstünden uzandı. Plastiği mümkün oldu-¦ gunca büyük bir

dikkatle kenara çekti. Yerinden bir santim oynadıktan } SOnra, gürültüyle

hışırdadı. İkisi birden donakaldılar. Sessizlik. Vittoria | «emen sonra, yavaşça

öne doğru eğilerek, dar aralıktan içeri göz gezdir-j a>- Langdon, onun omzunun

üstünden bakıyordu. 4 Her ikisi de bir müddet nefes almadılar. I Sonunda

silahını indiren Vittoria, "Boş," dedi. "Çok geç kaldık."

277

Dan Brovvn

Langdon duymuyordu. Huşuya kapılmış, bir an için başka bir düm, ya geçiş

yapmıştı. Hayatı bpyunca, böyle bir şapel göreceğini asla taW etmemişti.

Tamamıyla kestane rengi mermerden yapılan Chigi Şapeli n fes kesiciydi.

Langdon'm eğitimli gözleri, karşısındaki manzarayı bir rlr pıda ezberine aldı.

Langdon'ın anlayabileceği kadar dünyevi bir şapeM ve bizzat Galileo ile

Uluminati tarafından tasarlanmış gibi görünüyordu

Yukarıdaki kubbe tavan, ışıklı yıldızlar ve yedi astronomik gezegenin

oluşturduğu bir alanla parlıyordu. Bunların altında burçlar kuşağının on iki

işareti vardı; dünyevi pagan sembollerinin kökleri astronomiye daya-nıyordu.

Zodyak aynı zamanda doğrudan Toprak, Hava, Ateş ve Su'vla bağlantılıydı... güç,

zekâ, gayret ve duyguyu temsil eden çeyrek daireler. Langdon, Toprak gücü temsil

eder, diye hatırladı.

Duvarın biraz daha aşağısında, Toprak'ın dört mevsimi onuruna yapılan

betimlemeleri gördü; primavera, estate, autunno, inverno.n Ama tüm bunlardan

daha şaşırtıcı olan, odaya hâkim olan iki büyük abideydi. Langdon hiç konuşmadan

hayret içinde bakakaldı. Olamaz, diye düşündü. Kesinlikle olamaz! Ama olmuştu.

Şapelin her iki tarafında, mükemmel simetri içinde üç metre yüksekliğinde iki

adet mermer piramit yükseliyordu.

Vittoria, "Ben kardinal göremiyorum," diye fısıldadı. "Ya da bir suikastçı."

Plastiği kenara çekerek içeri girdi.

Langdon'ın gözleri piramitlere kilitlenmişti. Bir Hıristiyan şapelini

piramitlerin işi ne? Ve inanılmaz ama, dahası da vardı. Her piramidin tam

ortasında, ön yüzüne gömülmüş altın madalyonlar duruyordu... Langdon'ın ömrü

boyunca gördüğü birkaç nadir madalyona benziyorlardı-mükemmel elipsler. Kubbe

tavandan süzülerek giren akşam güneşi, cilalı yuvarlakları parlatıyordu.

Galileo'nun elipsleri mi? Piramitler mi? Yıldızlı kubbe tavan mı? Bu odada,

Langdon'ın hayalinde canlandırabileceği tüm odalardan daha fazla Uluminati izi

vardı.

Vittoria çatlak sesiyle, "Robert," deyiverdi. "Bak!"

Langdon dönünce, Vittoria'nın gösterdiği yerdeki gerçeği fark etti. Geriye doğru

sıçrayarak, "Kahrolası!" diye bağırdı.

İlkbahar, yaz, sonbahar, kış.

278

Melekler ve Şeytanlar

gir iskelet, yerden onlara alay edercesine bakıyordu. Bu, "ölülerin gelişini"

betimleyen, titiz ayrıntılara yer verilmiş mermer bir mozaikti. i kelet dışarıda

gördükleri aynı piramit ve yıldızı gösteren bir yazı tahtası tutuyordu. Bununla

birlikte Langdon'ın kanını donduran resmin kendisi değildi- Mozaik, zeminden

rögar kapağı gibi kaldırılmış ve şimdi yerdeki karanlık deliğin kenarında duran

dairesel bir taşın -cupermento- üstüne yerleştirilmişti.

Langdon soluk soluğa, "Şeytan Gözü," dedi. Tavanın etkisine öylesine kapılmıştı

ki, onu görememişti. Usulca çukura doğru yaklaştı. Yukarı gelen leş kokusu

dayanılmazdı.

Vittoria eliyle ağzını kapattı. "Chepuzza."

Langdon, "Efüzyon," dedi. "Çürüyen kemiklerden yükselen bahar." Deliğin üstünden

eğilip aşağı bakarken gömlek kolunun altından nefes alıp verdi. Kör karanlık.

"Hiçbir şey göremiyorum."

"Sence aşağıda biri var mıdır?"

"Bilmeye imkân yok."

Vittoria deliğin diğer tarafından aşağıya inen eğreti tahta merdiveni

gösterdi.

Langdon başını iki yana salladı. "Cehennem gibi."

"Dışardaki şu aletlerin arasında belki bir cep feneri vardır." Kokuyu almamak

için hızlı konuşuyordu. "Ben bakarım."

Langdon, onu, "Dikkat et," diyerek uyardı. "Bilmiyoruz, belki de

Haşhaşin..."

Ama Vittoria gitmişti bile.

Langdon, amma azimli kadın, diye düşündü.

Yeniden çukura döndüğünde, yükselen kokular yüzünden başı döndü. Nefesini

tutarak başını kenardan aşağı sarkıttı ve gözlerini kısarak karanlığa baktı.

Gözleri yavaşça karanlığa alışırken, aşağıdaki belli belirsiz şekilleri seçmeye

başlamıştı. Çukur, küçük bir odaya açılıyormuş gibi görünüyordu. Şeytan Gözü.

Langdon kaç Chigi neslinin aşağı kabaca atıldığını düşündü. Gözlerini kapatıp

karanlıkta daha iyi görebilmek için gözbebeklerinin genişlemesini bekledi.

Gözlerini yeniden açtığında, aşandaki karanlıkta hareketsiz duran bir şekil

belirmişti. Hayal mi görmeye hışladım? Bu bir ceset miydi? Şekil kayboldu.

Langdon yeniden gözlerini

279

Dan Brown

I

kapatarak, bu kez biraz daha fazla bekledi. Böylece gözleri en ufak kjö bile

yakalayacaktı.

Başı dönmeye, düşünceleri bulanıklaşmaya başlamıştı. Birkaç saniye daha. Buna

kokunun mu yoksa başını eğerek nefesini tutmanın mı seben olduğuna karar

veremiyordu, ama midesi kesinlikle bulanmaya başlamış. ti. Sonunda gözlerini

yeniden açtığında, karşısında duran şekil son derece anlaşılmazdı.

i

Ürkütücü mavimsi bir ışığa boyanmış, bir kilise mahzenine bakıyoj du.

Kulaklarında tiz bir çınlama vardı. Işık, deliğin dik duvarlarında titre

şiyordu. Birden, üstünde uzun bir gölge belirdi. Şaşıran Langdon doğrul du.

Arkasından bir ses, "Dikkat et!" diye bağırdı.

Langdon arkasını dönmek üzereyken, ensesinde acı bir sızı hissemi Döndüğünde,

Vittoria'yı bir" pürmüz lambasını ondan uzaklaştırırken! gördü. Lambanın

tıslayan alevleri şapele mavi bir ışık yayıyordu.

Langdon ensesini tuttu. "Sen ne yapıyorsun?" ' ;

"Sana ışık tutuyordum," dedi. "Üstüme geldin."

Langdon, onun elindeki taşınabilir pürmüz lambasına baktı.

"En iyisi buydu," dedi. "Cep feneri yoktu."

Langdon ensesini ovuşturdu. "Geldiğini duymadım."

Vittoria kötü kokuyu yeniden alınca gerileyerek, lambayı ona uzattı. "Sence bu

buhar yanıcı mıdır?"

"Dua edelim öyle olmasın."

Lambayı eline alarak, yavaşça deliğe yaklaştı. Dikkatle kenara doğru

ilerleyerek, lambayı delikten içeri uzatınca, yan duvarı aydınlattı. Işığı

hareket ettirirken, gözleriyle duvarı aşağı kadar takip etti. Kilise mahzeni

daire şeklinde ve yaklaşık altı metre çapındaydı. Işık on metre aşağıdaki zemine

vuruyordu. Yer, karanlık ve benekliydi. Topraklı. Ardından Langdon cesedi gördü.

İlk tepkisi geri çekilmek oldu. Kendini dönüp gitmemek için zor tutarak,

"Burada," dedi. Bedeni toprak zeminin üstünde solgun görünüyordu. "Sanırım

çırılçıplak soyulmuş." Leonardo Vetra'nın çıplak cesedim hatırladı.

"Kardinallerden biri mi?"

280

Melekler ve Şeytanlar

Langdon'ın hiçbir fikri yoktu ama başka kim olabileceğini tahmin fiyordu.

Aşağıdaki solgun cisme baktı. Hareketsizdi. Kıpırtısızdı. A^! yine de... Langdon

duraksadı. Bedenin aldığı pozisyonda çok garip bir §ey vardı. Şey gibiydi...

Langdon aşağı seslendi. "Merhaba?"

"Sence canlı mı?"

Aşağıdan hiç ses gelmemişti.

Langdon, "Kıpırdamıyor," dedi. "Ama şey gibi..." Hayır, imkânsız.

"Ne gibi görünüyor?" Şimdi Vittoria da kenardan aşağı bakıyordu.

Langdon gözlerini kısarak karanlığa baktı. "Ayağa kalkıyormuş gibi

görünüyor."

Vittoria nefesini tutarak, daha iyi görebilmek için başını kenardan aşağı

sarkıttı. Bir müddet sonra geri çekti. "Haklısın. Ayağa kalkıyor! Belki de

hayattadır ve yardıma ihtiyacı vardır!" Çukurdan aşağı seslendi. "Merhaba! Mipuö

sentire?"

Aşağıdaki küflü odadan hiç cevap gelmemişti. Sadece sessizlik.

Vittoria çelimsiz merdivene doğru yöneldi. "Ben aşağı iniyorum."

Langdon, onu kolundan tuttu. "Hayır. Tehlikeli. Ben giderim."

Vittoria bu kez tartışmadı.

281

Dan Brown

66

Chinita Macri deliye .dönmüştü. Via Tomacelli'deki bir köşede bekleyen BBC

karavanının yolcu koltuğunda oturuyordu. Roma haritasını inceleyen Gunther

Glick'in yolu şaşırdığı ortadaydı. Gizemli adam, aynen Macri'nin korktuğu gibi

yeniden aramış ve bu kez bilgiyi vermişti.

Glick, "Popolo Meydanı," diye ısrar etti. "Aradığımız yer orası. Orada bir

kilise var. Ve içerde de kanıt."

"Kanıt." Chinita elindeki gözlük camını parlatmayı bırakarak, ona döndü. "Bir

kardinalin öldürüldüğünün kanıtı mı?" "Öyle söyledi."

"Duyduğun her şeye inanır mısın?" Chinita sıkça yaptığı gibi, yine yetkilinin

kendisi olmasını diledi. Ama yine de videograflar birlikte çalıştıkları

muhabirlerin keyfine göre çekim yapmak zorundaydılar. Gunther Glick asılsız bir

telefon ihbarının peşinden gitmek istiyorsa, Macri, onun tasmasından tuttuğu bir

köpek gibi gelecekti.

Dönüp, şoför koltuğunda otururken dişlerini kenetleyen Glick'e baktı. Macri,

ebeveynlerinin ona Gunther Glick gibi bir isim verdikleri için, hayal

kırıklığına uğramış komedyenler olması gerektiğine karar verdi. Adamın bir

şeyleri kanıtlamaya çalışmasına şaşmamak gerekirdi. Aw;i talihsiz unvanı ve bir

iz bırakmak konusundaki sinir bozucu hırsına rag men, Glick şeker biriydi...

macun kıvamında ama yapışkan değildi. Lityumla çakırkeyif olmuş Hugh Grant gibi.

282

Melekler ve Şeytanlar

Ivtacri elinden geldiğince sabırlı bir sesle, "San Pietro'da olmamız gediyor

muydu?" dedi. "Bu gizemli kiliseyi daha sonra ararız. Kardinaller toplantlS1 °ir

saat once başladı. Ya kardinaller biz yokken bir karara

var,rlarsa?"

Glick, onu duymamış gibiydi. "Sanırım şuradan sağa sapacağız." Halayı yan

çevirerek yeniden inceledi. "Evet, sağa saparsam... ve hemen sonra sola."

Önlerinde uzanan dar sokağa doğru ilerlemeye başladı.

"Dikkat et!" diye bağırdı Macri. Bir görüntü teknisyeni olduğundan etrafa

dikkatle bakardı. Neyse ki Glick de çabuk davranmıştı. Frenlere asılarak,

kavşakta birdenbire ortaya çıkıp tozu dumana katan dört Alfa Romeo ile

çarpışmaktan kurtulmuştu. Arabalar önlerinden geçtikten sonra patinaj yaparak

hız kestiler ve bir blok ileriden, Glick'in gitmeyi düşündüğü aynı yolu

izleyerek sola saptılar. Macri, "Manyaklar!" diye bağırdı.

Glick sarsılmışa benziyordu. "Bunu gördün mü?"

"Evet, gördüm! Neredeyse bizi öldürüyorlardı!" Glick heyecanlı bir sesle, "Hayır, arabalardan bahsediyorum," dedi. "Hepsi

birbirinin aynıydı."

"Hayal gücünden yoksun manyaklar."

"Ve arabalar doluydu."

"Ne olmuş yani?"

"Birbirinin eşi dört araba, her birinde dört yolcu vardı."

"Sen yakıt tasarrufunu duydun mu hiç?"

"İtalya'da mı?" Glick kavşağa baktı. "Kurşunsuz benzini bile duymamışlardır."

Gaza basarak, arabaların arkasından fırladı.

Macri koltuğunda geri savruldu. "Sen ne halt ediyorsun?"

Glick sokakta hızla ilerleyerek, Alfa Romeo'ların arkasından sola döndü.

"İçimden bir ses, şu anda kiliseye gidenlerin sadece sen ve ben ol-madığımızı

söylüyor."

283

Dan Brown

67

İniş yavaştı.

I

Langdon gıcırdayan merdivenden basamak basamak iniyordu... Chi-gi Şapeli'nin

zemininden gittikçe aşağıya. Şeytan Gözü'nün içine, diye düşündü. Yüzü yan

duvara, sırtı bölmeye dönüktü ve bir günde acaba daha kaç tane karanlık, kapalı

yerde bulunulabilir, diye düşündü. Merdiven, her basamakta inliyordu, ayrıca

çürümüş et ve rutubetin acı kokusu neredeyse boğucuydu. Langdon, Olivetti'nin

hangi cehennemde olduğunu merak ediyordu.

Vittoria'nın hatları hâlâ yukarıda görülüyordu, çukurun içine pür-müz lambasını

tutuyor ve Langdon'ın yolunu aydınlatıyordu. Langdon karanlığın içinde gittikçe

daha derine inerken, yukarıdan gelen mavimsi parıltı zayıflıyordu. Güçlenen tek

şey, pis kokuydu.

On iki basamak sonra, olan oldu. Langdon'ın ayağı, çürüme yüzünden kayganlaşan

bir noktaya isabet edince, dengesini kaybetti. İleri doğru hamle yaparak, dibe

düşmemek için kollarıyla merdiveni yakaladı. Kolla- * nndaki zonklayan çürüklere

lanet okuyarak, vücudunu tekrar merdivene j çekti ve aşağı inmeye devam etti.

Üç basamak sonra, neredeyse tekrar düşüyordu, ama bu kez, aksiliğin nedeni

basamak değildi. Ani korkuydu. Önündeki duvara oyulmuş m-şin yanından aşağı

inmiş ve aniden bir sürü kafatasıyla yüz yüze gelmiş"-Nefes alarak, etrafına

bakındı ve bu seviyedeki duvarın rafa benzer açıklıklarla -defin nişleriyle-

dolu olduğunu fark etti, hepsinin içinde iskelet-

284

Melekler ve Şeytanlar

vardı. Fosforlu ışıkta titreşen boş oyuklar ve çürümüş kaburgalar ürkütücü bir

kolaj oluşturuyordu.

Geçen ay da, tamamıyla tesadüfen benzer bir akşam yaşadığını haklayarak, yüzünü

buruşturdu ve alev ışığıtuiaki iskeletler, diye düşündü. Kemiklerin ve alevlerin

bulunduğu bir akşam. New York Arkeoloji Müze-si'nin mum ışıklı yardım yemeği,

dinozor iskeletinin gölgesinde alevli somon balığı- Rebecca Strauss'un -siyah

kadife, sigara ve o kadar da ustaca büyütülmemiş göğüslerin bir karışımı olan

eski manken, şimdiyse 77-tnes'm sanat eleştirmeninin- davetine katılmıştı.

Rebecca o günden sonra onu iki kez aramıştı. Ama Langdon, onu aramak zahmetine

girmemişti. Langdon, çok büyük bir kabalık, diye kendini azarlarken, Rebecca

Strauss'un bu pis kokulu çukurda ne kadar dayanacağını merak etti.

Langdon dipteki süngersi toprağa inen son basamağı hissettiğinde rahatladı.

Ayakkabılarının altındaki zemin nemliydi. Duvarların üstüne gelmeyeceğine

kendini ikna ederek, kriptosa döndü. Daire şeklinde ve yaklaşık altı metre

çapındaydı. Burnunu gömlek koluna bastırarak nefes alırken, Langdon gözlerini

cesede doğru çevirdi. Karanlıkta görüntü belirsizdi. Beyaz, etli bir siluet.

Diğer tarafa bakıyordu. Hareketsizdi. Sessizdi.

Kriptosun karanlığında ilerlerken, Langdon neye baktığını anlamaya çalıştı.

Adamın sırtı dönüktü ve Langdon yüzünü göremiyordu, ama adam gerçekten ayakta

duruyormuş gibi görünüyordu.

Langdon burnunu koluna bastırdığı için boğuk bir sesle, "Merhaba," dedi. Ses

gelmedi. Ona yaklaşırken, adamın çoklcısa boyhf olduğunu fark etti. Çok kısa...

Vittoria ışığı oynatarak, yukarıdan, "Neler oluyor?" diye seslendi.

Langdon cevap vermedi. Şimdi tamamen görebilecek kadar yakındı. Ürperten bir

tiksintiyle, anladı. Oda, etrafında daralıyor gibiydi. Toprak zeminden Şeytan

gibi çıkan yaşlı bir adam vardı... ya da en azından onun yarısı. Beline kadar

toprağa gömülmüştü. Vücudunun yarısı yerin altında, dik bir şekilde duruyordu.

Çırılçıplak soyulmuştu. Elleri, kırmızı bir kardinal kuşağıyla arkadan

bağlanmıştı. Gevşekçe yukarıya doğru desteklenmişti, omurgası bir tür boks

torbası gibi geriye doğru yay çizmişti. Adabın başı arkaya yatmıştı, gözleri

sanki ona yardım etmesi için Tanrı'ya yalvarıyormuş gibi yukarı bakıyordu.

285

Dan Brown ¦

Vittoria, "Ölmüş mü?" diye seslendi. 1

Langdon bedene doğru yürüdü. Umarım öyledir, kendi iyiliği için_ v nına iyice

yaklaşarak, tavana diktiği gözlerine baktı. Dışarı fırlamışlar mavi ve

kanlıydılar. Langdon nefesini dinlemek için eğildi, ama hemen geri çekildi.

"Tanrı aşkına!" "Ne!"

Langdon neredeyse kusacaktı. "Evet ölmüş. Ölüm nedenini şimdj gördüm." Görüntü

korkunçtu. Adamın ağzı açılmış ve çamurla sıkıca dol-durulmuştu. "Birisi bir

avuç çamuru boğazına doldurmuş. Boğulmuş." Vittoria, "Çamur mu?" dedi. "Toprak

gibi mi?" Langdon'un jetonu yine geç düşmüştü. Toprak. Neredeyse unutmuştu.

Damgalar. Toprak, Hava, Ateş, Su. Katil, her kurbanı bilimin eski öğelerinden

biriyle damgalayacağını haber vermişti. İlk öğe, Toprak'tı. Şeytan gözlü toprak

Santi kabri. Pis kokulu gazlardan başı dönen Langdon, cesedin ön tarafına döndü.

Bunu yaparken, içindeki simgebilimci, efsanevi ambigramı yapmanın sanatsal

zorluğunu yüksek sesle onayladı. Toprak? Nasıl? Ve işte hemen önünde duruyordu.

Yüzlerce yıllık Illuminati Efsanesi, zihninin içinde büyük bir hızla dönüyordu.

Kardinalin göğsündeki işaret kömürleşmişti ve sızıntı yapıyordu. Et, yanmış ve

siyahlaşmıştı. La linguapura... mesaj çok açıktı...

Langdon damgaya baktığında, oda dönmeye başladı.

Baş aşağı duran sembolü görmek için başını yan yatırarak, 'Toprak," diye

fısıldadı. "Toprak."

Sonra, bir korku dalgasıyla, son bir şeyi kavradı. Üç tane daha vardı-

Earth: Toprak.

286

Melekler ve Şeytanlar

68

Şistine Şapeli'ndeki yumuşak mum ışığına rağmen, Kardinal Morta-ti'nin sinirleri

gergindi. Kardinaller toplantısı resmen başlamıştı. Ve çok uğursuz bir şekilde

başlamıştı.

Camerlengo Carlo Ventresca yarım saat önce, kararlaştırılan saatte şapele

girmişti. Öndeki mihraba yürümüş ve açılış duasını okumuştu. Sonra, ellerini

açmış ve Mortati'nin şimdiye kadar Sistine'deki sunaktan duyduğu en dolaysız

anlatım şekliyle onlarla konuşmuştu. \

Camerlengo, "Gayet iyi biliyorsunuz ki," dedi. "Dört preferiti'miz şu

î

anda kardinaller toplantısında değil. Son Papa Cenapları adına, yapmak

[

zorunda olduğunuz gibi... iman ve kararla devam etmenizi istiyorum. Gözleriniz

Tanrı'dan başka bir şey görmesin." Sonra gitmek için döndü.

Bir kardinal, "Ama," diye ağzından kaçırdı. "Neredeler?"

Camerlengo duraksadı. "Gerçekten söyleyemem."

"Ne zaman dönecekler?"

"Gerçekten söyleyemem."

"İyiler mi?"

"Gerçekten söyleyemem."

Uzun bir duraksama oldu.

Camerlengo, "İnancınızı kaybetmeyin," dedi. Sonra, odadan çıktı.

Adet olduğu üzere, Şistine Şapeli'nin kapıları, iki ağır zincirle dışarıdan

mühürlenmişti. Dört İsviçreli Muhafız, koridorda nöbet tutuyordu. Mortati, Papa

seçilmeden önce kapıların ancak, içeride birisi çok hastala-

287

Dan Brown

nırsa ya da preferiti gelirse açılabileceğini biliyordu. Mortati midesinde^

düğüm yüzünden bundan o kadar emin olmasa da, ikincisinin olması jn dua

ediyordu.

Mortati, Camerlengo'nun sesindeki kararlılığın etkisi altında, yap, mak zorunda

olduğumuz gibi devam edelim, diye karar verdi. Oylamaya geçilmesini talep etti.

Başka ne yapabilirdi?

Bu ilk oylamaya zemin hazırlayan hazırlık merasimlerinin tamamlanması yarım saat

sürmüştü. Her kardinal, kıdem sırasına göre yaklaşıp belirli oy verme işlemini

uygularken, Mortati sabırla ana sunakta bekledi. Sonunda, son kardinal sunağa

gelmiş, önünde diz çöküyordu. Kardinal aynen ondan öncekiler gibi, "Oyumun,"

dedi. "Tanrı huzurunda seçilmesi gerektiğine inandığım kişiye verildiğine

hakemlik edecek Hz. İsa'yı, şahidim olarak gösteriyorum," dedi.

Kardinal ayağa kalktı. Oy pusulasını herkesin görmesi için başının üzerine

kaldırdı. Sonra oy pusulasını, büyük bir ayin kadehinin üzerinde duran tabağın

bulunduğu sunağa indirdi. Oy pusulasını, tabağın üzerine koydu. Sonra, tabağı

kaldırdı ve oy pusulasını ayin kadehinin içine atmak için kullandı. Tabağın

kullanılmasının nedeni, kimsenin gizlice birden fazla oy atmadığına emin

olmaktı.

Oyunu verdikten sonra, tabağı tekrar kadehin üzerine koydu, haçın önünde eğildi

ve koltuğuna geri döndü. Son oy verilmişti.

Şimdi, Mortati'nin işe başlama zamanıydı.

Mortati tabağı kadehin üzerinde bırakarak, oy pusulalarını karıştırmak için

salladı. Sonra tabağı kaldırdı ve rastgele bir oy pusulası çıkardı. Oy

pusulasını açtı. Herkesin duyması için yüksek sesle okudu.

Her oy pusulasının en üst bölümünde kabartma harflerle yazılı metini okuyarak,

"Eligo in summumpontificem..." dedi. Papa Cenapları olarak seçtiğim kişi...

Sonra, bunun altına yazılmış adayın adını ilan etti. İsmi okuduktan sonra iplik

geçirilmiş bir iğneyi kaldırdı ve Eligo kelimesinden oy pusulasını delerek,

dikkatle iplikten geçirdi. Sonra, deftere oyu not aldı.

Sonra, tüm işlemi tekrar etti. Kadehten bir oy pusulası seçti, yüksek sesle

okudu, satırın üzerinden deldi ve defterine not etti. Mortati neredeyse hemen bu

ilk oylamanın başarısız olacağını hissetti. Oybirliği yofc-

288

Melekler ve Şeytanlar

tu.

için

hırsı

yedi oy pusulasından sonra, şimdiden yedi farklı kardinal ismi veril-

ct: Her bir oy pusulasındaki el yazısı, kalın harfler ve süslü yazılarla

İnmişti. Bu durumda gizleme ıroniktı, çünkü kardinallerin kendileri

0y kullandıkları çok açıktı. Mortati, bu açık gururun, bencil yükselme

jyla hiçbir ilgisi olmadığını biliyordu. Bu, bir bekleme düzeniydi. Sa-

unrnaa bir manevraydı. Hiçbir kardinalin kazanmaya yetecek kadar oy

almamasını garantiye alan bir zaman kazanma taktiğiydi... böylece yeni

ujf oylama daha yapılması gerekecekti.

Kardinaller preferiti'lerim bekliyorlardı.

Oy pusulalarının sonuncusu kaydedildiğinde, Mortati oylamanın "sonuçsuz"

çıktığını ilan etti.

Tüm oy pusulalarının takılı olduğu ipliği aldı ve bir çember yapmak için

uçlarını bağladı. Sonra, oy pusulası çemberini gümüş bir tepsiye koydu. Uygun

kimyasalları ekledi ve tepsiyi arkasındaki küçük bacaya taşıdı. Oy pusulalarını

burada yaktı. Oy pusulaları yanarken, eklediği kimyasallar siyah bir duman

çıkardı. Duman, bir borudan çatıdaki deliğe doğru yükseldi, böylece şapelin

üzerinde yükselecek ve herkes onu görebilecekti. Kardinal Mortati, dış dünyaya

ilk haberini göndermişti.

İlk oylama. Papa seçilmedi.

289 F: 19

Dan Brown

69

Pis kokulu gazlar yüzünden neredeyse boğulmak üzere olan Lang don çukurun

tepesindeki ışığa doğru merdivenden çıkmaya çalışıyordu Yukarıdan sesler

duyuyor, ama hiçbir şey anlamıyordu. Dağlanmış kardinalin görüntüsüyle başı

dönüyordu. Toprak... Toprak...

Yukarı doğru çıkarken, görüşü daraldı ve bilincini kaybedeceğinden korktu.

Tepeye iki basamak kala, dengesini kaybetti. Kenarı bulmak için yukarı doğru

hamle yaptı ama çok uzaktaydı. Merdiveni kavrayan eli kayınca, neredeyse geriye

doğru karanlığın içine düşüyordu. Koltukaltların-da şiddetli bir acı hissetti ve

aniden derin yarıkta çılgın gibi ayaklarını sallayarak havada asılı kaldı.

İki İsviçreli Muhafiz'ın güçlü elleri, onu koltukal darından yakalayarak, yukarı

çekti. Bir saniye sonra, Langdon'ın başı Şeytan Gözü'nden çıktı, nefesi

tıkanıyor ve soluk almaya çalışıyordu. Muhafızlar, onu deliğin kenarından,

zeminin üzerine çektiler ve sırtüstü soğuk mermer zernı nin üzerine yatırdılar.

Langdon bir an için nerede olduğundan emin olamadı. Başının üze-rinde

yıldızlar... dönen gezegenler gördü. Bulanık figürler hızla üstünde» geçiyordu.

Taş piramidin zemininde yatıyordu. Şapelin içinde tanıdık öt keli bir sesin

bağırışları yankılanıyordu, o zaman anladı.

Olivetti, Vittoria'ya bağırıyordu. "Neden bunu ilk başta anlamadı-nız!"

'

290

Melekler ve Şeytanlar

için

do Lan,

Vittoria durumu açıklamaya çalışıyordu.

Olivetti, onun cümlesini yarıda kesti ve adamlarına emir yağdırmak onlara döndü.

"Şu cesedi buradan çıkarın! Binayı arayın!" Langdon doğrulmaya çalıştı. Chigi

Şapeli, İsviçreli Muhafızlarla ımuştu. Şapelin girişindeki plastik perde

kaldırılmıştı ve temiz hava jgdon'ın ciğerlerine doluyordu. Yavaş yavaş kendine

gelmeye başları Langdon, Vittoria'nın ona doğru geldiğini gördü. Yanına çömeldi,

vüzü melek gibiydi.

"İyi misin?" Vittoria, onun kolunu tuttu ve nabzını kontrol etti. Teni-

r-jn üzerindeki elleri çok nazikti.

"Teşekkürler." Langdon tamamen doğruldu. "Olivetti çılgına döndü." Vittoria

başını salladı. "Hakkı var. Fırsatı kaçırdık." "Ben kaçırdım demek istiyorsun."

"O zaman kendini affettir. Onu bir dahaki sefere yakala." Bir dahaki sefere?

Langdon bunun acımasız bir eleştiri olduğunu düşündü. Bir dahaki sefer diye bir

şey yok! Fırsatı kaçırdık!

Vittoria, Langdon'ın saatine baktı. "Mickey, kırk dakikamız kaldığını söylüyor.

Aklını başına topla ve bir sonraki işareti bulmama yardım et."

"Vittoria, sana söyledim, heykeller gitmiş. Aydınlanma Yolu..." Langdon durdu.

Vittoria yumuşakça gülümsedi.

Langdon aniden sendeleyerek, ayağa kalktı. Etrafındaki sanat eserlerine

bakarken, etrafında daireler çizerek döndü. Piramitler, yıldızlar, gecenler,

elipsler. Aniden her şey geri geldi. Burası bilimin ilk mihrabı! Y<mtheon değil!

Şimdi, Illuminati Şapeli'nin ne kadar mükemmel olduğunu anlıyordu, dünyaca ünlü

Pantheon'dan çok daha incelikli ve seçkindi, ^higi dünyevi simgelerle süslü

alışılmışın dışında bir girinti, duvardaki »erçek bir delik, bilimin büyük

koruyucusuna bir övgüydü. Mükemmel.

Langdon duvara yaslandı ve yukarıdaki muazzam piramit heykellere aktı. Vittoria

tam sağındaydı. Eğer bu şapel, bilimin ilk mihrabıysa, ilk §aret vazifesi gören

Illuminati heykeli hâlâ burada olabilirdi. Langdon ^a bir şans olduğunu fark

edince, içine dolan ümitle heyecanlandı. Eğer §aret gerçekten buradaysa ve onu

bir somaki bilim mihrabına doğru izle-e"'lirlerse, katili yakalamak için bir

fırsatları daha olacaktı.

291

Dan Brown ¦

Vittoria, ona yaklaştı. "İsimsiz Illuminati heykeltıraşınm kim o\$M nu

öğrendim."

¦

Langdon başını uzattı. "Sen ne yaptın?" I

"Şimdi tek öğrenmemiz gereken, buradaki hangi heykelin onun., m "Dur bir dakika!

Illuminati heykeltıraşının kim olduğunu biliyor m sun?" Yıllarca bu bilgiyi

bulmaya çalışmıştı. ]

Vittoria gülümsedi. "Bemini'ymiş." Duraksadı. "Bildiğimiz Bernini] Langdon, onun

yanıldığını hemen anladı. Bernini olması imkânsızj Gianlorenzo Bernini, tüm

zamanların en ünlü ikinci heykeltıraşıydı, onım ününü sadece Michelangelo

geçmişti. Bernini 1600'lerde, her sanatçıdan daha fazla heykel yapmıştı.

Maalesef, aradıkları adamın bilinmeyen bir hiç kimse olması gerekiyordu.

;

Vittoria kaşlarını çattı. "Heyecanlanmışa benzemiyorsun." "Bernini olması

imkânsız." -

"Niye? Bernini, Galileo döneminden. Mükemmel bir heykeltıraş-mış."

^'

"O, çok ünlü biri ve bir Katolik'ti." U

Vittoria, "Evet," dedi. "Tıpkı Galileo gibi."

Langdon, "Hayır," diyerek itiraz etti. "Galileo gibi değil. Galileo, Vatikan

için bir baş belasıydı. Bernini ise Vatikan'ın harika çocuğuydu. Kilise,

Bernini'yi seviyordu. Vatikan'ın sanat yetkilisi seçilmişti. Neredeyse tüm

hayatı boyunca Vatikan Şehri'nde yaşadı!"

"Mükemmel bir maske. Illuminati teşkilatların içine böyle sızıyordu." Langdon

şaşırmıştı. "Vittoria, Illuminati üyeleri, gizli sanatçısından /' maestro ignoto

-meçhul usta- diye bahsediyordu."

"Evet, onlar için meçhul. Masonların gizliliğini düşün... sadece üi kademedeki

üyeler tüm gerçeği bilirlerdi. Galileo birçok üyeden Bernl ni'nin gerçek

kimliğini saklamış olabilir... Bernini'nin kendi güvenli^ için. Bu şekilde,

Vatikan asla öğrenemezdi."

Langdon ikna olmamıştı, ama Vittoria'nm yürüttüğü fikrin, tuhaf b'r şekilde

mantıklı olduğunu kabul etmek zorundaydı. Illuminati, gizli bilg1' yi sınırlı

tutmakta, gerçeği sadece üst seviyedeki üyelere açıklamakta ü'1 lüydüler. Bu,

gizli kalma yeteneklerinin temel taşıydı... çok azı tüm hi^1' yeyi biliyordu.

292

Melekler ve Şeytanlar

Vittoria gülümseyerek, "Ve Bernini'nin Illuminati'yle yakın ilişkisi, , „ iki

piramit tasarladığını açıklıyor," diye ekledi.

Langdon oyulmuş muazzam piramitlere döndü ve başını iki yana sal-ax "Bernini,

dindar bir heykeltıraştı. Bu piramitleri onun yontmuş olması imkânsız."

Vittoria omuzlarını silkti. "Bunu arkandaki tabelaya anlat."

Langdon levhaya döndü:

CHIGI ŞAPELİ'NİN SANATI

Mimarı Raphael,

tüm iç süslemeler ise Gianlorenzo Bernini'ye aittir.

Langdon tabelayı iki kez okuduğu halde hâlâ ikna olmamıştı. Gianlorenzo Bernini,

yaptığı kutsal ve ayrıntılı Bakire Meryem, melek, peygamber, Papa heykelleri

için kutlanmıştı. Piramit yontarak, ne yapıyordu?

Langdon başını kaldırıp yüksek abidelere baktı ve aklının tamamıyla karıştığını

hissetti. Her birinde, parlak, oval bir madalyon bulunan iki piramit. Bir

heykelin olabileceği kadar Hıristiyanlıktan uzaktı. Piramitler, yukarıdaki

yıldızlar, Zodyak işaretleri. Tüm iç süslemeler Gianlorenzo Bernini'ye aittir.

Langdon eğer bu doğruysa, Vittoria haklı demektir, diye düşündü. Bernini hükmen,

Illuminati'nın bilinmeyen ustasıydı; başka kimse bu şapele sanat eseri

bağışlamamıştı! Anlamlar, neredeyse Lang-don'ın kavrayamayacağı kadar hızlı

geliyordu. Bernini, bir Illuminati üyesiydi. Bernini, Illuminati ambigramlarını

tasarladı. Bernini, Aydınlanma Yolu'nu hazırladı.

Langdon güçlükle konuşabiliyordu. Dünyaca ünlü Bernini, bu küçük Chigi

Şapeli'ne, Roma'dan bilimin bir sonraki mihrabına giden yolu işa-ret eden bir

heykel yerleştirmiş olabilir miydi?

"Bernini," dedi. "Asla aklıma gelmezdi."

"Roma'daki belirgin Katolik şapellerine sanat eserlerini koyma ve aydınlanma

Yolu'nu yapma nüfuzuna sahip olan kişi, ünlü bir Vatikan Yatçısından başka kim

olabilir ki? Elbette, tanınmayan biri değil." Langdon bunu düşündü. İşaret, içlerinden biri olabilir mi diye merak -aerek,

piramitlere baktı. Belki de, ikisi birden? Onlara ne anlam verece-

293

I

Dan Brown

ğinden emin olamayan Langdon, "Piramitler, ters yönlere bakıyor," (jert.

"Birbirlerine benziyorlar, bu yüzden hangisinin..."

"Aradığımız şeyin piramitler olduğunu sanmıyorum."

"Ama, buradaki tek heykel bunlar."

Vittoria, Şeytan Gözü' nün yanında toplanmış Olivetti ve birkaç ^ hafızını

göstererek, lafını kesti.

Langdon, onun öbür duvarı gösteren elini takip etti. İlk önce, hiçbir şey

görmedi. Sonra, birisi hareket etti ve bir an için gördü. Beyaz nıe mer. Bir

kol. Bir torso. Ve sonra, yontulmuş bir yüz. Kısmen nişin içiı gizlenmişti.

Gerçek boyutlarında iki insan figürü birbirine sarılmıştı Langdon'm nabız atışı

hızlandı. Piramitler ve Şeytan Gözü'yle o kad meşgul olmuştu ki, bu heykeli

görmemişti. Kalabalığın arasında odada ilerledi. Langdon yaklaştıkça; onun

kusursuz bir Bernini çalışması olduğunu fark etti -yoğun sanatsal kompozisyon,

ayrıntılı yüzler ve uçuşan giysiler- hepsi Vatikan parasının alabileceği en

kusursuz beyaz mermerdendi. Langdon tam önüne gelene kadar heykeli tamamen fark

edemedi. İki yüze baktı ve nefesi kesildi.

Arkasından gelen Vittoria aceleyle, "Kim bunlar?" diye sordu.

Landgon hayret içindeydi. "Habakkuk ile Melek," dedi, sesi neredeyse

duyulmuyordu. Parça, bazı sanat tarihi metinlerinde geçen oldukça iyi bilinen

bir Bernini çalışmasıydı. Langdon burada olduğunu unutmuştu.

"Habakkuk mu?"

"Evet. Dünyanın yok olacağı kehanetinde bulunan peygamber."

Vittoria endişeli görünüyordu. "Sence işaret bu mu?"

Langdon hayret içinde başını salladı. Hayatında hiçbir şeyden bu kadar emin

olmamıştı. Bu, ilk Illuminati işaretiydi. Hiç şüphe yoktu. Langdon heykelin

bilimin bir sonraki mihrabını bir şekilde "işaret etmesini" tamamıyla beklemiş

olmasına rağmen, bunun gerçek olmasını beklemiy01' du. Melek ve Habakkuk'un

ikisi de, kollarını uzatmış, uzağı işaret ediy"1' du.

Langdon birden gülümsediğini fark etti. "O kadar da usta işi dep> öyle değil

mi?"

Vittoria heyecanlı ama şaşkın görünüyordu. "İşaret ettiklerini göru' yorum, ama

birbirleriyle çelişiyorlar. Melek bir tarafı, peygamber de d-ğer tarafı

gösteriyor."

294

Melekler ve Şeytanlar

iangdon kıkırdadı. Bu, doğruydu. Her iki figür de uzağı işaret etme-rağmen,

tamamen farklı yönleri işaret ediyorlardı. Fakat, Langdon flU çoktan çözmüştü.

Büyük bir enerji patlamasıyla, kapıya doğru yö-

Vittoria, "Ne yapıyorsun?" diye seslendi.

"Binanın dışına!" Langdon kapıya doğru koşarken, bacaklarını yeni-n hafiflemiş

hissediyordu. "Bu heykelin nereyi işaret ettiğini görmem

n!"

"Bekle! Hangi parmağı izleyeceğini nereden biliyorsun?"

Omzunun üzerinden, "Şiir," dedi. "Son dize!"

"Melek rehberliğinde kutsal av mı?" Gözlerini kaldırıp, meleğin attığı parmağa

baktı. Beklenmedik bir şekilde, gözleri buğulandı. "Ah, il da anlamadım!"

295

Dan Brown

Melekler ve Şeytanlar

*££. memnu„ * «,« «yordu. ™» <* P^ ~ totBan« S"**"1 °"f 5Ü"rTl bir »ta olduju

ortadayd,,

,, ilgi« SÖ™«n *yte™^p Çdu .Hıçbir anlam, olmayabil*,-

>r^s m::.^ -».«- «^ --. *

"Kimbusünepe? hareketlendi. "Daha önce hiç

Chinita daha yakından ^f*^^^ bir daha görme-Gunther Glick ile Chinita Macri,

Popolo Meydanı'nm sonunda^ görmedim." Adamın yüzüne baKara* g

70

gölgeler arasında park halinde duran BBC karavanında oturuyorlardı min sakıncası

yok.

Buraya, dört Alfa Romeo'nun hemen ardından, akıl almaz olaylar zincirine şahit

olmak için tam zamanında varmışlardı. Tüm bunların ne anlı ma geldiği hakkında

Chinita'nın hâlâ bir fikri yoktu ama kamerasını kaydettiğine emindi.

Chinita ile Glick gelir gelmez, genç adamlardan oluşan gerçek bi| ordunun Alfa

Romeo'lardan indiğini ve kiliseyi kuşattığını görmüştü. Bazıları silahlarım

çekmişlerdi. İçlerinden sert görünen daha yaşlı biri, bi takımı kilisenin ön

merdivenlerinden yukarı gönderdi. Askerler silahla: m çekerek, ön kapının

kilidini uçurdular. Macri hiçbir şey duymayı» susturucu taktıklarını anladı.

Ardından askerler içeri girdiler.

Chinita yerlerinde oturmalarım ve gizlendikleri yerden çekim yapmalarını

önermişti. Her şeyden önce silah silahtı ve karavandan olan biteni açıkça

görebiliyorlardı. Glick karşı çıkmamıştı. Şimdi meydanın & ğer tarafındaki

adamlar kiliseden içeri girip dışarı çıkıyorlardı. Birbirine seslendiler.

Chinita kamerasını, çevre bölgeyi arayan bir grubu çel* cek şekilde ayarladı.

Sivil kıyafetler giydikleri halde, hepsi de askeri tim almış gibi hareket

ediyorlardı. Chinita, "Kim olduklarını düşünüy0'] sun?" diye sordu.

"Nereden bileyim." Glick olduğu yere mıhlanmış gibiydi. "Heps1"1 çekiyor musun?"

296

inerek,

Robert Langdon kilisenin dışındaki basamaklardan aşağı ınereK, meydanın ortasına

yürüdü. Artık hava kararmaya başlamıştı, bahar güneşi güney Roma'da geç

batıyordu. Güneş çevredeki binaların arkasında kalmıştı ve meydana gölgelerden

çizgiler düşmüştü.

Kendi kendine yüksek sesle, "Pekâlâ Bernini," dedi. "Senin şu mele-

||in nereyi işaret ediyor?"

Dönüp az önce çıktığı kilisenin bulunduğu konumu inceledi. İçeride-Chigi

Şapeli'ni ve içindeki melek heykelini gözünün önüne getirdi. Hiç ereddüt etmeden

batıya, günbatımının kızıllığına döndü. Zaman akıp gidiyordu.

Görüşünü kapatan dükkânlara ve apartmanlara sertçe bakarak,

'Güneybatı," dedi. "Bir sonraki işaret orada."

| Langdon beynini yoklayarak, İtalyan sanat tarihini sayfa sayfa haya-l'ınde

canlandırdı. Bernini'nin eserlerini iyi bilmesine rağmen, Langdon

jheykeltıraşm,

uzman olmayan birinin bilemeyeceği kadar çok çalışması

1 buğunu

biliyordu. Yine de ilk işaretin tanıdık ismini -Habakkuk ile Me-

¥. e'c_ dikkate alarak, ikinci işaretin bildiği bir eser olmasını diledi.

Toprak, Hava, Ateş, Su, diye düşündü. Toprağı -Toprağın Şapeli'nde-u'öUışlardı.

Habakkuk, dünyanın ölümlülüğünü haber veren peygamberdi.

297

Dan Brown

Bir sonraki Hava. Langdon kendini düşünmeye zorladı. HavayL ¦

si olan bir Bernini heykeli! Aklına hiçbir şey gelmiyordu. Yine de hırsuj

Aydınlanma Yolu 'ndayım! Ona hâlâ el değmedi! M

Langdon güneybatıya bakarak, engellerin üstünde yükselen siyi

minare yk da katedral kulesi görmeye çalıştı. Hiçbir şey göremedi. Bfl

ritaya ihtiyacı vardı. Buranın güneybatısında hangi kiliselerin bulunJ

nu çıkarabifirlerse, belki içlerinden biri Langdon'ın hafızasını canlanj

bilirdi. Hava, diye düşündü. Hava. Bernini. Heykel. Düşün! M

Langdon dönerek yeniden katedral merdivenlerine yöneldi. OıJ

pı iskelesinin altında Vittoria ile Olivetti karşıladılar.

I

Langdon nefesi kesilmiş bir halde, "Güneybatı," dedi. "Bir soJ

kilise buranın güneybatısında."

I

Olivetti soğuk bir tonla fısıldadı. "Bu kez emin misin?" 1

Langdon aldanmadı. "Haritaya ihtiyacımız var. Roma'daki tüm ¦ seteri gösteren bir haritaya."

I

Komutan ifadesini hiç bozmadan, bir süre onu inceledi. ¦

Langdon saatine baktı. "Sadece yanm saatimiz var." I

Olivetti, Langdon'ın yanından geçerek merdivenlerden, katedraB

hemen önünde duran aşağıdaki arabasına yürüdü. Langdon onun haril

için gitmiş olmasını diledi.

I

Vittoria heyecanlı görünüyordu. "O halde melek güneybatıyı işa«

ediyor. Güneybatıda hangi kiliselerin olduğuna dair hiç fikrin yok mu?«

"Lanet binaların arkasını göremiyorum." Langdon yeniden yüzülB

meydana döndü. "Ve Roma'nm kiliselerini yeterince iyi tanı..." Durdu. ¦

Vittoria şaşırmıştı. "Ne?"

I

Langdon yeniden meydana baktı. Kilise basamaklarından çıktığı içi*

şimdi daha yukarıda duruyordu ve daha iyi görebiliyordu. Hâlâ bir şefi

göremiyordu, ama doğru yönde ilerlediğini fark etti. Gözleriyle tepe'e'|

rinde duran eğreti yapı iskelesini yukarı kadar takip etti. Altı kat yukaftl

kilisenin gülbezeğine kadar çıkıyordu ve meydandaki diğer binalarda" I

daha yüksekti. O an nereye gitmesi gerektiğini anladı.

I

Meydanın diğer ucunda, Chinita Macri ile Gunther Glick, BBC ^ ravanınm ön camına

yapışmışlardı.

Gunther, "Bunu çekiyor musun?" diye sordu.

298

i

r

Melekler ve Şeytanlar

Macri, yapı iskelesinden yukarı tırmanan adamı çekiyordu. "Bana sole olursan,

Örümcek Adam'ı oynamak için fazla iyi giyimli." r "peki Örümcek Kadın kim?"

Chinita yapı iskelesinin altındaki çekici kadına göz attı. "Bahse gire-m

öğrenmek istiyorsundur." "Sence yazı işlerini arayalım mı?"

"Daha değil. Biraz seyredelim. Kardinaller toplantısından ayrıldığınızı itiraf

etmeden önce elimizde birkaç bilgi olsun."

"Sence birisi orada yaşlı hıyarlardan birini gerçekten öldürdü mü?" Chinita

gıdaklar gibi ses çıkardı. "Kesinlikle cehenneme gideceksin." "Ve Pulitzer'i

beraberimde götüreceğim."

299

Dan Brown

71

Langdon tırmandıkça, -sanki yapı iskelesi daha da fazla yerinde oynuyordu. Ama

her adımda Roma'yi biraz daha iyi görüyordu. Tırmanmaya devam etti.

Üst kata geldiğinde, tahmin ettiğinden daha güç nefes alıp veriyordu. Kendini en

üstteki taraçaya çekti, giysilerine bulaşan sıvaları silkeledi ve ayağa kalktı.

Yükseklik onu rahatsız etmiyordu. Tam tersine, zindelik vermişti.

Manzara muhteşemdi. Kızıl günbatımında parlayan Roma'nın kırmızı kiremitli

binalarının çatıları, yanan bir okyanusu andırıyordu. Langdon bulunduğu

noktadan, hayatında ilk defa hava kirliliği ve trafiğin ötesinde, Roma'nın eski

kökenini görmüştü -Otta di Dio- Tanrı'nın Şehri.

Günbatımma gözlerini kısarak bakan Langdon, damların arasında bir kilise ya da

çan kulesi aradı. Ama bakışları ufka doğru ilerlediği halde, hiçbir şey

göremiyordu. Roma'dayüzlerce kilise var, diye düşündü. Buranın güneybatısında da

bir tane olmalı! Eğer kilise görünebiliyorsa, diye hatırlattı kendine.

Kahretsin, tabi eğer kilise hâlâ ayaktaysa!

Gözleriyle aynı çizgiyi takip ederek, bir kez daha aramayı denedi-Elbette tüm

kiliselerin, özellikle de ücra köşelerdeki küçük mabetlerin görünür kulelere

sahip olmadığını biliyordu. Roma, yapımına izin verileı1 en yüksek binaların

kiliseler olduğu 1600'lerden bu yana hayli değişmiş'1'

300

Melekler ve Şeytanlar

. Tgjjgdon baktığında, apartmanları, çok katlı binaları ve televizyon İrini

görüyordu.

Laflgdon'ın gözleri ikinci kez hiçbir şey göremeden ufuk çizgisine

h Tek bir kule bile yoktu. Uzaklarda, Roma'nın en uzak kenarında,

chelangelo'nun heybetli kubbesi, batan güneşi karartıyordu. San Piet-

gazüikası. Vatikan Şehri. Langdon, kardinallerin neler yaşadığını ve

İsviçreli Muhafızlar'ın karşımaddeyi bulup bulmadığım düşündü. İçinden

hjrses bulamadıklarını... ve bulamayacaklarım söylüyordu.

Şiir yeniden zihnini kurcalamaya başlamıştı. Satın satırına yeniden düşündü.

Şeytan gözlü toprak Santi kabri. Santi'nin kabrini bulmuşlardı. Roma'da ara

mistik öğeyi. Mistik öğeler Toprak, Hava, Ateş ve Su'ydu. ilik yolu hazır,

kutsal sınav. Bernini'nin heykelleriyle oluşturulan Illumi-nati Yolu. Melek

rehberliğinde yüce av.

Melek güneybatıyı gösteriyordu...

BBC karavanının ön camına heyecanla parmağını doğrultan Glick, "Ön merdivenler!"

diye haykırdı. "Bir şeyler oluyor!"

Macri kamerasını yeniden ana girişe çevirdi. Kesinlikle bir şeyler oluyordu.

Askeri görünüşlü adam Alfa Romeo'lardan birini merdivenlerin yanına çekmiş ve

bagajı açmıştı. Şimdi ise izleyici var mı diye meydanı inceliyordu. Macri bir an

için adamın onları fark ettiğini sandı, ama adam bakmaya devam etti. Tatmin

olmuş bir ifadeyle telsizini çıkarıp konuştu.

İşte o an, kiliseden dışarı bir ordu fırladı. Askerler, moladan dönen Aoıerikan

futbolu oyuncuları gibi, merdivenlerin tepesinde düz bir çizgi kusturdular.

Basamakları, insanlardan oluşan bir duvar gibi indiler. Aralarında, neredeyse

duvarın tamamen gizlediği dört asker bir şey taşıyor Bibiydiler. Ağır bir şey.

Garip.

Glick kontrol panelinin üstüne eğildi. "Kiliseden bir şey mi çalıyorlar?"

Chinita çekimi yakınlaştırarak, insan duvarını iyice incelemek için telefotoyu

da devreye sokarak bir açıklık aradı. Bir tek saniyecik, diye di-*di- Tek bir

kare. Tek ihtiyacım olan bu. Ama adamlar tekvücut ilerliyor-

301

Dan Brown

lardı. Haydi! Macri gözünü onlardan ayırmadı ve karşılığını aldı. A.sk«> \

*WİgJ 1

nesneyi bagaja kaldırmaya çalışırlarken Macri aradığı açığı buldu. Ne h haftır

ki, sendeleyen daha yaşlı adam olmuştu. Sadece bir an için ama

d yeterince uzun. Macri karesine kavuşmuştu. Aslında on kareye bedeldi

Chinita, "Yazı işlerini ara," dedi. "Bir ceset var."

Çok uzaklardaki CERN'de ise Maximilian Kohler, tekerlekli iskem leşini Leonardo

Vetra'nın çalışma odasına sürmüştü. Sert hareketlerle Vetra'nın dosyalarını

karıştırmaya başladı. Aradığını bulamayınca, Vetra'nın yatak odasına geçti.

Komodinin en üst çekmecesi kilitliydi. Kohler, mutfaktan aldığı bir bıçakla

çekmeceyi zorlayarak açtı.

Kohler çekmecenin içinde tam aradığı şeyi bulmuştu. *

'i

302

Melekler ve Şeytanlar

72

Langdon yapı iskelesinden sallanarak kendini bıraktı ve ayakları yeniden zemine

çarptı. Giysilerinin üstündeki inşaat tozunu silkeledi. Vitto-ria, onu

karşılamak üzere bekliyordu.

Vittoria, "Hiç şans yok mu?" dedi.

Langdon başını iki yana salladı.

"Kardinali bagaja koydular."

Langdon, Olivetti ile bir grup askerin tepesine bir harita yaydığı arabaya doğru

baktı. "Güneybatıya mı bakıyorlar?"

Vittoria başını salladı. "Hiç kilise yok. Buradan sonraki ilk kilise San

Pietro."

Langdon oflayıp pufladı. En azından aynı fikirdeydiler. Olivetti'nin

yanına yürüdü. Askerler onun geçmesi için yol verdiler.

Olivetti başını kaldırıp baktı. "Hiçbir şey yok. Ama tüm kiliseleri göstermiyor.

Sadece büyük olanlar bu haritada. Yaklaşık elli tane."

Langdon, "Biz neredeyiz?" diye sordu.

Olivetti parmağıyla Popolo Meydanı'nı gösterdikten sonra güneyba-!lya doğru düz

bir çizgiyi takip etti. Bu hattın üstünde Roma'nın büyük ^liselerini gösteren

siyah dörtgenler yoktu. Ne yazık ki, Roma'nın büyük kiliseleri, aynı zamanda

Roma'nın eski kiliseleriydi... yani 1600'lerde yapılmış olanlar.

Olivetti, "Bir karar vermem gerekiyor," dedi. "Yönün doğru olduğuma emin

misiniz?"

303

Dan Brown

8etirdi

Langdon., meleğin doğrulttuğu parmağını gözünün önüne kalbi yeniden sıkışmaya

başlamıştı. "Evet efendim. Kesinlikle."

Olivetti omuzlarını silkerek düz çizgiyi yeniden takip etti y Margherita

Köprüsü'yle kesiştikten sonra Via Cola di Riezo'dan RjSOr .' mento Meydanı'na

ulaşıyor ve San Pietro Meydaru'na varıncaya kari hiçbir kiliseye uğramıyordu.

Askerlerden biri, "San Pietro'nun nesi var?" dedi. Sol gözünün altıg.* da derin

bir yara izi vardı. "O da bir kilise." j î

Langdon başını iki yana salladı. "Halka açık bir yer olmalı. Şu an<H I pek de

halka açık değil."

Langdon'ın omzunun üstünden bakan Vittoria, "Ama çizgi San Pietro Meydanından

geçiyor," dedi. "Meydan halka açık."

Langdon bunu zaten düşünmüştü. "Ama orada hiç heykel yok." "Ortada bir dikilitaş

yok mu?"

Haklıydı. San Pietro Meydanı'nda bir Mısır dikilitaşı duruyordu. Langdon

önlerindeki meydanın ortasındaki dikilitaşa baktı. Yüce piramit. Garip bir

tesadüf, diye düşündü. Ama düşünceyi aklından savdı. "Vatikan'daki dikilitaş

Bernini'ye ait değil. Caligula tarafından getirildi. Ve Hava'yla hiç ilgisi

yok." Bir başka sorun daha vardı. "Ayrıca, şiir öğelerin Roma'ya

serpiştirildiğini söylüyor. San Pietro Meydanı Vatikan Şeh-ri'nde. Roma'da

değil."

Bir muhafız, "Kime sorduğunuza bağlı," diye lafa karıştı. Langdon başını

kaldırıp baktı. "Ne?"

"Daima tartışma konusu olmuştur. Haritaların çoğunda San Pietro Meydanı Vatikan

Şehri'ne aitmiş gibi gösterilir, ama duvarlarla çevrili şehrin dışında olduğu

için Romalı yetkililer yüzyıllardır orasının Roma'ya ait olduğunu iddia

ediyorlar."

Langdon, "Şaka yapıyorsun," dedi. Bunu hiç duymamıştı. Muhafız, "Sadece

belirtmek istedim," dedi. "Çünkü Komutan Olivetti ile Bayan Vetra Hava ile

ilgisi olan bir heykelden bahsediyorlardı."

Langdon'ın gözleri büyüdü. "San Pietro Meydanı'nda bildiğin bir tane var mı?"

"Tam olarak değil. Gerçekten bir heykel sayılmaz. Belki de alakası yoktur."

Olivetti, "Sen söyle bakalım," diye ısrar etti.

304

Melekler ve Şeytanlar

Muhafız omuzlarını silkti. "Bunu bilmemin sebebi, genellikle mey-, „örev yapmam.

San Pietro Meydanı'nın her köşesini bilirim." ^ Langdon, "Heykel," diye

hatırlattı. "Neye benziyor?" Langdon, Illu-. „ti'nin ikinci işaretini San Pietro

Kilisesi'nin hemen önüne koyacak

fiili""

jar gözüpek olup olmadığını merak ediyordu.

tuhafız, "Her gün önünden geçiyorum," dedi. "Tam bu çizginin gös-rdiği yerde,

meydanın ortasında. Beni düşündüren bu oldu. Dediğim gi-,: gerçekten bir heykel

sayılmaz. Daha çok... bir blok." Olivetti sinirlenmişe benziyordu. "Blok mu?"

"Evet efendim. Meydana gömülmüş bir blok. Dikilitaşın altında. Ama blok dörtgen

değil. Elips şeklinde. Ve blokun üstünde dalgalı bir rüzgâr sembolü var." Durdu.

"Daha bilimsel konuşmak gerekirse Hava

diyebiliriz sanırım."

Langdon, genç askere hayretle bakıyordu. Aniden, "Bir rölyef!" diye

haykırdı.

Herkes ona baktı.

Langdon, "Rölyef," dedi. "Heykelciliğin diğer yarısıdır!" Heykeltıraşlık,

yuvarlayarak ve kabartarak şekil verme sanatıdır. Bu tanımlamayı yıllar boyunca

karatahtalara yazmıştı. Rölyefler esasen, bir peni üstündeki Ab-raham Lincoln

profili gibi, iki boyutlu heykellerdi. Bemini'nin Chigi Şa-peli'ndeki

madalyonları bir başka mükemmel örnekti.

Muhafız, İtalyan sanat terimini kullanarak, "Bassorelievo?" dedi.

"Evet! Barötyefr Langdon parmak eklemlerini arabanın tepesine vurdu. "Bu şekilde

düşünmemiştim! San Pietro Meydanı'ndaki bahsettiğin o parçaya West Ponente

denir, Batı Rüzgârı. Respiro di Dio adıyla da tanınır."

"Tanrı'nın nefesi mi?"

"Evet. Hava! Ve asıl mimar tarafından oyulup, oraya yerleştirildi."

Vittoria'nın aklı karışmıştı. "Ama San Pietro'yu Michelangelo'nun tasarladığını

sanıyordum."

"Evet, bazilikayı.1" Langdon'ın sesinde zafer edası vardı. "Ama San "ıetro

Meydanı'nı Bernini tasarladı!"

Alfa Romeo'lardan oluşan konvoy Popolo Meydanı'ndan hızla ayrıkken, arkalarından

gelen BBC karavanını fark edemeyecek kadar telaş indeydiler.

305

F:20

Dan Brown

73

Gunther Glick, BBC karavanının gaz pedalını kökleyerek, Tit Nehri üzerindeki

Margherita Köprüsü'nü geçen dört Alfa Romeo'yu ti. fikte zikzaklar çizerek takip

ediyordu. Glick normalde arada §üphe çekmeyecek bir mesafe bırakırdı ama bugün

yetişmekte güçlük çekiyordu. Adamlar uçuyorlardı.

Macri karavanın arka tarafındaki çalışma alanında Londra'yla yap ğı görüşmeyi

bitirmek üzereydi. Telefonu kapattıktan sonra, trafik güri tüsünü bastırmak için

Glick'e bağırarak seslendi. "İyi haberi mi duym; istersin kötü haberi mi?"

Glick kaşlarını çattı. Merkezle uğraşmak hiç kolay iş değildi. "Kötü haberi."

"Görevi bıraktığımız için yazı işleri ateş püskürüyor." "Çok şaşırdım."

"Ayrıca aldığımız tüyonun fos çıkacağını düşünüyorlar." "Elbette."

"Ayrıca patron beni uyardı. Kafayı bulmadığın zaman iyice uçuyor muşsun."

Glick yüzünü buruşturdu. "Harika. Peki iyi haber ne?" "Az önce yaptığımız çekime

bir göz atmayı kabul ettiler." Glick'in çatık kaşları düzeldi ve sırıtmaya

başladı. Kimin iyice uçacc ğını göreceğiz. "Gönder o zaman."

"Bir yerde durup sabit veri aktarımı yapana kadar gönderemem."

306

Melekler ve Şeytanlar

vltl

• k karavanı Via Cola di Rienzo'da son hızla sürüyordu. "Şimdi « Risorgimento

Meydanı'nın etrafından sola keskin bir dönüş

Alfa Romeo'ları takıp etti.

ten arka tarafta her şey yerinden kayarken, bilgisayar donanımını tuttu. "Eğer

vericimi kırarsan," diye uyardı. "Bu çekimi Londra'ya

de tuttu-

:0

n götürürüz."

«Sıkı tutun hayatım. İçimden bir ses neredeyse geldiğimizi söylüyor." Macri

başını kaldırıp baktı. "Nereye?"

Glick tam önlerinde beliren tanıdık kubbeye göz gezdirdi. Gülümse-»Başladığımız

yere."

Dört \lfa Romeo, San Pietro Meydanı'nın etrafındaki trafiğin içine salıkla

daldı. Ayrılıp adamları farklı noktalarda sessizce bırakarak, şdanın etrafına

dağıldılar. Araçlardan inen muhafızlar, meydanın ke-nndaki turist ve medya

kalabalığının içine karışarak görünmez oldular. Muhafızlardan bazıları

kemeraltım çevreleyen sıra sütunların içine girdiler. Onlar da çevreye uyum

sağlayıp görünmez oldular. Langdon arabanın camından ileriye bakarken, San

Pietro'nun etrafının kalabalıklaştığını

rketti. Olivetti az önce yolladığı adamların yanı sıra, Vatikan'a telsizle Ber- ni'nin Batı Rüzgârı'nm bulunduğu merkeze sivil muhafızları göndermesini

bildirmişti. Langdon geniş San Pietro Meydanı'nı seyrederken, aklına tamdık bir

soru takılmıştı, llluminati suikastçısı bu işten nasıl kurtulmayı planlıyordu?

Kardinali tüm bu insanların arasından geçirip onu orta yerde nasıl öldürecekti?

Langdon, Mickey Mouse saatine baktı. Saat 20.54 idi.

Altı dakika kalmıştı.

Ön koltuktaki Olivetti dönüp Langdon ile Vittoria'ya baktı. "İkinizin de §u

Bernini mermeri ya da bloku veya her neyse oraya gitmenizi istiyo-""û- Aynı

yöntemi izleyin. Turistsiniz. Bir şey görürseniz telefonu kullanın."

Langdon henüz cevap veremeden Vittoria, onu elinden tutup arabaca dışarı çekti.

Bahar güneşi San Pietro Bazilikası'nm arkasında kalmış ve dev bir ^°'ge tüm

meydanı hâkimiyeti altına almıştı. Langdon, Vittoria ile birlik-e serin ve

karanlık gölgenin altına doğru ilerlerken, îliklerine dek ürper-

307

Dan Brown

diğini hissetti. Langdon kalabalığın arasından kıvrılırken, katil ara]ar

olabilir mi, diye önünden geçtiği her bir yüzü inceliyordu. Vittoria'm sıcaklık

hissi veriyordu.

San Pietro Meydanı'nı geçerken Langdon, Bernini'nin geniş raev. nının sanatçıya

sipariş verilen -içine giren herkesin kendini önemsiz h sedeceği- etkiyi tam

anlamıyla yarattığını hissetti. Langdon o anda kend ni kesinlikle önemsiz

hissediyordu. Önemsiz ve aç olduğunu fark edince böylesi bir anda nasıl bu kadar

sıradan bir şey düşünebildiğine hayret et ti.

Vittoria, "Dikilitaşa mı?" diye sordu. ;

Meydanda sola doğru kavis çizen Langdon başını salladı.

Canlı fakat dikkat çekmeyen adımlar atan Vittoria, "Zaman?" dU sordu.

il

"Beş dakikadan az.".

"

Vittoria hiçbir şey söylemediği halde Langdon, onun yumruklarını sıktığını

hissedebiliyordu. Silah hâlâ Langdon'daydı. Vittoria'nm ona ihtiyaç duyduğuna

karar vermemesini diledi. Onun, San Pietro Meydanı'nda silah çekip dünya

medyasının gözleri önünde katili dizkapakların-dan vurduğunu hayal edemiyordu.

Ama yine de böylesi bir olay bile, burada bir kardinalin damgalanıp

öldürülmesiyle mukayese edilemezdi.

Langdon, Hava, diye düşündü. Bilimin ikinci öğesi. Mührü hayalinde canlandırmaya

çalıştı. Cinayetin nasıl işleneceğini. Bir kez daha ayaklarının altında uzanan

granite -San Pietro Meydanı'na- İsviçreli Muhafız-lar'm kuşattığı açık boşluğa

göz gezdirdi. Eğer Haşhaşin gerçekten böyle bir teşebbüste bulunmaya cesaret

ettiyse, Langdon, onun nasıl kaçacağım tahmin edemiyordu.

Meydanın ortasında, Caligula'nın 350 tonluk Mısır dikilitaşı yükseliyordu. İçi

boş demir bir haçın sabitlendiği piramit şeklindeki tepe kısmına kadar,

gökyüzüne doğru yirmi yedi metre yükseliyordu. Akşam güneşinin son ışıklarını

yakalayacak yükseklikte duran haç sihirli bir şeymiş g1' bi parlıyordu...

İsa'nın çarmıha gerildiği haçtan kalma kutsal parçala içerdiği rivayet

ediliyordu.

Dikilitaşın yan taraflarında, mükemmel bir simetri içinde iki çeşrrtf duruyordu.

Sanat tarihçileri, çeşmelerin Bernini'nin eliptik meydanının geometrik odak

noktalarım işaret ettiğini bilirlerdi ama bu, Langdon"1

308

Melekler ve Şeytanlar

ne dek hiç düşünmemiş olduğu mimari bir tuhaflıktı. Sanki Roma rlenbire

elipsler, piramitler ve şaşırtıcı geometrik şekillerle dolmuştu.

pikilitaşa yaklaştıklarında Vittoria yavaşladı. Sanki Langdon'ın

unla birlikte rahatlaması için teşvik ediyormuşçasına, ağır ağır nefes

, 0 verdi. Langdon omuzlarını indirip sıktığı çenesini gevşeterek gayret

gösterdi.

Bilimin ikinci mihrabı -Bernini'nin Batı Rüzgârı, San Pietro Meydanındaki

eliptik mermer blok- dikilitaşın etrafında bir yere, dünyadaki en büyük

kilisenin önüne cesurca yerleştirilmişti. Gunther Glick, San Pietro Meydanı'nı çevreleyen sıra sütunların gölgeleri

arasından olup biteni izliyordu. Başka bir gün olsa, tüvit ceketli adamla haki

rengi şort giyen kadın, onun ilgisini çeken son şey olurdu. Meydanda gezinen

turistlere benziyorlardı. Ama bugün farklı bir gündü. Bugün, telefon

tüyolarının, cesetlerin, Roma'da hız yapan sivil araçların ve ne aradığını

sadece Tanrı'nın bileceği bir şeyin peşinden yapı iskelesine tırmanan tüvit

ceketli adamların günüydü. Glick, onlardan ayrılmayacaktı.

Meydanın öbür tarafına baktığında Macri'yi gördü. Tam olarak ona durmasını

söylediği yerdeydi, çiftin yan tarafında ve onlardan uzakta dikilip duruyordu.

Macri kamerasını sıradan bir çekim yapıyormuş gibi tutuyordu ama sıkıntılı bir

basın mensubu taklidi yapmasına rağmen, Glick'in hiç hoşuna gitmeyecek şekilde

dikkat çekiyordu. Diğer muhabirlerden hiçbiri meydanın bu kadar ilerisine

geçmemişti ve kameranın üstündeki "BBC" logosu, turistlerin bakışlarına hedef

oluyordu.

Macri'nin daha önce çektiği bagaja atılan çıplak ceset görüntüleri şu an, BBC

karavanındaki vericiden gönderiliyordu. Glick, görüntülerin şu an havada,

başının üstünden Londra'ya doğru yol aldığını biliyordu. Yazı ¦Şİeri müdürünün

ne diyeceğini merak etti.

Sivil kıyafetli askerler müdahale etmeden önce Macri'yle kendisinin cesede bir

an önce ulaşmalarını diledi. Bu askerlerin meydana yayılıp Çevrelediğinin

farkındaydı. Büyük bir şeyler olmak üzereydi.

Katil, medya anarşinin sağ koludur, demişti. Glick büyük vurgunu ka-ÇKıp

kaçırmadığını merak etti. Uzaktaki diğer medya karavanlarına baktı Ve gizemli

çifti takip eden Macri'yi seyretti. İçinden bir ses Glick'e bir şey kırmadığını

söylüyordu...

309

Dan Brown

II

'1

74

Langdon aradığı şeyi, on metre yaklaşmışken gördü. Bernini'nin beyaz mermer

elips şeklindeki Batı Rüzgârı meydanı oluşturan gri granitle tezat oluşturmuştu.

Vittoria'nın da gördüğü belliydi. Elini sıkmıştı.

Langdon, "Sakin ol," diye fısıldadı. "Şu pirana şeyini yap."

Vittoria elini gevşetti.

Onlar yaklaşırlarken, her şey son derece normal görünüyordu. Turistler etrafta

dolaşıyor, rahibeler meydanın çevresinde sohbet ediyor ve dikilitaşın altında

bir kız güvercinlere yem veriyordu.

Langdon saatine bakmamak için kendini zor tuttu. Vaktin geldiğim biliyordu.

Eliptik taş ayaklarının dibine vardığında Langdon ile Vittoria, ilg1 çekecek bir

noktaya gelmiş iki turist gibi -fazla heyecanlanmadan- yavaşlayarak durdular.

Taşın üstündeki yazıyı okuyan Vittoria, "Batı Rüzgârı," dedi.

Langdon başını eğip mermer rölyefe bakınca, birden kendini çok sat hissetti. Ne

sanat kitaplarında, ne de Roma'ya yaptığı sayısız gezilerde Batı Rüzgârı'nm

önemini asla kavrayamamıştı.

Şimdiye dek.

Yaklaşık bir metre uzunluğundaki eliptik rölyefe temel bir yüz yontulmuştu; Batı

Rüzgân'nın, melek benzeri görünüşlü tasviri. Bernini mc leği, Vatikan'dan uzağa

güçlü bir nefes üflerken çizmişti... Tann'nın neft' si. Bu, Bernini'nin ikinci

öğeye övgüsüydü... Hava... meleğin dudaklar»1'

310

Melekler ve Şeytanlar

üflenen hafif bir esinti. Langdon bakarken, rölyefin öneminin arttığı-hissetti.

Bernini havayı beş, ayrı esinti şeklinde oymuştu... beş! Ayrıca, lü şeklin

yanlarında iki yıldız parlıyordu. Langdon, Galileo'yu düşün-ü jfoyıldız, beş

esinti, elipsler, simetri... Açlık hissetti. Başı ağrıyordu.

Vittoria, Langdon'ı rölyeften uzağa doğru çekiştirerek yeniden yürümeye

başlamıştı. "Galiba biri bizi izliyor," dedi.

Langdon başını kaldırıp baktı. "Nerede?"

Vittoria konuşmadan otuz metre kadar yürüdü. Langdon'a sanki laıbbede bir şey

gösteriyormuş gibi Vatikan'ı işaret etti. "Aynı kişi meydan boyunca arkamızdan geldi." Vittoria çaktırmadan omzunun üstünden baktı. "Hâlâ peşimizde. Hareket

etmeye devam et."

"Haşhaşin olduğunu mu düşünüyorsun?"

Vittoria başını iki yana salladı. "Illuminati BBC kameralarıyla dolaşan

kadınları işe almıyorsa, hayır."

San Pietro'nun çanları sağır edici sesler çıkarmaya başladığında Langdon ile

Vittoria yerlerinde sıçradılar. Vakit gelmişti. Muhabirden kaçmak için Batı

Rüzgân'nd&n ayrılmışlar ama şimdi yeniden rölyefe doğru yürüyorlardı.

Çanların çalmasına rağmen, alan son derece sakin görünüyordu. Turistler etrafı

geziyorlardı. Evsiz bir sarhoş dikilitaşın altında yakışıksız şekilde

uyukluyordu. Küçük bir kız güvercinlere yem atıyordu. Langdon, muhabirin katili

korkutmuş olabileceğini düşündü. Katilin verdiği sözü hatırlayarak,

olamayacağına karar verdi. Kardinallerinizi medya ünlüsü ya-

pacağını.

ağım.

. . , ¦ ¦-, •> *

Dokuzuncu çanın yankısı dindiğinde alanı huzur vencı bir sükunet

kapladı.

Ardından... küçük kız çığlık atmaya başladı.

311

Dan Brown

75

Çığlık atan kızın yanına ilk varan Langdon oldu. Dehşet içinde donakalan

ufaklık, yaşlılıktan tükenmiş, pejmürde bi sarhoşun merdivenlerine çöktüğü,

dikilitaşın dibini işaret ediyordu. Ada mm sefil bir görüntüsü vardı...

Roma'daki evsizlerden biri olduğu anlaşılıyordu. Yağdan birbirine yapışmış gri

saçları yüzünün önüne gelmişti, tüm vücudu bir çeşit kirli kumaşa sarılmıştı.

Küçük kız kalabalığın içine doğru kaçarken çığlık atmaya devam etti.

Langdon evsize doğru yaklaşırken korkudan ödünün koptuğunu fark etti. Adamın

sarındığı çaputa yayılan karanlık bir leke vardı. Akan taze kan. Ardından, sanki

her şey bir anda oldu.

Yaşlı adam öne doğru yalpalarken ortaya yığılacakmış gibi görünüyordu. Langdon

hamle yaptı ama çok geç kalmıştı. Adam öne doğru devrilip merdivenlerden

yuvarlandı ve kaldırıma yüzüstü düştü. Kıpırdamıyordu.

Langdon dizlerinin üstüne çöktü. Vittoria yanına gelmişti. Kalabalık toplanmaya

başlamıştı.

Vittoria parmaklarını adamın boynuna koydu. "Nabız var," dedi-"Onu çevirin."

Langdon da harekete geçmişti. Adamı kollarından tutarak vücudunu çevirdi. O bunu

yaparken, gevşek çaputlar ölü deri gibi soyuluyordu-Adam kendini bırakmış bir

halde sırtüstü döndü. Çıplak göğsünün üstündeki geniş bir alan kömürleşmişti.

Nefesi kesilen Vittoria geri çekildi.

312

Melekler ve Şeytanlar

\jjde bulantısı ile korku arasında bir yerde sıkışıp kalan Langdon, ta felç

olmuştu. Sembol, dehşet verecek kadar basitti.

iHt

Vittoria, "Hava," diyerek ağzını kapattı. "Bu... o." Emirler vererek, görünmeyen

suikastçının peşinden koşturan İsviçreli Muhafızlar birden ortaya

çıkıvermişlerdi.

Yakındaki turistlerden biri, dakikalar önce koyu tenli bir adamın, hırıltılar

çıkartan bu zavallı evsizi meydana getirme nezaketinde bulunduğunu açıkladı...

hatta kalabalığın arasına karışmadan önce bir süre merdivenlerde sefilin yanında

oturmuştu.

Vittoria çaputun geri kalanını adamın karnından çözdü. Göğüs kafesinin tam

altında, damganın her iki tarafında birer derin delik yarası vardı. Adamın

başını geriye yaslayarak, ağızdan nefes vermeye başladı. Langdon bundan sonra

olacakları görmeye hazır değildi. Vittoria nefes verirken adamın gövdesinin

ortasındaki yaralardan dışarı, balinaların hava deliğinden fışkıran su gibi, kan

fışkırıyordu. Tuzlu sıvı Langdon'm yü-aine geldi.

Vittoria dehşet içinde bakarak durdu. "Ciğerleri..." diye kekeledi. Ciğerleri...

delinmiş." Langdon gözlerini silerek iki ufak deliğe baktı. Deliklerden lıkır lıkır sesler

geliyordu. Kardinalin ciğerleri harap olmuştu. Ölmüştü.

isviçreli Muhafızlar yaklaşırken Vittoria cesedi örttü.

Langdon zihni allak bullak olmuş bir halde ayağa kalktı. İşte o an, °nu gördü.

Daha önce onları takip eden kadın yakında yere çömelmişti. °C video kamerasını

omzunun üstünde, hedefe çevrili ve kayıttaydı. ^ngdon ile göz göze geldiğinde

kadm gerekli her şeyi kaydettiğinin blucindeydi. Sonra bir kedi gibi kaçtı.

^Hava.

313

Dan Brown

76

Chinita Macri kaçıyordu. Hayatının hikâyesini yakalamıştı. San Pietro

Meydanı'nda kalabalığın arasından yolunu açarak hantal adımlarla ilerlerken,

video kamerası gitgide ağırlaşıyordu. Herkes onun gittiği yönün aksi

istikametine doğru ilerliyordu... kargaşanın olduğu yöne. Macri mümkün olduğunca

uzağa gitmeye çalışıyordu. Tüvit ceketli adam onu görmüştü ve şimdi tüm

yönlerden yaklaşan, göremediği adamların kendi peşinde olduğunu hissediyordu.

Macri hâlâ az önce kaydettiği görüntülerin dehşetini yaşıyordu. Ölen adamın,

korktuğu kişi olup olmadığını merak ediyordu. Gizemli telefon ihbarcısı birden

ona pek de deli gibi görünmemeye başlamıştı.

BBC karavanının bulunduğu tarafa doğru koşuştururken, askeri havası olan genç

bir adam kalabalığın arasından önüne çıktı. Göz göze gelince her ikisi de

durdular. Adam telsizini şimşek hızıyla çıkarıp konuşmaya başladı. Sonra ona

yaklaştı. Macri topuklan üstünde dönerek, kalbi hızla çarparken yeniden

kalabalığın arasına koştu.

Kolların ve bacakların arasından sendeleyerek geçerken, kullandı! video kasetini

kamerasından çıkardı. Bandı kemerinin arkasına tıkıştır3* rak, ceketinin altında

gizlerken, selüloz altın, diye düşündü. Bir kez dah3 kilolu olduğuna

şükrediyordu. Glick hangi cehennemdesin!

Sol tarafında beliren başka bir asker ona yaklaşıyordu. Macri çok ^ zamanı

kaldığını anlamıştı. Yeniden kalabalığın arasına daldı. Çantasından boş bir bant

çıkararak, kamerasına taktı. Sonra dua etti.

314

Melekler ve Şeytanlar

Kollarını kavuşturmuş iki adam tam önüne çıktığında, Macri BBC karavanından otuz

metre uzaktaydı. Hiçbir yere gidemiyordu.

Biri, "Film," dedi. "Şimdi."

Macri kollarıyla kamerasını koruyarak geri çekildi. "İmkânı yok."

Adamlardan biri ceketini yandan açarak, tabancasını gösterdi.

Kendi sesinin cesaretine şaşıran Macri, "İyi o zaman vurun beni," dedi.

Birinci adam, "Film," diye tekrar etti.

Glick hangi cehennemde? Macri ayağını yere vurarak, olanca gücüyle bağırdı. "Ben

BBC'nin profesyonel bir videografıyım. Basın Özgürlüğü Kanunu'nun 12. maddesine

göre bu film, İngiliz Radyo ve Televizyon Kurumu'nun malıdır."

Adamlar kılını bile kıpırdatmadı. Silahlı adam, ona doğru bir adım attı.

"İsviçreli Muhafızlar teğmeniyim ve şu an üzerinde durduğunuz arazinin Kutsal

İlkeleri'ne göre üstünüz aranacak ve gerekenlere el koyulacak."

Etrafları kalabalıklaşmaya başlamıştı.

Macri, "Londra'daki editörümle görüşmeden, bu kameradaki filmi size hiçbir

koşulda vermem. Tavsiyem şu..."

Muhafızlar lafını kesti. İçlerinden biri elindeki kamerayı kaptı. Diğeri

kolundan sıkıca kavrayarak Macri'yi Vatikan'a doğru döndürdü. Onu İtişip kakışan

kalabalığa doğru sürükleyerek, "Grazie," dedi.

Macri üstünü arayıp bandı bulmamaları için dua etti. Filmi yeterince teun

gizleyebilirse...

i> Birden akla gelmeyecek şey oldu. Kalabalığın içinden biri elini ceke-finin

altına sokmuştu. Macri, bandın ondan çalındığını hissetti. Arkasını föndü ama

söyleyeceklerini yuttu. Arkasında duran Gunther Glick soluk Soluğa ona göz

kırparak, yeniden kalabalığın arasına karıştı.

315

Dan Brown

77

t

Robert Langdon, Papa'nm özel dairesinin bitişiğindeki banyoya sendeleyerek

girdi. Yüzündeki ve dudaklarındaki kana hafifçe su vurdu. Bu, kendi kanı

değildi. Az önce Vatikan'ın önündeki kalabalık meydanda feci şekilde can veren

Kardinal Lamasse'ye aitti. Bilim mihraplarında bakir kurbanlar. Haşhaşin şu ana

dek tehdidini gerçekleştirmişti.

Langdon aynaya bakarken kendini güçsüz hissetti. Gözleri çukura kaçmış ve kısa

sakalları yüzünü karartmaya başlamıştı. Kusursuz ve lüks bir odadaydı; altın

armatürlü siyah mermer, pamuk havlular ve kokulu el sabunları.

Langdon biraz önce gördüğü kanlı damgayı zihninden uzaklaştırmaya çalıştı. Hava.

Görüntü gitmiyordu. Sabah kalktığından beri üç ambig-rama şahit olmuştu... ve

iki tanesinin daha yolda olduğunu biliyordu.

Kapının önünden gelen seslerden anlaşıldığı kadarıyla Olivetti, Ca-merlengo ve

Yüzbaşı Rocher bundan sonra ne yapacaklarını tartışıyorlardı. Karşımadde

arayışının şu ana dek sonuç vermediği belli oluyordu. Ya muhafızlar kutuyu

gözden kaçırmışlardı ya da içeri giren kişi, Komutan Olivetti'nin tahmin

ettiğinden daha derinlere inmişti.

Langdon elleriyle yüzünü kuruladı. Sonra dönüp pisuarı aradı. Pisu-ar yoktu.

Sadece klozet. Kapağını kaldırdı.

316

Melekler ve Şeytanlar

Orada ayakta durup vücudundaki gerginliği boşaltırken, içini bir tü-°1 duygusu

kapladı. Göğsüne bir sürü, acayip duygu çökmüştü.

oluktan bitap düşmüş, yemek yiyememiş, uyku uyuyamamış, Ay-

^İaYolu'nda yürürken iki zalim cinayetle sarsılmıştı. Langdon bu

Ilın olas, sonuçların, düşününce dehşete kapıldı.

Düşün, dedi kendi kendine. Aklına hiçbir şey gelmiyordu

S» çekerken birden farkına vardı. Bu Papa'nm tuvalet, diye du-

^.Azönce Papa'nm tuvaletine çedim. Kıkırdadı. Kutsal Taht.

317

Dan Brown

78

Londra'daki BBC teknisyeni, uydu abasından video kaseti çıkartıp kontrol

odasından koşarak çıktı. Yazı işleri müdürünün odasına dalarak, kaseti VCR'a

yerleştirdi ve oynatma düğmesine bastı.

Bant dönerken, müdüre az önce Vatikan Şehri'ndeki Gunther Glick ile yaptığı

görüşmeyi anlattı. Ayrıca, BBC fotoğraf arşivlerinden San Pi-etro Meydanı'ndaki

kurbanın kimliğini teyit etmişti.

Yazı işleri müdürü odasından çıktığında kıyameti koparıyordu. Yazı işlerindeki

tüm işler durmuştu.

Adam, "Beş dakika içinde canlı bağlantı yapıyoruz!" diye gürledi. "Yayına

hazırlanın! Medya koordinatörleri, bağlantılarınızı canlı yayında istiyorum!

Satacağımız bir hikâye var! Film de bizde!"

Pazar koordinatörleri Rolodex'lerine sarıldılar.

İçlerinden biri, "Film tarifi!" diye seslendi.

Şef, "©tuz saniyelik çekim," diye cevap verdi.

"İçerik?" -.

"Canlı cinayet."

Koordinatörler şevke gelmiş gibiydi. "Kullanım ve lisans hakkı?"

"Bir milyon ABD doları."

Tüm başlar kalktı. "Ne!"

"Beni duydunuz! Besin zincirinin devlerini istiyorum. CNN, MSNB ve üç büyükler!

Hattan önizleme teklif edin. BBC yayına girene kad< onlara beş dakika verin."

318

Melekler ve Şeytanlar

Birisi, "Ne oldu Tanrı aşkına?" diye sordu. "Başbakanın canh canlı derisini mi

soydular?"

Şef başını iki yana salladı. "Daha iyisi."

Tam o sırada Roma'da bir yerde Haşhaşin, rahat bir sandalyede dinlenerek birkaç

dakika geçiriyordu. İçinde bulunduğu efsanevi odaya hayrandı. Aydınlanma Kilisesi'nde oturuyorum, diye düşündü. Illuminati sığı-mğı. Geçen yüzyıllara

rağmen hâlâ orada olmasına inanamıyordu.

İtaat göstererek, daha önce konuştuğu BBC muhabirini aradı. Vakit gelmişti.

Dünya tüm zamanların en şaşırtıcı haberini duyacaktı.

319

Dan Brovvn

79

Vittoria Vetra bir bardak su içerek, İsviçreli Muhafızlar'dan biri ta rafından

bırakılan çörekleri dalgın bir ifadeyle kemirdi. Yemek yemesi gerektiğini

biliyordu, ama hiç iştahı yoktu. Papa'nm özel dairesinde bir koşuşturma vardı,

içeride gergin konuşmalar yankılanıyordu. Yüzbaşı Rocher, Komutan Olivetti ve

yarım düzine muhafız hasarı tespit ediyor ve bir sonraki hareketi müzakere

ediyorlardı.

Robert Langdon yanlarında durmuş, dışarıya, San Pietro Meyda-nı'na bakıyordu.

Keyifsiz görünüyordu. Vittoria yanına geldi. "Bir fikrin var mı?"

Başını iki yana salladı. "Çörek?"

Yiyecek görünce, karamsarlığı geçer gibi oldu. "Kahretsin, evet. Teşekkürler."

Oburca yemeye başladı.

Camerlengo Ventresca, İsviçreli Muhafızlar eşliğinde kapıdan içeri girince,

arkalarında gerçekleşen konuşma aniden kesildi. Vittoria eğer hazine vekilinin

daha önceki görüntüsüne bitkin deniyorsa, şimdi bomboş görünüyor, diye düşündü.

Camerlengo, Olivetti'ye, "Ne oldu?" diye sordu. Camerlengo'nun yüzündeki

ifadeden, ona çoktan en kötüsünün anlatıldığı belli oluyordu.

Olivetti'nin resmi açıklaması kulağa, savaş alanı şehit raporu gibi geliyordu.

Gerçekleri, yalın bir ifadeyle aktarıyordu. "Kardinal Ebner, Santa Maria del

Popolo Kilisesi'nde saat tam sekizde ölü bulundu. Boğulma

320

jan

Melekler ve Şeytanlar

¦Toprak' kelimesinin ambigramıyla dağlanmıştı. Kardinal Lamasse, n pietro

Meydanı'nda on dakika önce öldürüldü. Göğsüne açılan delik (jeniyte öldü. Aynı

şekilde 'Hava' kelimesinin ambigramıyla dağlanmıştı iki durumda da, katil

kaçtı." Camerlengo odada yürüdü ve kederle Papa'nm masasının arkasına

oturdu. Başını öne eğdi.

"Fakat, Kardinal Guidera ve Baggia hâlâ hayattalar." Camerlengo'nun başı aniden

kalktı, yüzünde kederli bir ifade vardı. Tesellimiz bu mu? İki kardinal

öldürüldü, komutan. Ve diğer ikisi, eğer onları bulamazsanız fazla uzun

yaşamayacaklar."

Olivetti, "Onları bulacağız," diyerek onu temin etti. "Ben ümitliyim." "Ümitli

mi? Elimizde başarısızlıktan başka hiçbir şey yok." "Yanlış. İki muharebeyi

kaybettik, signore, ama savaşı kazanıyoruz. Uluminati, bu geceyi bir medya

sirkine çevirmeyi planlamıştı. Şimdiye kadar, planlarını köstekledik. Her iki

kardinalin cesedi de olaysız ele geçirildi. Buna ek olarak..." Olivetti devam

etti. "Yüzbaşı Rocher, karşımadde araştırmasında mükemmel bir ilerleme

kaydettiğini söylüyor."

Yüzbaşı Rocher kırmızı beresiyle öne çıktı. Vittoria, onun diğer muhafızlardan

daha insani göründüğünü düşündü... sertti ama o kadar da haşin değildi.

Rocher'in sesi duygusal ve billur gibiydi, keman gibi. "Bir saat içinde kutuyu

bulacağımızdan ümitliyim, signore."

Camerlengo, "Yüzbaşı," dedi. "Çok ümitsiz görünüyorsam beni bağışlayın, ama öyle

zannediyorum ki, Vatikan Şehri'ni aramak kalan vaktimizden çok daha uzun zaman

alacaktır."

"Tam bir arama, evet. Ama, durumu değerlendirdikten sonra, karşı-ftadde

kutusunun beyaz bölgelerden birinde -halk turlarının ziyaretine açık Su Vatikan

bölgeleri- olduğuna eminim, müzeler ve San Pietro Bazilikası 8foi. Bu

bölgelerdeki gücü çoktan etkisiz hale getirdik ve araştırmayı yürüyoruz."

"Vatikan'ın sadece küçük bir kısmım mı araştırmayı planlıyorsunuz?"

"Evet, signore. Birinin, gizlice Vatikan Şehri'nin iç bölgelerine gire-

"'Irnesi son derece imkânsız. Güvenlik kamerasının halka açık alandan

"düzelerden birindeki merdiven boşluğu- çalındığı gerçeği, gizlice içeri

•=Iren kişinin sınırlı giriş imkânı olduğunu açıkça gösteriyor. Bu yüzden,

321

F:21

Dan Brown

kamerayı ve karşımaddeyi ancak, başka bir halka açık alana yerfeştirnM olabilir.

Araştırmamızı bu alanlar üzerinde yoğunlaştırıyoruz." I

"Ama içeri gizlice giren kişi, dört kardinali kaçırdı. Bu, kesinlikle M zim

düşündüğümüzden daha derinlere sızdıklarını gösteriyor." V

"Kesinlikle değil. Kardinallerin günün büyük bir kısmını, VatilJ müzelerinde ve

San Pietro Bazilikası'nda kalabalıklarla birlikte geçirdi™ ni unutmamalıyız.

Kayıp kardinallerin bu alanların birinden kaçırılmış ol ması mümkün."

¦

"Ama duvarlarımızdan nasıl çıkarıldılar?" H

"Hâlâ bunu araştırıyoruz."

U

"Anlıyorum." Camerlengo sıkıntıyla içini çekerek ayağa kalktı. Oli I vetti'nin

yanma geldi. Komutan, yedek boşaltım planınızı öğrenmek iste I rim."

I

"Hâlâ üzerinde çalışıyoruz, signore. Bu arada, Yüzbaşı Rocher'in kıi I tuyu

bulacağına inanıyorum."

H

Rocher güven oyunu takdir ettiğinin bir göstergesi olarak botlarını dil

kırdattı. "Adamlarım, beyaz bölgenin üçte ikisini taradılar bile. Güvenimi»

yüksek."

'

Camerlengo bu güveni paylaşıyormuş gibi görünmüyordu. O sırada, gözünün altında

yara izi olan bir muhafız elinde klipsli bir yazı tahtası ve haritayla kapıdan

içeri girdi. Langdon'a doğru yürüdü. "Bay Langdon? Batı< Rüzgârı'yla ilgili

istediğiniz bilgiyi getirdim." Langdon çöreğini yuttu. "İyi. Bakalım."

Diğerleri konuşmaya devam ederken, Vittoria, Papa'nm masasının üzerine haritayı

seren Robert ve muhafızın yanma gitti.

Asker, San Pietro Meydam'nı işaret etti. "Biz buradayız. Batı Rüzgâ-n'mn

ortadaki nefes çizgisi doğuyu, Vatikan Şehri'nden uzağı gösteriyor." Muhafız,

parmağıyla San Pietro Meydanı'ndan, Tiber Nehri'ne ve eski Roma'nın merkezine

doğru bir yol izledi. "Gördüğünüz gibi, hat neredeyse tüm Roma'dan geçiyor. Bu

hattın yakınlarına düşen yaklaşık yirmi K»' tolik Kilisesi var."

Langdon ümitsizliğe kapıldı. "Yirmi mi?"

"Belki de daha fazla."

"Hattın tam üzerinde bir kilise var mı?"

1

322

Melekler ve Şeytanlar

Muhafız, "Bazıları, diğerlerinden daha yakın görünüyor," dedi. "Ama Mtl Rüzgârı

'nın harita üzerindeki tam yerini söylerken, hata payı bırakmak gerekiyor."

Langdon bir süre San Pietro Meydanı'na baktı. Sonra, çenesini sırlayarak,

kaşlarını çattı. "Peki ya Ateş? İçlerinden birinde Bernini'nin ateşle ilgili bir

sanat eseri var mı?"

Sessizlik.

"Peki dikilitaşlar?" diye sordu. "Dikilitaşın yanında bulunan bir kilise

varını?"

Muhafız, haritayı kontrol etmeye başladı.

Vittoria, Langdon'ın gözlerinde bir ümit parıltısı gördü ve onun ne düşündüğünü

anladı. Haklı! İlk iki işaret, dikilitaş bulunan meydanlara ya da yakınlarına

yerleştirilmişti! Belki dikilitaşlar bir temaydı? Aydınlanma Yolu'nu işaret eden

yüksek piramitlerdi? Vittoria düşündükçe, daha kusursuz gelmeye başladı... bilim

mihraplarını işaret etmek için Roma'nın üzerinde yükselen dört yüksek işaret

kulesi.

Langdon, "Uzak bir ihtimal," dedi. "Ama Bernini'nin devrinde Ro-ma'ya birçok

dikilitaşın dikildiğini ve yerinin değiştirildiğini biliyorum. Bunların

yerleştirilmesinde bir rolü olduğuna hiç şüphe yok."

Vittoria, "Ya da," dedi. "Bernini, işaretlerini var olan dikilitaşların yakınına

yerleştirmiş olabilir." Langdon başını salladı. "Doğru."

Muhafız, "Kötü haber," dedi. "Hattın üzerinde hiç dikilitaş yok." Parlağını

haritanın üzerinde gezdirdi. "Uzağında bile. Hiçbir şey yok."

Langdon içini çekti.

Vittoria'nın omuzları düştü. Parlak bir fikir olduğunu düşünmüştü. Görünüşe

bakılırsa, bu onların umut ettiği kadar kolay olmayacaktı. Olumlu düşünmeye

çalıştı. "Robert, düşün. Ateş'le ilgili bir Bernini hey-Keli biliyor olmalısın.

Herhangi bir şey."

"İnan bana, düşünüyorum. Bernini inanılmayacak kadar üretken bi-rıydi. Yüzlerce

çalışması var. Batı Rüzgârı'mn tek bir kiliseyi işaret edece-8111' umuyordum.

Çağrışım yaptıracak bir şeyi."

Vittoria, "Fudco," dedi. "Ateş. Bernini eserlerinin adları aklına gelmiyor mu?"

323

Dan Brown

Langdon omuzlarını silkti. "Ünlü Havai Fişekler eskizleri var heykel değiller ve

Leipzig, Almanya'dalar."

Vittoria kaşlarını çattı. "Nefesin yönü gösterdiğine emin misin?"

"Rölyefi sen de gördün, Vittoria. Tasarım, tamamen simetrikti. T yön göstergesi,

nefesti."

Vittoria, onun haklı olduğunu biliyordu.

"Batı Rüzgârı, Hava'yı ifade ettiği için, nefesi takip etmenin semboli olarak

uygun göründüğünü belirtmeye gerek bile yok," diye ekledi.

Vittoria başını salladı. Bu yüzden nefesi takip edeceğiz. Ama tıere^ doğru?

Olivetti yanlarına geldi. "Ne buldunuz?"

Asker, "Bir sürü kilise," dedi. "İki düzine Kadar. Sanırım, her kiliseye dört

adam yerleştirebilir..."

Olivetti, "Unut bunu," dedi. "Bu herifin tam olarak nerede olacağını bildiğimiz

zaman bile onu iki kez elimizden kaçırdık. Büyük çapta bir polis gözetimi,

Vatikan Şehri'ni korumasız bırakmak ve araştırmayı iptal etmek anlamına gelir."

Vittoria, "Bir başvuru kitabına ihtiyacımız var," dedi. "Bernini'nin

çalışmalarının bulunduğu bir dizine. Eğer isimleri tararsak, belki aklımıza bir

şey gelir."

Langdon, "Bilmiyorum," dedi. "Eğer Bernini'nin Illuminati için özel olarak

yaptığı bir eser varsa, anlaşılması çok güç olabilir. Büyük ihtimalle, kitapta

listelenmemiştir."

Vittoria buna inanmayı reddetti. "Diğer iki heykel oldukça iyi tanınıyordu.

İkisini de duymuştun."

Langdon omuzlarını silkti. "Evet."

"Eğer başvuru başlıklarını 'ateş' kelimesiyle tararsak, belki doğru yönde

bulunan listelenmiş bir heykel bulabiliriz."

Langdon bunun denemeye değer bir ihtimal olduğuna ikna olmuş gi' bi görünüyordu.

Olivetti'ye döndü. 'Tüm Bernini eserlerinin bir listesine ihtiyacım var. Büyük

ihtimalle, buralarda Bernini'yle ilgili bir masaüstu kitapçığınız yoktur, öyle

değil mi?"

"Masaüstu kitapçığı mı?" Olivetti bu terime yabancı görünüyordu.

"Boş ver. Bir liste. Peki ya, Vatikan Müzesi? Bernini başvuru kitap lan vardır."

324

Melekler ve Şeytanlar

Yüzünde yara izi olan muhafız kaşlarını çattı. "Müzedeki kuvvetler sarı

çıkarıldı, kayıt odası ise kocaman. Yardım edecek personel olma-

II

dan-

Olivetti, "Söz konusu olan Bernini eseri," diyerek lafını kesti. "Berni-

hurada, Vatikan'da çalışırken yapılmış olabilir mi?"

Langdon, "Neredeyse kesinlikle," dedi. "Tüm kariyeri boyunca bura-jaymış- Ve

elbette, Galileo hakkındaki tartışmalar döneminde de."

Olivetti başını salladı. "O zaman, başka bir kaynak daha var."

Vittoria ufacık bir iyimserlik hissetti. "Nerede?"

Komutan cevap vermedi. Muhafızını yanma çağırdı ve çok kısık bir sesle konuşmaya

başladı. Muhafız şüpheli görünüyordu ama itaatkâr bir şekilde başını salladı.

Olivetti konuşmasını bitirdiğinde, muhafız, Lang-don'a döndü. "Bu taraftan, Bay Langdon. Saat yirmi bir on beş. Acele etmemiz gerek."

Langdon ve muhafız kapıya yöneldiler.

Vittoria arkalarından gitmek için hamle yaptı. "Size yardım edeceğim."

Olivetti, onu kolundan yakaladı. "Hayır, Bayan Vetra. Sizinle konuşmam

gerekiyor." Onu kavrayışı oldukça amiraneydi.

Langdon ve muhafız gitti. Vittoria'yı kenara çekerken, Olivetti'nin yüzü çok

ruhsuzdu. Ama Olivetti, ona her ne söylemeyi planladıysa, buna fırsatı olmadı.

Telsizi yüksek sesle cızırdadı. "Comandante?"

Odadaki herkes döndü.

Vericideki ses sertti. "Televizyonu açsanız iyi olur."

325

Dan Brown

80

Langdon, iki saat önce Gizli Vatikan Arşivleri'nden ayrıldığında, onları tekrar

göreceğini hiç tahmin etmemişti. Langdon, İsviçreli Muhafız eşliğinde tüm yolu

koşmaktan ötürü nefes nefese kalmış bir halde, kendisini bir kez daha arşivde

buldu.

Ona eşlik eden, yara izli muhafız, Langdon'ı yarı saydam odacıkiar-dan

geçiriyordu. Arşivlerin sessizliği şimdi bir şekilde ürkütücü geliyordu, muhafız

sessizliği bozduğunda Langdon buna minnettar oldu.

Muhafız, Langdon'ı duvarlara sıralanmış bir dizi küçük dolabın bulunduğu odanın

arka tarafına götürürken, "Sanırım, burada," dedi. Muhafız dolapların üzerindeki

başlıkları taradı ve birini işaret etti. "Evet, işte burada. Tam, komutanın

söylediği yerde."

Langdon başlığı okudu, attivi vaticani. Vatikan varlıkları mı? İÇe' rik

listesini inceledi. Gayrimenkul... nakit para... Vatikan Bankası... antikalar...

Liste devam ediyordu.

Muhafız, "Tüm Vatikan varlığının evrakları," dedi.

Langdon odaya baktı. Tanrım. Karanlıkta bile, iyice dolu olduğu anlaşılıyordu.

"Komutanım, Bernini'nin Vatikan himayesindeyken yaptığı her şey1" burada varlık

olarak listelenmiş olacağını söyledi."

Langdon, komutanın içgüdülerinin faydalı olabileceğini düşünerek başını salladı.

Bernini'nin zamanında, bir sanatçının Papa'nın himayeSI altındayken yaptığı her

şey, kanunen Vatikan'ın malı sayılıyordu. Bu, n1'

326

Melekler ve Şeytanlar

eden çok bir feodalizmdi, ama büyük sanatçılar iyi yaşamışlar ve na-'0 şikâyet

etmişlerdi. "Vatikan Şehri dışındaki kiliselere yerleştirilmiş

amalar da dahil mi?"

' Muhafız, ona tuhaf bir şekilde baktı. "Tabi ki. Roma'daki tüm Kato-

,. Çiseler, Vatikan'ın malıdır."

Langdon elindeki listeye baktı. Listede, Batı Rüzgân'nm nefesiyle ay-hat üzerine

yerleştirilmiş yirmi civarındaki kilisenin ismi bulunuyordu. Bilimin üçüncü

mihrabı, içlerinden biriydi ve Langdon hangisi olduğunu öğrenecek kadar zamanı

olmasını ümit ediyordu. Başka şartlar altında, nangi kilise olduğunu

memnuniyetle bizzat araştırabilirdi. Ama bugün, aradığı şeyi -ateşe ithaf

edilmiş bir Bernini eseri barındıran kiliseyi- bulmak için yaklaşık yirmi

dakikamı vardı.

Langdon dolabın döner elektronik kapısına doğru yürüdü. Muhafız, onu izlemedi.

Langdon şüpheci bir tereddüt hissetti. Gülümsedi. "Hava ivi. Zayıf, ama nefes

alınabilir."

"Size buraya kadar eşlik etmem ve sonra derhal güvenlik merkezine

dönmem emredildi." "Gidiyor musun?" "Evet. İsviçreli Muhafızlar'm içeri

girmesine izin yok. Size oraya ka-

Isşlik ederek, protokolü ihlal etmiş oluyorum. Komutan beni bu ko-ı uyardı."

"Protokolü ihlal etmek mi?" Bu gece burada neler olduğu hakkında bir ı var mı?

"Senin lanet komutanın kimin tarafını tutuyor!" Muhafızın yüzündeki tüm cana

yakınlık kayboldu. Gözünün altmda-ö yara izi seğiriyordu. Muhafız aniden tıpkı

Olivetti'ye benzeyerek, ona baktı.

Langdon yaptığı yorumdan pişmanlık duyarak, "Özür dilerim," dedi.

Sadece... biraz yardıma ihtiyacım olabilirdi." Muhafız gözlerini kırpmıyordu. "Emirlere itaat etmem öğretildi. On-arı tartışmam

değil. Aradığınız şeyi bulduğunuzda, derhal komutanla temasa geçin."

Langdon şaşırmıştı. "Ama o nerede olacak?"

Muhafız telsizini çıkardı ve onu yakındaki bir masaya bıraktı. "Birin-vl kanal."

Sonra karanlığın içinde kayboldu.

327

Dan Brown

81

Papa'nın dairesindeki televizyon, masasının karşısındaki duvar girin tisine

yerleştirilen dolaba gizlenmiş, dev ekran bir Hitachi idi. Şimdi dolabın

kapakları açılmış ve herkes etrafına toplanmıştı. Vittoria daha yakına geldi.

Ekran aydınlanmaya başlarken, genç bir kadın muhabir belirdi. Ceylan gözlü bir

esmerdi.

"MSNBC haber," diye duyurdu. "Ben Kelly Horan-Jones, Vatikan Şehri'nden canlı

yayın yapıyoruz." Arkasında, tüm ışıkları parlayan San Pietro Bazilikasının gece

görünüşü yer alıyordu.

Rocher, "Canlı yayın yapmıyorsun," diye atıldı. "Bu çekim dosyadan! Şu anda

bazilikada elektrikler kesik."

Olivetti, "Şiş," diyerek onu susturdu.

Muhabir biraz daha gergin bir sesle anlatmaya devam etti. "Bu akşam Vatikan

seçimlerinde şok edici gelişmeler oldu. Kardinaller Heye-ti'nin iki üyesinin

Roma'da acımasızca öldürüldüğünü haber aldık."

Olivetti sessizce küfretti.

Muhabir konuşurken, kapıda nefes nefese bir muhafız belirdi. "Kc mutan, merkez

santral tüm hatların çaldığını bildirdi. Konu hakkında^ resmi..."

Olivetti gözlerini televizyondan ayırmadan, "Hattı kapatın," dedi.

Muhafız şüpheyle bakıyordu. "Ama komutan..."

"Git!"

Muhafız koşarak uzaklaştı.

328

Melekler ve Şeytanlar

Vittoria, Camerlengo'nun bir şey söylemek istediği halde kendini

uğurlu hissetti. Adam konuşmak yerine, başını yeniden televizyona

İdeden önce uzun süre Olivetti'ye sertçe baktı.

Artık MSNBC bandı yayınlamaya başlamıştı. İsviçreli Muhafızlar,

Santa Maria del Popolo önündeki merdivenlerden Kardinal Ebner'in ce-

edini taşıyor ve onu Alfa Romeo'ya kaldırıyorlardı. Arabanın bagajına

kaldırılmadan hemen önce kayıt dondu ve kardinalin çıplak cesedine

odaklanarak büyüttü.

Olivetti, "Bu lanet kaydı kim çekmiş?" diye sordu. MSNBC muhabiri konuşmaya

devam etti. "Almanya Frankfurt'tan Kardinal Ebner'in cesedi olduğuna inanılıyor.

Cesedi kiliseden taşıyanlar İsviçreli Muhafızlar olmalı." Muhabir, uygun

tepkileri veriyormuş gibi görünmek için elinden geleni yapıyordu. Kamera onun

yüzüne yaklaştığında daha da melankolik bir hal takındı. "Bu arada MSNBC olarak

izleyicilerimize bir uyarıda bulunmak isteriz. Yayınlayacağımız görüntüler son

derece açık ve herkesin kaldırabileceği türden görüntüler değil."

Vittoria bu uyarının tam bir medya reklamı olduğunu fark ederek, izleyiciler

için gösterilen yapmacık hassasiyete söylendi. Böylesi bir vaadin ardından kimse

kanalı değiştirmezdi.

Muhabir üstüne basarak vurguluyordu. "Tekrar ediyorum, bu kayıt bazı

izleyicilerimiz için sarsıcı olabilir."

Olivetti, "Hangi kayıt?" diye sordu. "Daha yeni gösterdiniz..." Ekranı dolduran

görüntü, San Pietro Meydanı'nda kalabalık arasında dolaşan bir çifte aitti.

Vittoria o anda, bu ikilinin Robert ve kendisi olduğunu anladı. Ekranın

köşesindeki yazı: BBC'NİN İZNİYLE diyordu, ^ton düşmeye başlamıştı.

Vittoria yüksek sesle, "Ay, hayır," dedi. "Ay... hayır." Camerlengo'nun aklı

karışmış gibiydi. Olivetti'ye döndü. "Banda el koyduğunuzu söylediğinizi

sanmıştım!"

Televizyonda birden bir çocuk çığlık atmaya başladı. Kamera, kanlar 'Cinde bir

berduşu işaret eden küçük kızı bulmak için sallanacak döndü. "°bert Langdon, küçük kıza yardım etmek amacıyla aniden kareye gir-"^ti. Yakın çekime

geçilmişti.

Çarpıcı sahneler birbiri ardına karşılarına gelirken, Papanın dairedeki herkes

dehşet dolu bir sessizlik içinde seyrediyordu. Kardinalin

329

Dan Brown

bedeni önce kaldırıma yüzüstü düştü. Vittoria sahneye çıkıp diğer, çağırdı. Kan

vardı. Bir damga. Başarısız bir hayat öpücüğü uygulan^ , simi.

Muhabir, "Bu hayret verici görüntüler," dedi. "Vatikan'ın hem önünde sadece

dakikalar önce çekildi. Kaynaklarımız, cesedin Fra. sa'dan Kardinal Lamasse'ye

ait olduğunu söylediler. Neden bu şekju, giydirildiği ve neden kardinaller

toplantısında olmadığı bir muamma. Va tikan şu ana dek bir yorumda bulunmayı

reddetti." Bandı baştan göster-' meye başladılar.

Rocher, "Yorumda bulunmayı reddetmek mi?" dedi. "Bize bir dakika verseniz!"

Muhabir kaşlarını yukarı kaldırarak konuşuyordu. "MSNBC hâlâ saldırıların

nedenini araştırmakla birlikte, kaynaklarımız cinayeti ke:; lerine Illuminati

diyen bir grubun üstlendiğini söyledi."

Olivetti resmen patladı. wNeF'

"...Illuminati hakkında daha fazla bilgiye internetteki adresim den..."

"Non e posibile! Olamaz!" diye fikrini belirtti Olivetti. Kanalları değiştirdi,

i

Kanalda İspanyol kökenli bir muhabir vardı. "...Illuminati diye bili-J nen

Satanist bir tarikat, bazı tarihçiler..."

I

Olivetti uzaktan kumanda düğmelerine haşince basmaya başladı. Tüm kanallar canlı

son dakika haberi yayınlıyorlardı. Çoğu İngilizceydi.

"...İsviçreli Muhafızlar akşamın erken saatlerinde bir kiliseden bu ceset

taşıdılar. Cesedin Kardinal..."

"...bazilika ve müzelerdeki ışıkların kesik olması spekülasyonlara sebep..."

"...bu şok edici güç hakkında komplo teorisyeni Tyler Tingley ile k°|

nuşacağız..."

I

"...bu akşam iki ayrı cinayet daha işleneceği söylentileri..."

"...Papa seçilmesi kuvvetle muhtemel Kardinal Baggia'nın da kayıplar arasında

bulunup bulunmadığı sorgulanıyor..."

Vittoria yanlarından ayrıldı. Her şey çok çabuk gelişiyordu. Pencere' nin

dışında çökmeye başlayan karanlıkta, insanlık trajedisinin cazibe81' insanları

Vatikan Şehri'ne doğru çekiyordu. Meydandaki kalabalık b

330

Melekler ve Şeytanlar .

•a artmıştı. Yayalar üstlerine doğru akın ederken, yeni gelen medya lisanları

karavanlarından indikten sonra kameralarını San Pietro Mey-jani'ndan

ayırmıyorlardı.

Olivetti kumandayı elinden bırakarak Camerlengo'ya döndü. "Signo-c bunun nasıl

olduğunu aklım almıyor. Kameradaki bandı almıştık!" Camerlengo konuşamayacak

kadar şaşkın görünüyordu. Kimse tek kelime etmedi. İsviçreli Muhafızlar hazır

olda bekliyorlardı.

Sonunda Camerlengo, sinirlenemeyecek kadar hüzünlü bir sesle,

Bu krizi inandırıldığım kadar etkili biçimde yönetemediğimiz anlaşılıyor," dedi.

Pencereden, dışarıda toplanan kalabalığa baktı. "Konuşma

vapmam gerekiyor."

Olivetti başını iki yana salladı. "Hayır, signore. Illuminati'nin sizden

vapmamzı istediği de bu... onları teyit ederek güç kazandıracaksınız. Sessiz

kalmalıyız."

"Peki ya bu insanlar?" Camerlengo pencereden dışarıyı işaret etti. "Yakında on

binlercesi burada olacak. Ardından yüz binlercesi. Bu sessizliğe devam etmek

onları tehlikeye atmaktan başka bir işe yaramaz. Onları uyarmalıyım. Sonra da

Kardinaller Heyeti'ni boşaltmalıyız."

"Hâlâ vakit var. Yüzbaşı Rocher'in karşımaddeyi bulmasına izin verelim."

Camerlengo döndü. "Bana emir vermeye mi kalkışıyorsunuz?" "Hayır, size tavsiyede

bulunuyorum. Dışardaki bu insanlar için endişeleniyorsanız, bir gaz sızıntısı olduğunu söyleyip alanı boşaltabiliriz arna rehinelerden bahsetmek tehlikeli

olur."

"Komutan bunu sadece bir kez söyleyeceğim. Bu makamı dünyaya alan söylemek için

bir kürsü olarak kullanmayacağım. Herhangi bir şey uracak olursam, bu sadece

gerçek olur."

"Gerçek mi? Vatikan Şehri'nin Satanist teröristler tarafından yok 'eceği mi? Bu

konumumuzu zayıflatmaktan başka işe yaramaz." Camerlengo öfkeyle parladı.

"Konumumuz daha ne kadar zayıf olabilirdi?"

Rocher kumandayı eline alarak birden bağırdı ve televizyonun sesini

aÇu. Herkes başını döndürdü.

331

Dan Brown

Yayındaki kadın gerçekten sinirleri bozulmuş gibi görünüyordu pt randa onun

yanına son Papa'nın bir fotoğrafı iliştirilmişti, "...son daU haberi. BBC'den

aldığımız son habere göre..." Başını kameradan çeVjr rek, bu duyuruyu gerçekten

yapması gerektiğini doğruluyormuş gibi ^ randı. Görünüşte teyit alarak, dönüp

izleyicilere duyurusunu yaptı. "in,. minati az önce..." Duraksadı. "Illuminati

on beş gün önce kayr-ettiği^ Papa'nın ölümünü üstlendi."

Camerlengo'nun ağzı açık kalmıştı. Rocher uzaktan kumandayı elinden düşürdü.

Vittoria duyduklarını güçlükle kavrayabiliyordu. Kadın devam ederek, "Vatikan

Yasaları'na göre, Papa'ya resmi otopsi yapılmadı, bu yüzden Illumirati'nin

cinayet iddiası doğrulanana-yor. Yine de Illuminati, son Papa'nm Vatikan'ın

belirttiği gibi felç geçirerek değil, zehirlenerek öldüğünü iddia etti," dedi.

Oda yeniden sessizliğe gömülmüştü. Olivetti haykırdı. "Saçmalık! Düpedüz yalan!"

Rocher yeniden kanallarda geziniyordu. Haber bülteni, kaŞak kanala yayılan bir

virüs gibiydi. Herkes aynı hikâyeyi yayınlıyordu; Şial başlıkları sansasyonda

birbiriyle yarışıyordu.

VATİKAN'DA CİNAYET \[

PAPA ZEHİRLENDİ !'

TANRI'NIN EVİNDE ŞEYTAN ELİ

Camerlengo'nun gözleri daldı. "Tanrı yardımcımız olsun."

Rocher kanalları değiştirirken, BBC kanalından geçti, "...bana Santa Maria del

Popolo'daki cinayetin tüyosunu verdi..."

Camerlengo, "Dur," dedi. "Geri."

Rocher geri gitti. Ekranda, ciddi görünüşlü bir adam BBC haber masasında

oturuyordu. Omzunun üstünde ekrana, kızıl sakallı garip g'1 rünüşlü bir adamın

vesikalık fotoğrafı bindirilmişti. Resmin altında: GUNTHER GLICK-VATİKAN

ŞEHRİ'NDEN CANLI BAĞLANTI yazıyordu. Muhabir Glick'in telefon bağlantısıyla

haber verdiği anlaşıl'' yordu, bağlant£cızırtıhydı. "...videografım, Chigi

Şapeli'nden çıkartılan kardinalin görüntülerini kaydetti."

!

Melekler ve Şeytanlar

tondra'daki haber spikeri, "İzleyicilerimiz için tekrar edeyim," dedi. I

hikâyeyi ilk keşfeden BBC muhabiri Gunther Glick oldu. Şu ana dek minati

suikastçısı varsayılan kişi ile iki kez telefon görüşmesi yaptı. nther,

Illuminati'nin mesajını iletmek için suikastçının az önce aradığı söylemiştin;

değil mi?" "Evet öyle."

"Ve mesajda, Papa'nın ölümünden Illuminati'nin sorumlu olduğunu rledi, değil

mi?" Haber spikerinin sesi kuşku doluydu. "Doğru. Arayan kişi bana, Papa'nın

ölüm sebebinin felç olmadığını, papa'nın Illuminati tarafından zehirlendiğini

söyledi." >—j„:.at.;„H»t; hprkp.s donmuştu.

ı?" diye sordu.' Ama... ama nasıl!"

söyl

Papa'nın dairesindeki herkes donmuştu

M. -,------------------

Haber spikeri, "Zehirlendi mi"; _._,__.

Glick, "Ayrıntıları anlatmadılar," diye cevap verdi. "Sadece onu bir ilaçla

öldürdüklerini..." Hattan kâğıt karıştırma sesleri geliyordu. "Hepa-rin diye

bilinen bir ilaçla öldürdüklerini söylediler."

Camerlengo, Olivetti ve Rocher birbirlerine hayret içinde baktılar.

Rocher istifini bozmadan, "Heparin mi?" diye sordu. "Ama bu şey

değil mi?..."

Camerlengo'nun benzi atmıştı. "Papa'nın ilaç tedavisi." Vittoria serseme

dönmüştü. "Papa Heparin mi kullanıyordu?" Camerlengo, "Tromboflebiti vardı,"

dedi. "Günde.bir kez iğne olur-

du."

Rocher afallamış gibiydi. "Ama Heparin zehir değil ki. Illuminati neden..."

Vittoria, "Heparin yanlış ellerde öldürücü olabilir," dedi. "Güçlü bir P'htı

çözerdir. Yüksek dozda kullanımı yoğun iç kanamaya ve beyin kanamasına neden

olur."

Olivetti, ona kuşkuyla baktı. "Bunu nereden biliyorsunuz?"

"Deniz biyologları bu ilacı, deniz memelilerinin kanının hareketsizden

pıhtılaşmasını önlemek için kullanırlar. İlacın yanlış kullanımı nedeniyle ölen

hayvanlar oldu." Duraksadı. "Heparin insanda yüksek dozda kullanıldığı takdirde,

belirtileri felçle karıştırılabilir... özellikle de uygun "ir otopsi

yapılmazsa."

Camerlengo şimdi iyice kederli görünüyordu.

332

333

Dan Brovvn

Olivetti, "Signore," dedi. "Belli ki bu, Illuminati'nin halkı kandırmal için

kurduğu bir tuzak. Birisinin Papa'ya aşın doz vermesi imkânsız. {<> kimse

giremezdi. Ayrıca yemi yutup iddialarını kabul etsek bile bunu na sil

yapabiliriz? Papalık yasası otopsiyi yasaklıyor. Otopsi yapılsa bile, hic bir

şey öğrenemeyiz. Yaptırdığı günlük iğnelerden ötürü vücudunda elbette Heparin'e

rastlanacaktır."

"Doğru." Camerlengo sert bir sesle konuşuyordu. "Ama beni başkt bir şey rahatsız

ediyor. Dışardan hiç kimse Papa Cenapları'na bu tedavi nin uygulandığını

bilmiyordu."

Sessizlik oldu.

Vittoria, "Eğer Heparin aşırı dozda verilmişse," dedi. "Vücudunda izleri olur."

Olivetti, ona döndü. "Bayan Vetra, belki beni duymamışsınızdır diye söylüyorum,

Papa'ya otopsi yapılması Vatikan Yasası'nca yasaktır. Düşmanın biri asılsız bir

iddiada bulundu diye, Papa Cenaplan'nın vücudunu kesip saygısızlık edecek

değiliz!"

Vittoria mahcup olmuştu. "Bunu ima etmedim..." Saygısızlık yapmak istememişti.

"Kesinlikle Papa'yı mezarından çıkartmaktan bahsetmiyordum..." Yine de

duraksadı. Robert'ın ona Chigi'deyken söylediği bir şej aklına gelmişti. Tabutu

gömmenin merhumun ruhunu içeride hapsedece ğine inanıldığı Firavun devrinden

kalma bir âdetle, papaların lahitlerinir yerden yukarı yerleştirildiğinden ve

asla üstüne beton dökülmediğinder bahsetmişti. Yüzlerce kilo ağırlığındaki lahit

kapakları yerçekiminin etkisiyle, üstünü kapatma görevini görüyordu. Vittoria

fark etti ki, teknik açıdan bakılınca böylesi mümkün olabilir...

Camerlengo birden, "Ne tür izler?" dedi.

Vittoria kalbinin korkudan pır pır ettiğini hissediyordu. "Aşırı doz, oral

mukozanın kanamasına neden olur."

"Oral ne?"

"Kurbanın dişetleri kanayacaktır. Ölümün ardından kan pıhtılaşarak ağız içini

karartır." Vittoria bir zamanlar, eğiticileri tarafından yanlışlık'3 aşın doz

verilen katil balinaların Londra'daki akvaryumda çekilen fotog' raflarını

görmüştü. Balinalar ağızları açık ve dilleri simsiyah şekilde haW' zun içinde

cansızca yüzüyorlardı.

Camerlengo hiç cevap vermedi. Dönüp pencereden dışarıya baktı.

334

Melekler ve Şeytanlar Rocher'in sesindeki iyimserlik kaybolmuştu. "Signore eğer

bu zehirleme hakkındaki iddia doğruysa..."

Olivetti, "Doğru değil," dedi. "Dışardan birinin Papa'ya ulaşması ke-

sinlikle imkânsız."

Rocher, "Eğer bu iddia doğruysa," diye yineledi. "Ve eğer Papa Hazretleri

zehirlenmişse, o zaman karşımadde arayışımız için farklı yaklaşımlar gerektirir.

İddia edilen suikast, Vatikan Şehri'nde sandığımızdan daha ileri gidilebildiğini gösteriyor. Beyaz bölgeleri aramak yeterli olmayacaktır. Eğer bu kadar geniş bir

arama yapılması gerekiyorsa, kutuyu vaktinde

bulamayabiliriz."

Olivetti gözlerini yüzbaşıyla aynı hizaya getirerek sertçe baktı. "Yüz-

L başı, size ne olacağın ben söyleyeceğim."

¦ Aniden dönen Camerlengo, "Hayır," dedi. "Ben size ne olacağım söy-

| leyeceğim." Doğruca Olivetti'nin gözlerine bakıyordu. "Bu iş fazla ileri

I gitti. Yirmi dakika içinde kardinaller toplantısını iptal etmekle Vatikan

H Şehri'ni boşaltmak konusunda bir karara varacağım. Benim kararım son

H karar olacak. Anlaşıldı mı?"

T Olivetti gözünü bile kırpmadı. Hiç cevap vermedi.

Camerlengo şimdi, biriktirdiği gizli enerjiyi kullanıyormuş gibi etkili

konuşuyordu. "Yüzbaşı Rocher, beyaz bölgeleri aramayı tamamlayacak ve

bitirdiğinizde doğrudan bana rapor edeceksiniz."

Rocher, Olivetti'ye tedirgin bir bakış fırlatarak başını salladı. Ardından

Camerlengo iki muhafıza işaret etti. "BBC muhabiri Bay Glick'in hemen bu ofise

getirilmesini istiyorum. Eğer Illuminati onunla haberleşiyorsa, bize yardımcı

olabilir. Gidin." İki asker gözden kayboldu.

Camerlengo şimdi dönmüş, geri kalan muhafızlara hitap ediyordu. "Beyler, bu

akşam başka hayatların kaybedilmesine izin vermem. Saat yirmi ikiye kadar geri

kalan iki kardinalin yerini tespit edecek ve bu cinayetlerden sorumlu canavarı

yakalayacaksınız. Anlatabildim mi?"

Olivetti, "Ama signore," diye karşı çıktı. "Nerede olduğuna dair hiç

fikrimiz..."

"Bay Langdon bu konuda çalışıyor. Yapabilecek gibi görünüyor.

inancım var." ;

335

Dan Brown

Bu sözlerin ardından Camerlengo, adımlarında yeni bir kararlı] t kapıya yöneldi.

Dışarı çıkarken, üç muhafıza işaret etti. "Siz üçünüz h nimle gelin. Şimdi."

Muhafızlar peşinden gittiler.

Camerlengo kapı eşiğinde durdu. Vittoria'ya döndü. "Bayan Vetı Siz de. Lütfen

benimle gelin."

Vittoria tereddüt etti. "Nereye gidiyoruz?"

Camerlengo kapıdan dışarı çıktı. "Eski bir dostu görmeye.";;

336

Melekler ve Şeytanlar

82

CERN'de ise, sekreter Sylvie Baudeloque acıkmıştı ve eve- gidebilmeyi diliyordu.

Korktuğu başına gelmiş, Kohler revire yaptığı geziden sağ çıkmıştı. Ona telefon

ederek, Sylvie'nin bu gece geç saatlere kadar kalmasını buyurmuştu -rica

etmemiş- buyurmuştu. Hiçbir açıklamada bulunmamıştı.

Sylvie burada geçirdiği yıllar içinde kendini, Kohler'ın garip ruh hali

değişikliklerine ve tuhaflıklarına -sessiz halleri, tekerlekli iskemlesinin

portatif video kamerasıyla toplantıları gizlice kaydetme alışkanlığı- aldırış

etmemeye programlamıştı. İçten içe bir gün, CERN'in eğlence poligonuna yaptığı

haftalık ziyaretler sırasında kendisini vurmasını umuyordu ama

iyi bir atıcı olduğu ortadaydı.

Şimdi masasının başında tek başına oturan Sylvie karnının gurulda-dığını

hissediyordu. Kohler hâlâ dönmemişti ve ona akşam için başka bir vazife de

vermemişti. Burada sıkıntıdan patlayıp açlıktan ölecek halim yok yo, dedi kendi

kendine. Kohler'a bir not bırakarak, ayaküstü bir şeyler kıstırmak için personel

yemekhanesine doğru yola çıktı. Ama oraya varamadı.

CERN'in dinlenme "suites de /oisir"inden -televizyonların bulunduğu donlardan

oluşan uzun koridor- geçerken, akşam yemeğini erteleyerek, haberleri seyretmek

için toplanmış çalışanları fark etti. Büyük bir şeyler °'uyordu. Sylvie ilk

odaya girdi. İçerisi bayt kafalarla -genç bilgisayar

337 ' F: 22

Dan Brown

programcıları- doluydu. Televizyondaki haber başlığını görünce rw kesildi.

VATİKAN'DA TERÖR Sylvie kulaklarına inanamayarak haberi dinledi. Kardinalleri öldü ren eski bir

tarikat mı? Bu neyi kanıtlardı? Nefretlerini mi? Üstünlükleri ni mi?

Cehaletlerini mi?

Bununla birlikte, odada esen hava kederden çok uzaktı.

İki genç teknisyen, Bili Gates'in resmi ile VE DÜNYA GEEK'l-KALACAK! yazılı

tişörtleri havada sallayarak koştular.

Biri, "Illuminati!" diye bağırdı. "Bu adamların gerçek olduğunu size

söylemiştim!"

"İnanılmaz! Ben sadece bir oyun olduğunu sanıyordum!"

"Papa'yi öldürmüşler oğlum! Papa'yı!"

"Vay canına! Bunun için kaç puan alırsın acaba?"

Gülme krizine girdiler.

Sylvie afallamış bir halde ayakta duruyordu. Bilim adamları arasında çalışan bir

Katolik olarak, din karşıtı fısıldaşmalara genellikle tahammül ederdi, ama bu

çocukların eğlence konusu yaptığı şey kilisenin kaybına karşı edepsizlikti.

Nasıl bu kadar duygusuz olabilirlerdi? Bu nefretin nedeni neydi?

Sylvie için kilise daima kötülük gütmeyen bir oluşumdu... duygusal birlik ve

özeleştiri yeriydi... bazen kimse ona bakmadan yüksek sesle şarkı

söyleyebileceği bir yerdi. Kilise onun hayatındaki önemli anlarını -cenazeler,

evlilikler, vaftizler, tatiller- kaydetmiş ve karşılığında hiçbir şey

istememişti. Aidatları ödemek bile isteğe bağlıydı. Çocukları her hafta Kilise

Okulu'ndan, başkalarına yardım etmek ve daha nazik olmak gibi fikirlerle

dolarak, manevi açıdan yükselerek eve dönüyorlardı. Bunun nesi kötü olabilirdi?

CERN'in sözde "parlak zekâlarının" kilisenin önemini anlayamama' sına her zaman

hayret ederdi. Gerçekten de insanın varoluşuna zerrelerle mesonların sebep

olduğuna mı inanıyorlardı? Ya da insanın ilahi>'al inancını denklemlerin

karşılayabileceğini mi düşünüyorlardı?

338

Melekler ve Şeytanlar

Sersemleyen Sylvie koridordan aşağı yürüyerek diğer salonların ünden §>c<i^- Tum

televizyon odaları doluydu. Şimdi Kohlcr'a erken saatlerde Vatikan'dan gelen

telefonu düşünmeye başlamıştı. Tesadüf olabi-I [iliydi? Belki de. Vatikan

arada sırada, CERN'in araştırmalarını eleşti-nsert beyanatlar yayınlamadan önce,

"nezaketen" arardı... son zaman-I ıafda da en çok, CERN'in çığır açıcı

keşifleri, kilisenin genetik mühen-dısliğiyte olan ilişkisi sebebiyle kınadığı,

nanoteknoloji alanında olduğunun. CERN hiçbir zaman umursamamıştı. Ve her zaman,

Vatikan'ın yaylım ateşinden dakikalar sonra, teknolojiye yatırım yapan şirketler

yeni buluşun lisans haklarım almak için ararlardı. Kohler, "Kötü reklam diye

bir şey yoktur," derdi.

Sylvie acaba Kohler'a çağrı gönderip, hangi cehennemdeyse haberleri açmasını

söylemeli miyim, diye düşündü. Umursar mıydı? Yoksa duymuş muydu? Elbette

duymuştu. Büyük olasılıkla tüm haberi sıradışı küçük kamerasıyla kaydedip, yılda

bir kez olsun gülüyordu.

Sylvie koridorda yürümeye devam ederken, sonunda ruh halinin bozuk... neredeyse

melankolik olduğu bir salon buldu. Burada haberleri izleyenler CERN'in en eski

ve en saygı duyulan bilim adamlarıydı. Sylvie içeri girip otururken ona dönüp

bakmadılar bile.

CERN'in diğer tarafında, Leonardo Vetra'nın dondurucu dairesinde Maxifnilian

Kohler, komodinden aldığı deri kaplı günlüğü okumayı bitirmişti. Şimdi

televizyondaki haberleri seyrediyordu. Birkaç dakika sonra Vetra'nın günlüğünü

yerine koydu, televizyonu kapattı ve odadan çıktı.

Uzaklarda, Vatikan Şehri'nde ise Kardinal Mortati Şistine Şape-'i'nin bacasına

bir başka oy pusulası tepsisi taşıyordu. Onları yaktığında

9kan duman siyahtı.

ikinci oylama. Papa seçilmedi.

339

Dan Brown

83

Cep fenerleri, San .Pietro Bazilikası'nm karanlığını aydınlatmaya yet miyordu.

Karanlık, başlarının üstüne yıldızsız bir gece gibi çöküyor, Vit toria içinde

bulunduğu boşluğu ıssız bir okyanusa benzetiyordu. İsviçre! Muhafızlar ile Camerlengo ilerlerken, onları hemen arkalarından taki{ etti. Oldukça yukarıda

bir güvercin ötüp kanat çırptı.

Camerlengo, onun tedirginliğini hissetmiş gibi arkasına geçerek, tel elini

omzuna koydu. Adamın dokunuşu hissedilir bir kuvvet ileterek, sanki ihtiyaç

duyduğu sükûneti mucizevi şekilde yayıyordu. Ne yapacağız, diye düşündü. Bu

delilik!

Ama yine de Vittoria tüm saygısızlığına ve dehşetine rağmen bu görevin

kaçınılmaz olduğunu biliyordu. Camerlengo'nun vermesi gereken ciddi karar için

bilgi gerekiyordu... Vatikan Yeraltı Mezar Odaları'ndakı lahitte yatan bilgi.

Vittoria ne bulacaklarını düşündü. Papa'yı Illuminai. mi öldürdü? Güçleri

sahiden buraya kadar uzanmış mı? İlk Papa otopsisini gerçekten ben mi yapacağım?

Vittoria bu karanlık kiliseyi, geceleyin barakudalarla yüzmekten daha korkutucu

bulduğuna şaşmıştı. Doğa onun sığmağıydı. Doğayı tanıyordu. Ama insan ve onun

maneviyatı bilmediği konulardı. Dışarıda topla nan basın görüntüleri, aklına

karanlıkta toplanan katil balıkları getiriyordu. Televizyondaki dağlanmış ceset

çekimleri ona babasının cesedini hatırlatmıştı... ve katilin tiksindirici

kahkahasını. Katil dışarıda bir yerdeydi Vittoria duyduğu öfkenin korkusunu

bastırdığını hissetti.

340

Melekler ve Şeytanlar

gir sütunun etrafından dolaşırlarken -hayal edebileceği tüm sekoya saçlarından

daha kalındı- Vittoria ileride turuncu bir ışıltı gördü. Işık, hazilikanm

ortasındaki yerin altından geliyor gibiydi. Yakınına geldikçe, e gördüğünü

anladı. Ana sunağın altındaki ünlü mabet -Vatikan'ın en l^tsal emanetlerinin

bulunduğu zengin yeraltı odası- buydu. Boşluğu çev-releyen kapıya

yaklaştıklarında Vittoria bakışlarını, etrafına parıldayan «ağ lambalarının

sıralandığı altın sandığa indirdi.

"San Pietro'nun kemikleri mi?" diye sorarken, kesinlikle öyle olduklarına

emindi. San Pietro'ya gelen herkes altın tabutun içinde ne olduğunu bilirdi.

Camerlengo, "Aslına bakarsanız hayır," dedi. "Ortak bir yanılgı. Kutsal bir eşya

değil. Sandığın içinde başpiskopos cüppeleri var. Papa'nın yeni seçilen

kardinallere verdiği el örgüsü harmaniler."

"Ama ben sanmıştım ki..."

"Herkes gibi. Rehberler San Pietro'nun mezarı diye gösteriyorlar, ama gerçek

mezarı, iki kat aşağıda, yerin altında gömülü. Vatikan onu, kırklı yıllarda kazı

yapıp ortaya çıkardı. Oraya kimsenin inmesine müsaade edilmez."

Vittoria şok olmuştu. Parıldayan oyuktan yeniden karanlığa doğru ilerlerken, San

Pietro'nun huzuruna geldiklerine inanarak binlerce kilometre kat eden hacıların

hikâyelerini düşündü. "Vatikan'ın bunu insanlara söylemesi gerekmez mi?"

"İlahi güçle temas kurduğumuz inancından hepimiz faydalanıyoruz... hayali bile

olsa."

Vittoria bir bilim adamı olarak bu mantığa karşı gelemezdi. Mucize bir ilaç

kullandıklarına inanan kanser hastalannın aspirinle iyileştiğine dair sayısız

araştırma okumuştu. Zaten inanç, ne demekti ki?

Camerlengo, "Vatikan Şehri'nde değişikliklere pek fazla yer veremiyoruz," dedi.

"Geçmişteki hatalarımızı itiraf etmekten ve kendimizi yenilmekten tarih boyunca

kaçındık. Papa Cenapları bunu değiştirmeye çalıyordu." Durdu. "Modern dünyaya

uzanmak. Tann'ya giden yeni yolları ^aştırmak."

Vittoria karanlıkta başını salladı. "Bilim gibi mi?"

"Dürüst olmak gerekirse, bilimin konuyla ilgisi yok."

341

Dan Brown M

"Konuyla ilgisi yok mu?" Vittoria bilimi tarif edecek pek çok keli J

düşünebilirdi ama modern dünyada "konuyla ilgisi olmaması" bunlardaJ biri

değildi.

1

"Bilim şifa da verebilir, öldüre de bilir. Bilimi kullanan kişinin ruh», na

bağlı. Beni ilgilendiren kişinin ruhudur."

"Siz çağrınızı ne zaman duydunuz?"

"Doğmadan önce." Vittoria, ona baktı.

]j

"Üzgünüm, bu her zaman garip bir soru gibi gelir. Demek istediğim doğduğumdan

beri Tanrı'ya hizmet edeceğimi bildiğimdi. Düşünmeye başladığım ilk andan

itibaren. Ama yine de gençliğimde askerliğimi yapana kadar varoluş sebebimi tam

anlamıyla anlayamamıştım."

Vittoria şaşırmıştı. "Siz askere mi gittiniz?"

"İki yıl. Silah ateşlemeyi reddettiğim için beni havacı yazdılar. Yaralı

helikopteri. Doğrusu hâlâ ara sıra uçarım."

Vittoria, genç rahibi helikopter kullanırken gözünde canlandırmaya çalıştı. Ne

tuhaftır ki, onu kumanda düzeninin arkasında gayet rahat hayal edebiliyordu.

Camerlengo Ventresca'nın inandırıcılığını pekiştiren bir metaneti vardı. "Hiç

Papa'ya pilotluk yaptınız mı?"

"Hayır. Bu kıymetli yolcuyu profesyonellere emanet ettik. Papa Cenapları bazen

helikopteri Gandolfo'daki inziva köşemize götürmeme izin verirdi." Vittoria'ya

bakarak durdu. "Bayan Vetra, bugünkü yardımlarınızdan ötürü size teşekkür

ederim. Babanız için çok üzüldüm. Gerçekten."

"Teşekkür ederim."

"Ben babamı hiç tanımadım. Ben doğmadan Önce ölmüş. Annemi on yaşındayken

kaybettim."

Vittoria başını kaldırdı. "Yetim miydiniz?" Birden kendini ona yak'n hissetti.

"Bir kazadan sağ çıktım. Annemin canını alan bir kazadan."

"Size kim baktı?"

Camerlengo, "Tanrı," dedi. "Bana gerçek anlamda başka bir baba gönderdi. Hastane

yatağımın yanında Palermo'drm bir piskopos belinp beni yanına aldı. O zaman bile

şaşırmamıştım. Çocuk olduğum haloe Tanrfnın beni koruyan varlığını

hissedebiliyordum. Piskoposun ortaya

342

Melekler ve Şeytanlar

t ması, zaten şüphelendiğim bir durumu doğrulamış oldu. Tanrı bir şe-? ide beni,

ona hizmet etmem için seçmişti." "Tanrı'nm sizi seçtiğine mi inandınız?"

"Evet. Ve hâlâ buna inanıyorum." Camerlengo'nun sesinde kibirden

r «oktu. Sadece minnet duyuyordu. "Yıllarca piskoposun vesayetinde

alıştım. Sonunda bir kardinal oldu. Yine de beni asla unutmadı. Benim

hatırladığım baba, o." Bir ışık demeti Camerlengo'nun yüzüne vurunca

Vittoria, onun gözlerindeki yalnızlığı anladı.

Grup, yüksek bir kolonun altında durunca, fenerleri yerdeki bir açıklım

aydınlattı. Vittoria başını eğip de, yeraltına inen merdivenleri görünce geri

dönmek istedi. Muhafızlar Camerlengo'nun merdivenlerden inmesine yardım etmeye

başlamışlardı bile.

Aşağı inerken sesini titretmemeye çalışan Vittoria, "O ne oldu?" diye sordu.

"Sizi yanma alan kardinal?"

"Kardinaller Heyeti'nden bir başka görevle ayrıldı."

Vittoria şaşırmıştı.

"Ardından, söylemesi çok güç ama öbür dünyaya göçtü."

Vittoria, "Le mie condoglianze" dedi. "Başınız sağ olsun. Yeni mi?"

Camerlengo döndüğünde, gölgeler yüzündeki acıyı derinleştiriyordu. Tam on beş

gün önce. Şimdi onu görmeye gidiyoruz."

343

Dan Brown

84

Arşiv kasasının loş ışıkları içeride sıcaklık yapıyordu. Bu kasa, L; don'ın daha

önce girdiğinden çok daha küçüktü. Daha az hava. Daha zaman. Olivetti'ye

havalandırmayı çalıştırmasını söylemediğine pişman olmuştu.

Langdon, Belle Arti'nm kayıtlarının yer aldığı sicil defterlerini hemen buldu.

Bu bölümü fark etmemek imkânsızdı. Neredeyse sekiz kitap rafı boylu boyunca bu

konuya ayrılmıştı. Katolik Kilisesi'nde dünyanın her yerinden toplanmış

milyonlarca eşsiz parça vardı.

Langdon kitap raflarını gözleriyle tarayarak Gianlorenzo Bernini'yi aradı.

Aramaya B harfine denk geleceğini düşündüğü, ilk rafın ortasından başladı. Bir

an aradığı sicil defterinin bulunmadığı korkusuna kapıl-dıysa da, daha sonra defterlerin alfabetik sıraya göre dizilmediğini fark etti. Neden şaşırmadım

acaba?

Kasanın düzenini ancak, koleksiyonun başına dönerek, tekerlekli merdiveni en üst

rafa dayayınca anladı. Üst basamağa dikkatle tüneye-rek, Rönesans ustalarına

Michelangelo, Raphael, da Vinci, Boticelli- aı' tüm defterlerin en kalınını

buldu. Langdon, defterlerin "Vatikan Varlıkları" kasasına uygun biçimde, her bir

sanatçı koleksiyonunun değerine göre sıralandığını fark etti. Bernini etiketli

defter, Raphael ile Michelangelo arasında duruyordu. Kalınlığı yedi santimden

fazlaydı.

Nefesi kesilmeye başlayan ve defterin ağırlığıyla mücadele etmek zorunda kalan

Langdon merdivenden indi. Ardından, çizgi roman okuya" bir çocuk gibi yere

serilerek kapağı açtı.

344

Melekler ve Şeytanlar

Defter kumaş kaplı ve çok sertti. Sicil defteri el yazısıyla İtalyanca

jmıştı. Her sayfada tek bir eserin kısa bir tarifine, tarihine, bulunduğu

,e malzemelerin maliyetine ve bazen parçanın kaba bir eskizine yer

Emişti. Langdon toplam sekiz yüzden fazla sayfayı şöyle bir karıştırdı.

Rernini meşgul bir adamdı doğrusu.

Langdon genç bir sanat öğrencisiyken, sanatçıların tek başlarına on-cü eseri

nasıl yarattıklarını merak ederdi. Sonradan, biraz ha> J kırıknğıy-la da olsa,

ünlü sanatçıların eserlerinden çok azını kendilerinin yaptığını öğrenmişti.

Tasarımlarını uygulayacak genç sanatçılar yetiştirdikleri stüdyolar

işletiyorlardı. Bernini gibi heykeltıraşlar kilden minyatürler yapıyor ve

bunları büyüterek mermere geçirmesi için diğerlerini çalıştırıyorlardı." Langdon

verilen tüm işleri kendi yapmaya kalkışsaydı, Bernini'nin bugün hâlâ çalışıyor

olması gerektiğini biliyordu.

Beynindeki örümcek ağlarını temizlemeye çalışarak, yüksek sesle, "Fihrist,"

dedi. F harfi altındaki başlıklarda fudco -ateş- kelimesini aramak için defterin

arkasını çevirdi, ama F'ler bir arada değildi. Langdon sessizce küfretti. Bu

insanların alfabetik sıralamaya karşı alerjisi mi var?

Kayıtlar, Bernini her eserini tamamladıktan sonra, tarih sırasına göre teker

teker yazılmıştı. Her şey tarih sırasıyla listelenmişti. Hiç faydası

dokunmuyordu.

Langdon listeye bakarken, aklına cesaret kırıcı başka bir fikir geldi. Aradığı

heykelin isminin içinde Ateş kelimesi geçmiyor olabilirdi. Diğer iki eser

Habakkuk ile Melek ve Batı Rüzgârı- Toprak ya da Hava kelimeleri içermiyordu.

Bir çizime rastlarım ümidiyle defter sayfalarını bir iki dakika karıştırdı. Öyle

bir şey olmadı. Adını hiç duymadığı düzinelerce tanınmamış esere ve pek çok da

tanıdıklarına rastladı... Daniel Aslanların İninde, Apollon ve Daphne ile

düzinelerce çeşme. Çeşmeleri gördüğünde, düşünleri biraz daha ileri atladı. Su.

Bilimin dördüncü mihrabının bir çeşme °'abileceğinden şüphelendi. Çeşme, suya

mükemmel bir övgü olurdu, ^ngdon, Su yu düşünmeye başlamadan önce katili

yakalamalarını umuyordu. Bernini Roma'da, çoğu kilisenin önünde düzinelerce

çeşme yapıştı.

Langdon yeniden önündeki meseleye döndü. Ateş. Deftere bakaran, Vittoria'nın

sözleri ona cesaret verdi. İlk iki heykeli tanıyordun... bü-

345

Dan Brown

yük olasılıkla bunu da biliyorsundur. Yeniden fihriste dönerek, tan A eser

isimlerini aradı. Bazıları tanıdıktı ama hiçbiri öne çıkmıyordu. K ^ don artık

dışarı çıkmadan önce aramayı tamamlayamayacağını anlam Bu yüzden, iç sesinin

direnmesine rağmen, defteri kasanın dışına çıta maya karar verdi. Kendi kendine,

bu sadece sicil defteri dedi. Orijinal b Galileo sayfasını almaya benzemez.

Langdon ceketinin iç cebindeki sayfav, hatırlayarak, kendine çıkmadan önce onu

yerine bırakmayı hatırlattı.

Aceleyle defteri yerinden kaldırmak için uzanırken, gördüğü bir şev onu

durdurdu. Fihristte sayısız küçük not olduğu halde, bu gördüğü ona biraz tuhaf

gelmişti.

Notta, Bernini'nin ünlü heykeli Azize Teresa'nın Vecdi, sergilendikten kısa süre

sonra, Vatikan'daki ilk me canından alınarak yeri değiştiril-misti. Langdon'ın

dikkatini çeken bu değildi. Heykelin değişikliklerle dolu geçmişini zaten

biliyordu. Bazıları onun bir sanat şaheseri olduğunu düşünse de Papa VIII Urban,

Vatikan için cinsel yönü fazla belirgin ol duğu gerekçesiyle Azize Teresa'nın

Vecdi'ni geri çevirmişti. Heykeli şehirdeki tanınmamış bir şapele göndermişti.

Langdon'ın dikkatini çeken, ese rin elindeki listede yer alan beş kiliseden

birine gönderilmiş olmasıydı Bunun yanı sıra notta heykelin oraya per

suggerimento del artista ile gönderildiği yazıyordu.

Sanatçının önerisi üzerine mi? Langdon'ın aklı karışmıştı. Bernini'nin kendi

sanat şaheserinin adı duyulmadık bir yerde gizlenmesini önermes: mantıklı

değildi. Tüm sanatçılar eserlerinin göze çarpacak şekilde sergi lenmesini

isterdi, ücra yerlerde değil. Langdon duraksadı. Tabi eğer...

Aklından bile geçirmek onu ürkütmüştü. Mümkün olabilir miydi Bernini, böylesine

açık bir eseri, Vatikan'ın gözlerden uzak bir yere göndermek zorunda kalacağım

bilerek mi yapmıştı? Belki de Bernini'nin önerebileceği bir yere? Hatta belki de

Batı Rüzgârı 'nın nefesiyle aynı hat üzerinde olan bir kiliseye?

Langdon'ın heyecanı artarken iç sesi, heykeli tanıdığı kadarıyla eserin ateşle

hiç ilgisi olmadığı konusunda ısrar ediyordu. Gören herkesin b'r çırpıda

anlayabileceği gibi heykelin bilimle alakası yoktu. Belki pornog"1' fi/c

sayılabilirdi ama bilimsel asla. Bir İngiliz eleştirmen bir zamanlar M' ze

Teresa'nın Vecdi'ni "Hıristiyan Kilisesi'ne yerleştirilebilecek en uyg111

346

Melekler ve Şeytanlar

412 İÜ

süsleme" diyerek kınamıştı. Langdon çekişme konusunu kesinlikle yabiliyordu.

Dâhice yontulduğu halde heykel, Azize Teresa'yı sırtüs-

. yabiliyordu. Danıce yumuıuu6u «ı«.— .„_,__,

yatmış^ orgazmın zirvesindeyken ayak parmaklan kıvrılmış olarak bezemişti. Pek

Vatikan'a göre değildi.

Langdon hemen defterdeki eser tanımım açtı. Eskizi gördüğünde beklenmedik bir

ümide kapıldı. Eskizde, Azize Teresa gerçekten de ke-vifli görünüyordu ama

heykelde, Langdon'ın orada olduğunu unuttuğu

bir figür daha vardı. Bir melek

Utanç verici efsane birden aklına gelmişti...

Azize Teresa uykusunda bir meleğin kendisini ziyaret ettiğini iddia ettikten

sonra azize ilan edilen bir rahibeydi. Muhalifler daha sonradan onun bu

deneyiminin manevi değil, cinsel olduğuna karar verdiler. Langdon sayfanın

altına tanıdık bir alıntının karalandığını gördü. Azize Teresa'nın kendi

sözleri, hayal gücüne fazla yer bırakmıyordu:

...onun büyük altın mızrağı... ateş doluydu... içime defalarca saplandı... iç

uzuvlarıma kadar delip geçti... insanın bitmesini istemeyeceği büyük bir hoşluk.

"Langdon gülümsedi. Eğer bu ciddi bir seksin mecazi anlatımı değilse, ne

olduğunu ben de bilmiyorum. Aynı zamanda defterdeki eser tanımlamasına da

gülüyordu. Paragraf İtalyanca yazıldığı halde, fuöco kelimesi

defalarca geçiyordu.

...meleğin ateş uçlu mızrağı...

...meleğin ateş ışınları yayan başı...

...tutkunun ateşiyle tutuşan kadın...

Langdon eskize bir kez daha bakmcaya dek tamamen ikna olmamıştı- Meleğin ateşli

mızrağı, yolu gösteren bir işaret gibi havaya kalkmıştı. Melek rehberliğinde

yüce av. Bernini'nin seçtiği melek tipi bile dikkate delerdi. Langdon, meleğin

bir seraphimn olduğunu fark etti. Seraphim "ateş dolu olan" demektir.

tv.rıslıva

nlıkta en yüksek mertebedeki meleklerden biri

347

Dan Brown

Robert Langdon göklerden onay bekleyen türden bir adam değjı ama heykelin şimdi

bulunduğu kilisenin adını okuduğunda, inanm başlayabileceğine karar verdi.

Santa Maria della Vittoria.

Vittoria, diye düşündü sırıtarak. Mükemmel.

Sendeleyerek ayağa kalkan Langdon'ın başı döndü. Başını kaldır merdivene

bakarak, defteri yerine koyup koymamaya karar vermeye ca. lıştı. Boş ver gitsin, diye düşündü. Bu işi Peder Jaqui yapabilir. Defteri ka patarak, rafın altına

düzgünce bıraktı.

Kasanın elektronik çıkışının parıldayan düğmesine doğru giderken aralıklarla

nefes alıyordu. Yine de şansının yaver gitmesi onu tazelemişi.

Fakat maalesef yaver giden şansı çıkışa varamadan tükendi.

Kasa hiçbir ikazda bulunmadan, adeta tükeniyormuş gibi nefes ven di. Işıklar

karardı ve çıkış.düğmesi söndü. Sonra, kasa bölümü son nefesi ni veren dev bir

canavar gibi, tamamen karanlığa gömüldü. Birisi elektn| ği kesmişti.

348

Melekler ve Şeytanlar

85

Kutsal Vatikan Yeraltı Mezar Odaları, San Pietro Bazilikası'nın giriş katının

altındaydı. Ölen papaların defin yerleriydi.

Vittoria döner merdivenin sonuna ulaştı ve yeraltı mezar odalarına girdi.

Karanlık tünel ona CERN'in -siyah ve soğuk- Büyük Hadron Çar-pıştıncısı'nı

hatırlattı. Sadece İsviçreli Muhafızlar'ın el fenerleriyle aydınlanmış tünelde,

fark edilir manevi bir hava vardı. Her iki taraftaki duvara da, derin nişler

sıralanmıştı. Işığın imkân verdiği kadarıyla, nişlerin içinde beliren iri lahit

gölgelerini görüyorlardı.

Vittoria'nın tenini bir soğukluk ısırıyordu. Bunun kısmen doğru olduğunu bildiği

halde içinden, soğuk yüzünden, dedi. İçinde izlendiklerine dair bir his vardı,

sadece kanlı canlı biri değil, aynı zamanda hayaletler tarafından. Her kabrin

üstünde, cüppesini giymiş her Papa'nm, kolları göğsünde kavuşturulmuş bir

şekilde ölüm halinde gösterilen, tabi büyüklükteki benzerleri yatıyordu. Cansız

bedenler, sanki ölümlü sınırlamaların kaçmaya çalışıyormuş gibi, mermer

kenarlara bastırarak kabirlerin 'Cinden çıkıyor gibiydiler. El feneri alayı

ilerlerken, papa siluetleri, korkunç bir gölge oyunu içinde uzanarak ve

kaybolarak, duvarlarda yükselip

alçaldı.

Grubun üzerine bir sessizlik çökmüştü, Vittoria bunun saygıdan mı y°ksa korkudan

mı kaynaklandığını anlayamıyordu. Her ikisini de hisse-ûtyordu. Camerlengo sanki

her adımı ezbere biliyormuş gibi gözleri ka-Palı bir şekilde yürüyordu.

Vittoria, onun bu ürkütücü yürüyüşü Papa'nın

349

Dan Brovvn

ölümünden beri birçok kez yaptığından şüphelendi... belki de yol 05.. mesi için

kabrinde dua etmek için.

Camerlengo, uzun yıllar kardinalin himayesi altında çalıştım, demi O, benim için

bir baba gibiydi. Vittoria, Camerlengo'nun bu sözleri, 0] ordudan "kurtaran"

kardinal için söylediğini hatırlıyordu. Ama, tüm hi yeyi şimdi anlıyordu.

Camerlengo'yu kanatlan altına alan bu kardirr görünüşe bakılırsa, daha sonra

papalığa yükselmiş ve himayesi altında!? genci, hazine vekili olarak yanma

almıştı.

Vittoria, bu birçok şeyi açıklıyor, diye düşündü. Başkalarının giZ]j duygularını

her zaman çok iyi algılayan biriydi ve Camerlengo'yla ilgili bir şey gün boyunca

onu rahatsız etmişti. Onunla tanıştığından beri, şu anda karşı karşıya olduğu

bunaltıcı krizden daha duygulu ve özel bir ıstırap çektiğini hissetmişti. Dindar

sükûnetinin ardında, içindeki Şey-tan'dan azap çeken bir adam görüntüsü vardı.

Şimdi, içgüdülerinin doğru olduğunu biliyordu. Sadece Vatikan tarihindeki en

yıkıcı tehlikenin karşısında durmuyor, aynı zamanda bunu yol göstericisi ve

dostu olmadan yapıyordu... tek başına uçuyordu.

Muhafızlar, sanki en son Papa'nm karanlıkta tam olarak nereye gı müldüğünden

emin değilmiş gibi yavaşladılar. Camerlengo kendindı emin bir şekilde yürümeye

devam etti ve diğerlerinden daha parlak görü nen bir mermer kabrin önünde durdu.

Üzerinde, son Papa'nm yontulmı figürü vardı. Vittoria televizyonda gördüğü yüzü

tanıdığında, içini bil korku sardı. Biz ne yapıyoruz?

Camerlengo, "Fazla zamanımız olmadığının farkındayım," dedi. "Ama, yine de dua

etmemiz için biraz zaman istiyorum."

İsviçreli Muhafızlar, durdukları yerde başlannı öne eğdiler. Sessizlikte kalbi

gümbürdeyerek atan Vittoria da aynı şeyi yaptı. Camerlengo kabrin önünde diz

çöktü ve İtalyanca dua etmeye başladı. Vittoria, onu dinlerken, kederi beklenmedik bir şekilde gözyaşları halinde yüzeye çık' ti... kendi yol

göstericisi... kendi kutsal babası için döktüğü gözyaşları. Camerlengo'nun

sözleri, Papa için olduğu kadar kendi babası için de uyguniı görünüyordu.

"Yüce peder, yol gösterici, dost." Camerlengo'nun sesi, çemberli' içinde

kasvetle yankılanıyordu. "Gençken bana, kalbimdeki sesin, Tan'

350

Melekler ye Şeytanlar

'nin sesi olduğunu söylemiştin. Ne kadar ıstıraplı yerlere götürürse görsün, onu

izlemem gerektiğini söylemiştin. Şimdi, benden imkânsız işler isteyen bu sesi

duyuyorum. Bana güç ver. Bana bağışlanmayı ihsan et. ^e yaparsam... senin

inandığın şeyler adına yapacağım. Amin."

Muhafızlar fısıltıyla, "Amin," dediler.

Amin, baba. Vittoria gözlerini sildi.

Camerlengo yavaşça ayağa kalktı ve kabirden uzaklaştı. "Muhafazayı

Icenara itin."

İsviçreli Muhafızlar tereddüt etti. İçlerinden biri, "Signore," dedi. Kanunen

sizin emrinizdeyiz." Duraksadı. "Söylediğinizi yapacağız..."

Camerlengo, genç adamın aklını okumuş gibiydi. "Bir gün, sizi bu duruma soktuğum

için bağışlayıcılığmızı isteyeceğim. Bugün, itaat etmenizi istiyorum. Vatikan

Yasaları, bu kiliseyi korumak için konulmuştur. Bu niyetle, şu anda onlara karşı

gelmenizi emrediyorum."

Kısa bir sessizlik oldu, sonra başmuhafız emri verdi. Üç adam el fenerlerini

yere bırakınca, gölgeleri yukarıya vurdu. Şimdi aşağıdan ışık vuran adamlar,

kabre doğru yürüdüler. Kabrin baş tarafının yanındaki mermer muhafazaya ellerini

dayayarak, ayaklarını yerleştirdiler ve itmeye hazırlandılar. İşaret verilince,

hepsi birden, kocaman taş levhayı zorlayarak, ittiler. Kapak yerinden

kımıldamayınca, Vittoria çok ağır olmasını ümit ettiğinin farkına vardı.

Birdenbire, içinde bulacakları şeyden korkmaya

başlamıştı.

Adamlar daha kuvvetli ittiler, ama taş yine de yerinden kımıldamadı. Camerlengo,

papaz cüppesinin kollarını yukarı kıvırıp, onlarla birlikte itmeye

hazırlanırken, "Ancora. Tekrar," dedi. "Ora! Kaydi!" Hepsi birlikte çekti.

Vittoria yardım teklif etmek üzereyken, kapak kaymaya başladı, damlar tekrar işe

koyuldular ve kapak, taşın taşa sürtünürken çıkardığı 'cırtıyla kabrin üstünde

döndü ve belli bir açıyla durdu; şimdi Papa'nın mtulmuş başı nişin içine itilmiş

ve ayaklan koridora uzanmıştı.

Herkes geri çekildi.

Bir muhafız çekingen bir tavırla yere eğilerek el fenerini aldı. Sonra, ;1

fenerini kabrin içine doğrulttu. Işık bir müddet titredikten sonra mu-lafız onu

sabit tutmayı başardı. Diğer muhafızlar teker teker toplanmaya

351

Dan Brown

başladılar. Vittoria, onların irkildiğini karanlıkta bile hissedebiliyor

Sırayla, istavroz çıkardılar.

Camerlengo kabrin içine baktığında ürperdi, omuzlan adeta w ağırlığın etkisiyle

düşmüştü. Arkasını dönmeden önce uzun bir süre öyie ce kaldı.

Vittoria cesedin ağzının ölüm sertliği yüzünden sımsıkı kapalı olma. sından ve

dili görmek için çeneyi kırmayı önermek zorunda kalmaktan korkmuştu. Şimdi,

bunun lüzumsuz olduğunu görüyordu. Yanakları çofe. müş ve Papa'nın ağzı kocaman

açılmıştı.

Dili, ölüm gibi simsiyahtı. "

352

Melekler ve Şeytanlar

86

Ne ışık, ne de ses vardı. Gizli Arşivler karanlıktı.

Langdon şimdi, korkunun kuvvetli bir dinamik olduğunu anlıyordu. Karanlıkta

nefes nefese, el yordamıyla döner kapıya doğru ilerliyordu. Duvardaki düğmeyi

buldu ve avucuyla üzerine vurdu. Hiçbir şey olmadı. Tekrar denedi. Kapı

kımıldamıyordu. Başı dönerken, seslendi ama sesi boğuk çıktı. Aniden, içinde bulunduğu durumun

tehlikesini hissetti. Adrenalin kalp atışlarını iki katına çıkarırken, ciğerleri

oksijen almaya çalışıyordu. Birisi bağırsaklarına yumruk atmış gibi

hissediyordu.

Tüm ağırlığıyla kapıya abandığında, bir an için kapının dönmeye başlayacağını

zannetti. Yıldızları görürken, tekrar itti. Şimdi, kapının değil, tüm odanın

döndüğünün farkına varmıştı. Langdon sendeleyerek, tekerlekli merdivenin alt

basamağına takıldı ve sertçe yere düştü. Dizini kitap rafının kenarına çarparak,

yardı. Küfrederek ayağa kalktı ve el yordamla merdiveni aradı.

Merdiveni buldu. Ağır tahtadan ya da demir olmasını ümit etmişti, ^a

alüminyumdu. Merdiveni tuttu ve onu koç başlı kütük gibi kaldırdı. ^°nra,

karanlıkta cam duvara doğru koştu. Düşündüğünden daha yakın-di- Merdiven

çarparak, geri tepti. Langdon çarpışmanın zayıf sesinden, ^ camı kırmak için

alüminyum merdivenden çok daha fazlasına ihtiyacı °lacağını anladı.

353 F: 23

Dan Brown

Yarı otomatik aklına gelince ümitlendi, ama sonra umutlan yıkıldı. Silah yoktu.

Olivetti, Camerlengo varken etrafta dolu silah mediğini söyleyerek, silahı ondan

almıştı.

Langdon tekrar seslendi, sesi geçen seferkinden bile az çıkmıştı Sonra

muhafızın, dolabın dışındaki masanın üzerine bıraktığı hatırladı. Neden onu

içeri getir/nedim ki! Gözlerinin önünde mor yıl dans etmeye başladığında,

Langdon kendini düşünmeye zorladı. kendine daha önce de kapana kısıldın, dedi.

Daha kötüsünü de yu, Henüz bir çocuktun ve bu durumu çözdün. Ezici karanlık

üzerine çö du. Düşün!

Langdon yere çömeldi. Sırtüstü yattı ve ellerini yanma koydu aşama, kontrolü ele

geçirmekti.

Rahatla. Kendini kaybetme.

Artık kan pompalamak için yerçekimiyle mücadele etmeyen don'ın kalbi,

yavaşlamaya başladı. Bu, yüzücülerin birbiri ardına r ramlanmış yarışlar

arasında kanlarına oksijen göndermek için kulia-lan bir yöntemdi.

Kendi kendine, burada bol miktarda hava var, dedi. Bol mikta Şimdi, düşün. Bir

yanı her an ışıkların geleceğini ümit ederek, beki Gelmedi. Orada, şimdi daha

iyi nefes alarak yatarken, ürkütücü bir t miyet duygusu onu sardı. Kendini

huzurlu hissediyordu. Bununla mü dele etti.

Hareket edeceksin, lanet olsun!Ama nereye...

Langdon'ın bileğindeki Mickey Mouse, sanki karanlıktan hoşl yormuş gibi neşeyle

parıldıyordu: saat 21.33'tü. Ateşe yarım saat v~ Langdon bunun çok, ama çok uzun

bir zaman olduğu hissine Zihni, kaçmak için bir plan bulacağı yerde, bir

açıklama arıyordu. Ek ği kim kapadı? Rocher araştırmasını genişletiyor mu?

Olivetti burada oi ğım konusunda Rocher'i uyarmış olmamalı mıydı! Langdon artık

bu hiçbir şey fark ettirmeyeceğini biliyordu.

Ağzını genişçe açıp başını arkaya yatırarak, elinden geldiği kadar rin nefesler

aldı. Her nefes, canını öncekinden biraz daha az yakry0 Zihni açıldı.

Düşüncelerini topladı ve kafasını çalışmaya zorladı.

Kendi kendine, cam duvarlar, dedi. Ama, lanet kalın camdan.

354

Melekler ve Şeytanlar

Hâ ıradaki kitaplardan herhangi birinin ağrf» ^e l ' ^ ^

WL saklanıp saklanmadığını düşündü. Pap8don dl§er ar§ıvlerde <tada bunlara

rastlardı, ama burada hiç ^rmemişti. Ayrıca karan-"yfböyle bir dolap aramak

vakti boşa harca*1"* olurdu" Ustelik onu Jramazdı da, özellikle şu anki haliyle.

Peki ya okuma masası? Langdon bu kasada da' dlger kasalarda oldu . L rafların

ortasında bir çalışma masası o^™" blhy°rdu- Ne oU iLnü Onu kaldıramayacağını

biliyordu. Sü^meye kalksa bile faz-H ., ,• „ c\ u- u- ;„„ „„ı,

„a „ aradaki koridorlar olduk-

la uzağa gidemezdi. Raflar bırbırme yakındı ve

ça dardı.

Koridorlar çok dar... Langdon aniden bulmuştu.

Kendinden emin bir tavula birden ayağa f>fladl/ Ba§ dönmesi 5»-den sallanınca,

karanlıkta uzanarak destek al**1 " ^eT u un u' Eline bir kitap rafı gelmişti. Kendine gelme* »Ç,n bıraz bekledl- Bu ^ yapmak

için sahip olduğu tüm enerjiyi kullanm^sı & \

Antrenman tahtasına abanan futbol oyufl^ 8 P

narak ayaklarını yere iyice basıp itti. Şu rafıyefindm ^^abilirsem. Ama

tapmayacak gibi değildi. Aynı pozisyona gele'ek >'emden denedi" Ayak" lar. yerde

geriye doğru kaydı. Kitap rafından <?atırtl seslen geldl ama ye" rinden

oynamadı.

Manivelaya ihtiyacı vardi;

Yeniden cam duvarı buldu ve tek elini ü*tüne yerleştirerek, kasanın «ka tarafına

kadar yolu gösteren kılavuz gibi kullandL Kar§ısına amden «ka duvar çıkınca,

çarparak omzunu ezdi. L3^don lanet ederek ^P11" ««> etrafında dolaştı ve göz

hizasındaki raf, K*vradl" Sonra' tek bacağını omdaki cama, diğerini de alt

raflara yasl^arak' tırmanmaYa başladı, anlıkta uçuşan kitaplar yere düşüvordu.

t>ursamadl- Yaşama ıçgü-^ arşiv adabına üstün geliyordu. Zifiri ka<an!lk yüzülen

dengesinin buğunu hissedince, gözlerini kapayarak, beynım 8örsel algliamalar-ın

Yaklaştırdı. Artık daha hızlı hareket ediyordu- Yukarı *ktîk^ hava lha da

azalıyordu. Kitapların üstüne basa^k' üst raflara tırmandl ve st<* alarak kendim

yukarı çekti. Sonra, da^1 fetheden bır kaya ürmam-sı ®* en üst rafı kavradı.

Bacaklarını arfatf? ûo%m gererek> Vatay k°-Jma erişinceye kadar cam duvarda

yukarı d^S™ >'UIudu-

Dan Brown

İçinden bir ses ya şimdi ya da hiçbir zaman Robert, diyordu. // vard'ın

jimnastik salonundaki bacak kuvvetlendiricisinde yaptığın gibi.

Baş dönmesiyle güçlükle mücadele ederken ayaklarını arkasında! duvara

yerleştirdi, kollarıyla göğsünü kitap rafına dayadı ve itti. Hicl şey olmadı.

Bir yandan nefes almaya çalışırken, aynı pozisyona geldi ve bacakla rını gererek

tekrar denedi. Çok az da olsa, kitap rafı kıpırdamıştı. Bir kj daha deneyince

raf, bir iki santim kadar ileri geri gitti. Langdon hareke! ten faydalanarak,

oksijensiz gibi gelen bir nefes daha alıp yeniden uğraş. ti. Kitap rafı daha

ileri sallandı.

Kendi kendine salıncak gibi, dedi. Ritmi koru. Biraz daha, Langdon her itişte

bacaklarını gererek rafı sallamaya devam etti. Artık dört başlı kasları yanmaya

başlamıştı, ama o acıya aldırmadı. Saatin sarkacı işliyordu. Üç kez daha

iteceksin, diyerek kendini motive itti. Sadece iki kez daha itmesi gerekti.

Havada bir an asılı kaldı. Sonra, raflardan dökülen kitapların gü tüsüyle

Langdon ve kitaplık ileri doğru düştü.

Kitaplık zemine çarpmadan diğer kitaplığın üstüne kapaklanman. Langdon

ağırlığını ileri vererek, diğer kitaplığı da düşürmeye çalıştı. Kısa bir süre

hiç kıpırtı olmayınca paniğe kapıldı, ama sonra, ağırlığın altında çatırdayan

ikinci kitaplık da devrilmeye başladı. Langdon yeniden düşüyordu.

Kitaplıklar dev dominolar gibi birbiri ardına devriliyordu. Metal meta-la

çarpıyor, kitaplar etrafa saçılıyordu. Kitaplık olduğu yerde matkap git»

zıplarken, Langdon bastırmaya devam etti. İçeride toplam kaç kitaplık olduğunu

düşündü. Ağırlıklarını düşündü. Arka duvarın camı kalındı...

Langdon beklediğini duyduğunda -farklı bir çarpışma sesi- üstünde

durduğu kitaplık neredeyse yatay konumdaydı. Ses uzaktan gelmişti. Ka'

sanın sonundan. Metalin cama çarpma sesi. Etrafındaki kasa sallanınca-

-diğerlerinin ağırlığının bindiği son kitaplığın cama çarptığını anladı. Amj

bunun ardından gelen sesi duymayı hiç istememişti.

Sessizlik.

Camın kırılma sesi duyulmuyordu. Sadece şimdi üstüne çullanan K taphkların

ağırlığına karşı koyan duvardan gelen bir yankı vardı. Göz>er

356

Melekler ve Şeytanlar

¦ ^caman açmış kitapların üstünde yatıyordu. Uzaklarda bir yerden bir tırdama

sesj geldi. Dinlemek için nefesini tutacaktı ama hiç nefesi kal-

marfflŞ"-

Bir saniye. İki...

Sonra, şuursuzluğun eşiğindeyken uzaktan gelen bir esneme sesi duydu...

Çatlaklar camı örümcek ağı gibi sarıyordu. Birden, cam top gibi patladı.

Langdon'ın altındaki kitaplık yere tamamen çökmüştü. Cam kırıkları çölde yağan yağmur gibi karanlıkta yere, düşüyordu. Hava büyük bir tıslama sesiyle içeri

doldu.

Otuz saniye sonra, Vatikan Yeraltı Mezar Odaları'nda, telsizin elektronik

cızırtısı sessizliği bozarken Vittoria bir cesedin önünde duruyordu. Telsizden

gelen ses nefessiz kalmış gibiydi. "Ben Robert Langdon! Beni duyan var mı?"

Vittoria başını kaldırıp baktı. Robert! Onun yanında olmasını ne kadar

istediğine inanamıyordu.

Muhafızlar şaşkınlık içinde birbirlerine baktılar. İçlerinden biri telsizi

kemerinden çıkardı. "Bay Langdon? Üçüncü kanaldasınız. Komutan birinci kanalda

sizden haber bekliyor."

"Birinci kanalda olduğunu biliyorum lanet olası! Onunla konuşmak istemiyorum.

Camerlengo'yla konuşmak istiyorum. Şimdi! Biri bana onu bulsun."

Langdon, Gizli Arşivler'in karanlığında kırık camların ortasında durmuş, nefes

almaya çalışıyordu. Sol elindeki sıcak sıvıyı hissettiğinde kana-dlğını anladı.

Camerlengo'nun sesi birden çıkınca Langdon irkildi.

"Ben Camerlengo Ventresca. Neler oluyor?"

Langdon kalbi hâlâ hızla çarparken düğmeye bastı. "Sanırım az önce biri beni

öldürmeye çalıştı!"

Hatta sessizlik oldu.

Langdon sakinleşmeye çalıştı. "Ayrıca bir sonraki cinayetin nerede deneceğini

biliyorum."

Yanıt veren ses Camerlengo'ya ait değildi. Komutan Olivetti konuyordu. "Bay

Langdon. Başka bir şey söylemeyin."

357

Dan Brown

87

Langdon Belvedere Avlusu'nda koşarak. İsviçreli Muhafızlar güvenç lik merkezinin

dışındaki çeşmeye yaklaşırken, üzerine kan bulaşmış saatil 23.41'i gösteriyordu.

Elinin kanaması durmuştu, ama göründüğünden daha kötü durumdaydı. Oraya

vardığında, herkes toplantıya gelmiş gibiydi... Olivetti, Rocher, Camerlengo,

Vittoria ve bir avuç muhafız.

Vittoria hemen ona doğru koştu. "Robert, yaralanmışsın."

Langdon cevap veremeden, Olivetti konuşmaya başladı. "Bay Langdon, iyi

olduğunuza sevindim. Arşivlerdeki elektrik hatasından dolayı üzgünüm."

Langdon, "Elektrik hatası mı?" diye sordu. "Gayet iyi biliyordunuz ki..."

Rocher öne çıkarak pişman bir ses tonuyla, "Benim hatamdı," dedi. "Arşivlerde

olduğunuzu bilmiyordum. Beyaz bölgelerimizin bazı bölümlerinin elektrik düzeneği

bu binayla bağlantılı. Araştırmamızı genişletiyoruz. Elektriği kesen benim. Eğer

orada olduğunuzu bilseydim..."

Vittoria, Langdon'm yaralı elini elleri arasına alıp incelerken, "R°' bert,"

dedi. "Papa zehirlenmiş. Onu Illuminati öldürmüş."

Langdon kelimeleri duyuyor, ama güçlükle anlıyordu. Kafası dolu}'" du. Tek

hissedebildiği, Vittoria'nın ellerinin sıcaklığıydı.

Camerlengo papaz cüppesinden ipek bir mendi! çıkardı ve temizlenmesi için

Langdon'a uzattı. Adam hiçbir şey söylemedi. Yeşil gözleri yen1 bir ateşle

dolmuş gibiydi.

358

Melekler ve Şeytanlar

Vittoria, "Robert," dedi. "Bir sonraki kardinalin nerede öldürüleceği bulduğunu

mu söyledin?" " Langdon konuşmakta kararsızdı. "Buldum, yeri..."

Olivetti lafını keserek, "Hayır," dedi. "Bay Langdon telsizde daha fazla

konuşmamanızı istememin bir nedeni vardı." Toplanmış bir avuç İsviçreli

Muhafız'a döndü. "Bize izin verir misiniz, baylar."

Askerler güvenlik merkezinin içinde kayboldular. Hürmetsizlik yok-

tu. Sadece itaat vardı.

Olivetti kalan gruba döndü, "Bunu söylemek bana acı verse de, Pa-pa'mızın

cinayeti, sadece bu duvarların içinden birinin yardımıyla gerçekleştirilebilecek

bir eylem. Hepimizin iyiliği için, kimseye güvenmemeli-y,z." Bunları söylerken,

acı çekiyor gibiydi.

Rocher endişeli görünüyordu. "İçerden işbirliği gösteriyor ki..." Olivetti,

"Evet," dedi. "Araştırmanızın güvenirliği konusunda uzlaştık. Yine de bu, göze almamız gereken bir kumar. Aramaya devam edin." Rocher bir şey söyleyecekmiş

gibi görünüyordu, ama vazgeçti ve gitti.

Camerlengo derin bir nefes aldı. Henüz tek kelime bile etmemişti ve Langdon,

adamın sanki bir dönüm noktasına ulaşılmış gibi dikkat kesildiğini fark etti.

"Komutan?" Camerlengo tok bir ses tonuyla konuşuyordu. "Kardinaller toplantısını

yarıda keseceğim."

Olivetti asık bir yüzle, dudaklarını büzdü. "Bunu yapmamanızı öneriyorum. Hâlâ

iki saat yirmi dakikamız var." "Bir nefeslik."

Olivetti'nin sesi şimdi meydan okur gibiydi. "Ne yapmak niyetindesi-niz?

Kardinalleri tek başınıza mı tahliye etmek istiyorsunuz?"

"Tanrı'nın bana verdiği güçle, bu kiliseyi kurtarmak niyetindeyim. Bunu nasıl

yapacağım artık sizin meseleniz değil."

Olivetti doğruldu. "Ne yapmak istiyorsanız..." Duraksadı. "Sizi durdurma yetkim

yok. Özellikle de, güvenliğin başı olarak ortada olan başardığımın ışığında.

Sizden sadece beklemenizi istiyorum. Saat yirmi iki-Ve kadar... yirmi dakika

bekleyin. Eğer Bay Langdon'ın verdiği bilgi doğ-%'sa, katili yakalamak için hâlâ

bir şansım olabilir. Protokolü ve adabı korumanın hâlâ bir yolu var."

359

Dan Brown

Camerlengo boğuk bir kahkahayla, "Adap mı?" dedi. "Adabı a çok oldu, komutan.

Fark etmediyseniz söyleyeyim, bu bir savaş."

Güvenlik merkezinden bir muhafız çıkarak, Camerlengo'ya seslen r "Signore, BBC

muhabiri Bay Glick'i gözaltına aldığımız haberi geldi."

Camerlengo başını salladı. "O ve kameraman kadının, Şistine Şan> li'nin dışında

benimle buluşmasını sağlayın."

Olivetti'nin gözleri açıldı. "Ne yapıyorsunuz?"

"Yirmi dakika, komutan. Size sadece bu kadar süre tanıyorum." Sonra gitti.

Olivetti'nin Alfa Romeo'su Vatikan Şehri'nden hızla çıktığında, bu kez işaretsiz

arabalardan oluşan bir konvoy onu izlemiyordu Vittoria torpido gözünde bulduğu

ilkyardım çantasındaki sargı beziyle, arka koltukta Langdon'ın elini sarıyordu.

Olivetti dümdüz karşıya bakıyordu. "Pekâlâ, Bay Langdon. Nereyi gidiyoruz?"

1

360

Melekler ve Şeytanlar

88

Olivetti'nin Alfa Romeo'su, sireni çığlık atarak ilerlediği halde, köprüden

geçip Roma'nın kalbine hızla yaklaşırken fazla dikkat çekmiyordu. Tüm trafik

ters yönde, Vatikan'a doğru akıyordu. Sanki Papalık Sarayı bir anda Roma'daki en

heyecanlı yer haline gelmişti.

Langdon arka koltukta otururken, sorular aklından hızla geçiyordu. Katili

düşündü, onu bu sefer yakalayıp yakalayamayacaklarını, onlara öğrenmek

istediklerini söyleyip söylemeyeceğini ve çok geç kalıp kalmadıklarını düşündü.

Camerlengo, San Pietro Meydanı'ndaki halka tehlikede olduklarını ne zaman

söyleyecekti? Kasadaki olay hâlâ içini kemiriyordu.

Hata.

İ Olivetti aralardan geçerek, Alfa Romeo'yu Santa Maria della Vittoria

Küisesi'ne sürerken frenlere asla basmıyordu. Langdon başka zaman olsaydı,

parmak boğumlarının sıkılmaktan bembeyaz olacağını biliyordu. Ama şu anda narkoz

almış gibiydi. Ona nerede olduğunu hatırlatan tek

§ey, elinin zonklamasıydı.

Başlarının üstündeki siren figan ediyordu. Ona geldiğimizi belli etmek &bi bir

niyetimiz yok elbette, diye düşündü Langdon. Olivetti'nin yaklaşıg,-^ sireni

susturacağını tahmin ediyordu.

Oturup düşünürken, Papa'nın cinayetiyle ilgili haber sonunda aklına bitliğinde

hayrete düştü. Aklına gelen fikir inanılmaz, fakat bir o kadar da mantıklıydı.

Illuminati daima içeri sızarak güç kazanırdı, içeride mevki değişiklikleri

yaparak. Ayrıca papalar asla öldürülmemiş de değildi.

361

Dan Brown

Otopsi yapılmadığı için hiçbiri doğrulanmamış olsa da, ihanetle ilgili sa\ sız

söylenti dolaşıyordu. Yakın zaman öncesine dek. Bilim adamları, hırs lı halefi VIII. Boniface'in ellerinde ölen Papa V. Celestine'nin kabrinin röntgenini

çekmek için izin almışlardı. Araştırmacılar röntgen sayesinde cinayete dair

küçük bir ipucu yakalamayı ummuşlardı... mesela kırık bir kemik. Röntgen,

Papa'nın kafatasına dört santim uzunluğunda bir çivi çakıldığını ortaya

çıkarmıştı.

Langdon şimdi, Illuminati meraklılarının ona yıllar önce gönderdiği bazı

makaleleri hatırlıyordu. İlk başta makalelerin uydurma olduğunu sanmış, bu

yüzden makalelerin doğruluğunu tespit etmek için Harvard'ın mikrofiş

koleksiyonuna bakmaya gitmişti. Doğru olmaları inanılmazdı. Saygın haber

kuruluşlarının bile arada sırada nasıl Illuminati paranoyasına tutulduğuna örnek

olsun diye, makaleleri ilan panosuna yapıştırmıştı. Medyanın şüpheleri birden

ona daha az paranoyak gelmeye başlamıştı. Langdon makaleleri gayet net

hatırlayabiliyordu...

İNGİLİZ RADYO TELEVİZYON KURUMU 14 Haziran 1998

1978 yılında vefat eden Papa I. John Paul, P2 Mason Lo-cası'nm komplosuna kurban

gitti... Gizli P2 Cemiyeti, Amerikalı Başpiskopos Marcinkus'u Vatikan Bankası

başkanlığmdan kovacağmı anladığında, I. John Paul'ü öldürmeye karar verdi.

Banka, Mason Locası'yla şüpheli finansal ilişkilere girmişti...

THE NEW YORK TIMES

24 Ağustos 1998

Merhum I. John Paul yatağında neden gündelik gömleğini giyiyordu? Gömlek neden

yırtılmıştı? Sorular burada bitmiyor. Hiçbir tıbbi soruşturma yapılmadı.

Kardinal Villot, hiçbir Papa'nın ölüsüne dokunulmadığı gerekçesiyle otopsi

yapılmasını yasakladı. Ayrıca John Paul'ün ilaçlan, gözlükleri, terlikleri, son

arzusu ve vasiyeti, gizemli bir şekilde yatağının yanından yok oldu.

362

Melekler ve Şeytanlar

LONDON DAILY MAİL 27 Ağustos 1998 ...dokunaçları Vatikan'a kadar uzanan, güçlü,

acımasız ve yasadışı bir Mason Locası'nın komplosu...

Vittoria'nm cebindeki telefonun çalması, Langdon'm aklına gelen

hatıraları uzaklaştırmıştı.

Vittoria kendisini kimin aradığını tahmin edemiyormuş gibi bir ifadeyle cevap

yerdi. Langdon bir metre ötede durduğu halde, telefondaki

keskin sesi tanımıştı.

"Vittoria? Ben Maximilian Kohler. Karşımaddeyi buldunuz mu?"

"Max? İyi misin?"

"Haberleri seyrettim. CERN'in ya da karşımaddenin hiç bahsi geç-

di. Bu iyi. Neler oluyor?"

"Kutunun yerini henüz bulamadık. Durum karışık. Robert Langdon ukça yardımcı

oldu. Kardinallere suikast düzenleyen adamı yakalama lunda ilerleme kaydettik.

Şu anda..."

Olivetti, "Bayan Vetra," diye lafını kesti. "Yeterince konuştunuz."

Vittoria ahizeyi eliyle kaparken sinirlendiği belliydi. "Komutan, RN başkanıyla

konuşuyorum. Hakkı olduğunu elbette..."

Olivetti, "Buraya gelip, durumla ilgilenmeye," diye lafı yapıştırdı, akkı var.

Güvenliksiz cep telefonu hattından konuşuyorsunuz. Yetence bilgi verdiniz."

Vittoria derin bir nefes aldı. "Max?"

Max, "İşine yarayacak bazı bilgiler edindim," dedi. "Baban hakkın-a... Galiba

karşımaddeden kime bahsettiğini biliyorum."

Vittoria'nm yüzünde şüpheli bir ifade belirdi. "Max, babam kimseye

fahsetmediğini söylemişti."

| "Korkarım Vittoria, baban birine bahsetmiş. Bazı güvenlik kayıtlarını

İncelemem gerekiyor. Birazdan ararım." Hat kapandı.

Vittoria telefonu yeniden cebine yerleştirirken benzi atmıştı.

Langdon, "İyi misin?" diye sordu.

Vittoria evet anlamında başını sallarken, titreyen parmaklan yalanını ele

veriyordu.

363

Dan Brown

Sireni kapatıp saatine bakan Olivetti, "Kilise, Barberini Meydanı'nd « dedi.

"Dokuz dakikamız var."

Langdon üçüncü işaretin yerini anladığında, kilisenin pozisyonu on da bazı

çağrışımlar yapmıştı. Barberini Meydanı. İsmin tanıdık bir yan, vardı... tarif

edemediği bir şey. Langdon artık ne olduğunu anlıyordu Meydan, tartışmalı bir

metro istasyonu bölgesindeydi. Yirmi -jl önce metro terminalinin yapımı,

Barberini Meydanı'nın altını kazmanın, mey. danın ortasındaki tonlarca

ağırlıktaki dikilitaşın çökmesine neden olacağından korkan sanat tarihçilerini

telaşa düşürmüştü. Şehir planlamacıları dikilitaşın yerini değiştirmiş ve onun

yerine Triton adındaki küçük çeşme yi koymuşlardı.

Langdon, Beminı zamanında Barberini Meydanı'nda bir obelisk dur duğunu fark

etti. Langdon'ın üçüncü işaretin bulunduğu yer hakkındak: tüm şüpheleri

kayboldu.

Olivetti meydanın bir1 blok ötesinden bir ara sokağa saptı, sokağın yarısına

kadar arabayı sürdü ve ani bir frenle durdu. Ceketini çıkarıp kol larını sıvadı

ve silahını doldurdu.

"Tanınma riskinizi göze alamayız," dedi. "Televizyonda göründünüz Meydanın karşı

tarafına geçip ön girişi gözetlerken, görünürden uzak durmanızı istiyorum. Ben

arkadan gireceğim." Tanıdık bir silah çıkararak, Langdon'a uzattı. "Belki lazım

olur."

Langdon kaşlarını çattı. Bugün ikinci kez kendisine silah uzatılıyordu.

Tabancayı ceketinin iç cebine attı. Bunu yaparken, Diagramma sayfasını hâlâ

üstünde taşıdığını fark etti. Onu yerine bırakmayı unuttuğuna inanamıyordu. Bu

paha biçilmez parçanın Roma sokaklannda bir turist haritası gibi dolaştığı

düşüncesiyle kramplar geçiren Vatikan kütüphane müdürünü gözünün önüne getirdi.

Ardından, kırık cam parçalarıyla arşivlerde ardında bıraktığı, etrafa saçılmış

belgelerin yarattığı karmaşayı düşündü. Kütüphane müdürünün başka sorunları da

vardı. Eğer arşivm geceden sağ çıkarsa...

Olivetti arabadan inerek, arkasındaki sokağı işaret etti. "Meydan b tarafta.

Gözünüzü açık tutun ve görünmemeye çalışın." Kemerindeki t lefona hafifçe

dokundu. "Bayan Vetra otomatik aramayı bir deneyelim-

364 ?

Melekler ve Şeytanlar

Vittoria telefonunu çıkararak, Olivetti'yle birlikte Pantheon'da kay-ttikleri

otomatik arama düğmesine bastı. Olivetti'nin kemerine takılı lefonu sessiz arama

modunda titreşti.

Komutan başını salladı. "Güzel. Bir şey görürseniz bana haber ve-,-„» Silahının

horozunu kaldırdı. "Ben içerde bekleyeceğim. Kâfir herif-',e0ben hesap

soracağım."

O sirada, çok yakında bir başka cep telefonu çalıyordu.

Haşhaşin cevap verdi. "Konuşun."

Ses, "Benim," dedi. "Janus."

Haşhaşin gülüsedi. "Merhaba üstat."

"Konumun anlaşılmış olabilir. Biri seni durdurmaya geliyor."

"Çok geç kaldılar. Ben buradaki ayarlamaları yaptım bile."

"Güzel. Oradan sağ kurtul. Daha yapılacak işler var."

"Yoluma çıkanlar ölecek."

"Yoluna çıkanlar bilgili kişiler."

"Amerikalı akademisyenden mi bahsediyorsun?"

"Onun farkında mısın?"

Haşhaşin kıkırdadı. "Soğukkanlı ama saf. Benimle telefonda konuşmuştu. Onun tam

zıttı karakterde bir kadınla beraber." Katil, Leonardo Vetra'nm kızının öfkesini

hatırladığında, kanının kaynadığını hissetti.

Telefonda kısa bir sessizlik oldu. Haşhaşin, Illuminati üstadında ilk kez böyle

bir tereddüt hissediyordu. Sonunda Janus konuştu. "Gerek olursa onları da

ortadan kaldır."

Katil gülümsedi. "Olmuş bil." Vücuduna sıcak bir beklenti dalgası yayıldı. Yine

de kadım ödül olarak saklayabilirim.

365

Dan Brown

89 I

San Pietro Meydanı'nda kıyamet kopuyordu. fl

Meydanda çılgın bir koşuşturma yaşanıyordu. Medya kamyonları, M pere koşan

saldırı araçları gibi akın ediyorlardı. Muhabirler, ileri teknB loji elektronik

cihazları, savaş için silahlanan askerler gibi etrafa seriyolj lardı. Meydanın

tüm çevresinde, medya savaşındaki en yeni silahı -d™ ekranlar- dikmeye çalışan

haber şebekeleri, pozisyon almak için birbiriyle yanşıyorlardı.

Düz ekranlar, kamyonlar veya portatif iskelelerin üstüne yerleştirilebilen

devasa video ekranlarıydı. Ekranlar, şebekenin reklam panosu vazifesi görüyor,

şebekenin yayınlarıyla kurumsal logosunu gösteriyordu. Ekran iyi bir yere

yerleştirildiğinde -örneğin olay yerinin önüne- rakip şebeke bu şebekenin

reklamını vermeden hikâyeyi yayınlayamazdı.

Meydan kısa sürede hem bir multimedya sahnesine, hem de halkın çılgın bir nöbet

yerine dönmüştü. Her taraftan seyirciler geliyordu. Nor-malde sınırsız

genişlikteki açık alanda kalan boş yerler kıymete binmiş11- | İnsanlar yüksek

dev ekranların etrafında kümelenip meraklı bir beyecan-la canlı yayın

haberlerini dinliyorlardı. ,

Yalnızca birkaç yüz metre ötede, San Pietro Bazilikasının kahn varları içinde

huzurlu bir dünya vardı. Teğmen Chartrand ile üç muh karanlıkta ilerliyorlardı.

Gözlerinde kızılötesi gözlükleriyle detektörle] ''

366

Melekler ve Şeytanlar

leriflde sahndırarak, orta sahanlığı tarıyorlardı. Vatikan Şehri'ndeki ika aç*

bölgeleri aramak şu ana dek sonuç vermemişti, paha rütbeli olan muhafız,

"Buradan sonra gözlükleri çıkartsanız

daha iyi olur," dedi.

Chartrand zaten bunu yapıyordu. Kilise Kürsüsü Nişi'ne -bazilikanın taslîldaki

çukur alan- yaklaşıyorlardı. Doksan dokuz yağ lambasıyla ay-, n[atıldığmdan,

kızılötesi gözlükler görüşlerini engelleyecekti.

Chartrand bölgeyi aramak için çukur alana inerlerken ağır gözlüğü çıkartmanın

keyfiyle boynunu gevşetti. Güzel bir odaydı... altındandı ve parlıyordu. Şimdiye

dek buraya inmemişti.

Chartrand Vatikan Şehri'ne geldiğinden beri her gün Vatikan'ın yeni bir gizemini

öğreniyor gibiydi. Şu yağ lambaları bunlardan biriydi. Aynı anda tam doksan

dokuz kandil yanıyordu. Bu bir gelenekti. Din görevlileri, lambaların asla

sönmemesi için sürekli lambalara kutsal yağ ekliyorlardı. Bu kandillerin zamanın

sonuna dek yanacağı söyleniyordu.

Ya da en azından gece yarısına kadar, diye düşündü Chartrand, yeniden ağzının

kuruduğunu hissederek.

Chartrand detektörünü kandillerin üzerinde gezdirdi. Raya saklanmış bir şey

yoktu. Buna şaşırmamıştı; videodan gelen görüntüye bakılacak olursa, kutu

karanlık bir yerdeydi.

Nişin içinde ilerlerken, yerdeki bir deliği kapatan bir ızgara kapağına

rastladı. Tünel, dümdüz aşağı inen dik ve dar bir merdivene açılıyordu. Aşağıda

bulunan şeyle ilgili hikâyeler duymuştu. Rocher'in emirleri açıktı- Sadece halka

açık alanları arayın; beyaz bölgeleri atlayın.

Izgaraya arkasını dönerek, "Bu koku da ne?" diye sordu. Nişte mest e<üci tatlı

bir koku vardı.

İçlerinden biri, "Lambaların kokusu," dedi.

Chartrand şaşırmıştı. "Gazyağından çok kolonya gibi kokuyor."

"Gazyağı değil. Bu lambalar papalık sunağına yakın olduğu için özel 0lr karışım

-etanol, şeker, bütan ve parfüm- kullanıyorlar."

"Bütan mı?" Chartrand endişeyle lambalara baktı.

Muhafız başını salladı. "Sakın dökme. Cennet gibi kokuyor ama ce-hennem gibi

yanar."

367

Dan Brown

Kilise Kürsüsü Nişi'ni aramayı bitiren muhafızlar, telsizlerin" pandığı yere

geri dönüyorlardı.

Son durum bildiriliyordu. Muhafızlar hayret içinde dinlediler Açık hatta

paylaşılamayacak, sıkıntı verici yeni gelişmeler olm ama Camerlengo geleneği

bozarak, kardinallere seslenmek için topl-ya girmişti. Tarihte bu daha önce hiç yaşanmamıştı. Chartrand bun birlikte Vatikan'ın, tarihte daha önce hiçbir zaman

yeni bir nükleer si başlığının üstünde oturmadığını fark etti.

Chartrand duruma Camerlengo'nun el koyduğunu anlayınca rah: lamıştı. Camerlengo,

Chartrand'ın Vatikan Şehri'nde en çok saygı duy^ ğu kişiydi. Muhafızlardan

bazıları Camerlengo'nun beato olduğunu düş nürdü -Tanrı aşkı saplantı haline

gelmiş bir sofu- ama onlar bile... Ti n'nın düşmanlarıyla savaşmak söz konusu

olduğunda, en sert mücadelı verecek kişinin Camerlengo olduğu konusunda

hemfikirdiler.

İsviçreli Muhafızlar bu hafta kardinaller toplantısına hazırlanırken

Camerlengo'yu yakından görmüşlerdi. Herkes onun diğerlerinden daha sert ve yeşil

gözlerinin normalden daha ateşli olduğu yorumunda bulunmuştu. Ve yine herkes,

Camerlengo'nun kutsal kardinaller toplantısını organize etmekten sadece sorumlu

olmadığını, akıl hocası olan Papayı kaybettiği için bunu bizzat kendisinin

yapması gerektiğini söylemişti.

Chartrand, çocukken Camerlengo'nun annesini gözlerinin önünde havaya uçuran

bomba hikâyesini duyduğunda, Vatikan'a geleli henüz birkaç ay olmuştu. Kilisede

bir bomba... ve şimdi yeniden aynı şeyler oluyor. Ne yazık ki, yetkililer

bombayı yerleştiren herifi bulamamışlardı... olasılıkla Hıristiyanlık karşıtı

nefret dolu bir grup olduklarını söylemişler ve dava kapanmıştı. Camerlengo'nun

kayıtsızlığa taviz vermemesine şaşmamak gerekirdi.

Birkaç ay önce, Vatikan Şehri'nde sakin bir akşamüstünde Chartrand bahçede

Camerlengo ile karşılaşmıştı. Chartrand'ın yeni bir muha-fız olduğunu fark eden

Camerlengo, ona birlikte gezinmeyi teklif etmişi Özel bir konudan

bahsetmemişlerdi, ama Camerlengo, ona kendini evinde hissettirmişti.

Chartrand, "Peder," demişti. "Size garip bir soru sorabilir miyim?"

Camerlengo gülümsemişti. "Sadece eğer ben de sana garip bir cevap

verebileceksem."

368

Melekler ve Şeytanlar

rhartrand kahkaha atmıştı. "Tanıdığım tüm rahiplere sordum ama

"' »Seni rahatsız eden nedir'?" Camerlengo hızlı ve küçük adımlarla yü-n papaz

cüppesi önünde dalgalanıyordu. Chartrand kalın tabanlı sili avakkab^annın

kıyafetine tam uyduğunu düşünmüştü. Ayakkabılar • , unun yansıması gibiydi...

modern, ama mütevazı ve dayanıklı olduğunu belli eden.

Chartrand derin bir nefes almıştı. "Ben bu kadiri mutlak ve esirgeyen

olayını anlamıyorum."

Camerlengo gülümsemişti. "Kitabı Mukaddes'i mi okuyorsun?"

"Çalışıyorum."

"Aklın karıştı çünkü İncil Tanrı'yı kadiri mutlak ve iyiliksever olarak

tarif ediyor." "Kesinlikle." "Kadiri mutlak... iyilikseverin anlamı Tanrı'nın

her şeye gücünün

yettiği ve iyi kalpli olduğudur."

"Manasını anlıyorum. Ama... ortada bir çelişki var gibi."

"Evet. Çelişki acıdır. Açlık, savaş, hastalıklar..."

"Kesinlikle!" Chartrand, Camerlengo'nun anlayacağını biliyordu. "Bu dünyada

korkunç şeyler oluyor. İnsanlığın yaşadığı trajedi, Tanrı'nın aynı anda hem her

şeye gücü yeten, hem de iyi kalpli olmadığının ispatı gibi. Bizi seviyor ve

durumu değiştirecek gücü var. O zaman acıyı önlerdi,

öyle değil mi?"

Camerlengo kaşlarını çatmıştı. "Öyle mi?"

Chartrand tedirgin olmuştu. Acaba sınırını aşmış mıydı? Acaba bu, sorulmaması

gereken dini sorulardan biri miydi? "Şey... eğer Tanrı bizi iviyorsa ve bizi

koruyabiliyorsa, öyle yapması gerekirdi. Ya her şeye gücü yetiyor, ama umursamaz

ya da iyi kalpli ama gücü yetmiyor."

"Çocukların var mı teğmen?"

Chartrand kızarmıştı. "Hayır, signore."

"Sekiz yaşında bir oğlun olduğunu düşün... onu sever miydin?"

"Elbette."

"Hayatında acıyla karşılaşmaması için var gücünü kullanır miydin?"

"Elbette."

"Kaykay yapmasına izin verir miydin?"

F: 24

369

Dan Brovvn

I

Chartrand bunu iyice düşünmüştü. Camerlengo bir din adam • dünyadan fazlasıyla

haberdardı. "Evet, sanırım," demişti Chartrand bette kaykay yapmasına izin

verirdim ama ona dikkatli olmasını sö dim."

y

"Demek ki bu çocuğun babası olarak ona bazı temel, iyi tavsiyei > a bulunup

gitmesine ve hata yapmasına izin verirdin."

"Eğer sormak istediğiniz buysa, peşinden gidip onu hanım evladı gjü

büyütmezdim."

y

"Ama ya düşüp dizini kanatırsa?" "Daha dikkatli olmayı öğrenir."

Camerlengo gülümsemişti. "O zaman çocuğunun acısını engellen) ye gücün yetse

bile, hayattan kendi dersini almasına izin vererek ona se gini göstermeyi tercih

edersin, öyle değil mi?"

"Elbette. Acı, büyümenin bir parçasıdır. Bu şekilde öğreniriz." Camerlengo

başını sallamıştı. "Kesinlikle." U

370

Melekler ve Şeytanlar

90

Langdon ile Vittoria batı tarafındaki küçük bir ara sokakta gölgeler arasından

Barberini Meydanı'na baktılar. Meydanın karşısındaki binaların arasından

yükselen kubbesiyle kilise, diğer tarafta duruyordu. Akşam, beraberinde

serinliği de getirmişti. Langdon meydanın boş olmasına şaşı-rıyordu. Başlarının

üstündeki açık pencerelerden gelen televizyon sesleri, ona insanların nereye

kaybolduklarını hatırlattı.

"...Vatikan'dan henüz haber yok... Illuminati'nin öldürdüğü iki kardinal...

Roma'da Satanistler'in bulunduğu... daha derinlere sızdıkları hakkında

söylentiler..."

Haberler Neron'un yangını gibi yayılıyordu. Dünyanın geri kalant gibi. Roma da

beklemedeydi. Langdon raydan çıkan bu vagonu gerçekten durdurup

durduramayacaklarını düşündü. Meydana bakmıp beklerken, m<xiern binaların

işgaline rağmen meydanın hâlâ eliptik göründüğünü 'ark etti. Çok yukarıda, lüks

bir otelin çatısmdaki dev neon tabelası, eski "lr kahramanın anısına yapılmış

modern bir mabet gibi yanıp sönüyordu, rttoria parmağını çoktan doğrultmuş

Langdon'a aynı şeyi gösteriyordu. abela, ürkütücü derecede denk düşüyordu.

OTEL BERNINI

Vittoria dikkatli bakışlarla meydanı kolaçan ederken, "On taneden S'ncisi,"

dedi. Bu sözlerin hemen ardından Langdon'ı kolundan tuta-*' Sölgelerin arasına

çekti. Meydanın orta tarafını gösteriyordu.

371

Dan Brown

Langdon, onun bakışlarını takip etti. Gördüğünde, kaskatı kesiinJ

Karşı taraftaki sokak lambasının altında iki siyah figür belirm-J Her ikisi de

uzun pelerine sarınmışlar, başlarını Katolik dulların gelen!» sel siyah dantel

örtüleriyle kapatmışlardı. Langdon, onun kadın olduöuj tahmin ediyor, fakat

karanlıkta emin olamıyordu. Kamburunu çıkanı acı çekiyormuş gibi hareket edeni

daha yaşlı görünüyordu. Daha ir«| daha güçlü olan diğeri ona yardım ediyordu.

¦

Vittoria, "Silahı bana ver," dedi.

I

"Yapamazsın..."

I

Vittoria kedi gibi seri hareketlerle bir kez daha elini onun cej daldırıp

çıkarmıştı. Silah elinde parlıyordu. Soıra, adeta ayaklan paı« taşlara hiç

değmiyormuşçasma, karanlığın içinde sessizce meydanın eta fında döndü ve çiftin

arkasına geçti. Vittoria gözden kaybolurken La™ don olduğu yere mıhlanmıştı.

Ardından, kendi kendine küfrederek orm peşinden gitti.

I Çift ağır adımlarla yürüyordu. Langdon ile Vittoria'nın arkadan yal laşıp çiftin

gerisinde pozisyon almaları yarım dakikalık işti. Vittoria sili hı, önünde

kavuşturduğu kollarının ardına saklayarak, istediği zaman efl şebileceği şekilde

gözlerden uzaklaştırmış oldu. Aradaki açıklık azalırla Vittoria giderek

hızlanıyor, Langdon ise ona yetişmek için mücadele veı yordu. Langdon'ın

ayakkabısı bir taşa takılıp sektirdiğinde, Vittoria, ol yan gözle öfkeli bir

bakış fırlattı. Ama çift bunu duymamış gibiydi. Koni şuyorlardı.

Aralarında on metre kaldığında Langdon. onların sesini duyma) başlamıştı.

Kelimeleri değil. Sadece zayıf mırıldanmaları. Yanında ileri' yen Vittoria her

adımda gittikçe hızlanıyordu. Önünde kavuşturduğu kû lan açılırken silah ortaya

çıkmaya başlıyordu. Altı metre. Sesler daha b< lirgindi... birinin sesi

diğerinden daha yüksekti. Öfkeli. Çaçaron. Lan! don sesin yaşlı kadına ait

olduğunu anladı. Boğuk. Androjen. Ne dedıg" duymak için gayret etti ama başka

bir ses yükseldi.

"Mi scusi! Özür dilerim!" Vittoria'nın sevecen sesi meydanı fenci g'D

aydınlatmıştı

Pelerinli çift durup arkalarını dönerken Langdon gerildi. Vittofl

şimdi daha da hızlı adımlarla üstlerine doğru yürüyordu. Karşı

koymayi

372 1

Melekler ve Şeytanlar

at bulamayacaklardı. Langdon ayaklarının yürümediğini fark etti. Ar-jan

bakarken, Vittoria'nın kollannın gevşediğini ve elini dışarı çıkartıca, silahın

ileri doğru sallandığını gördü. Sonra Langdon, onun omzu-u0 üstünden, sokak

lambasıyla aydınlanan bir yüz gördü. Duyduğu pa-•a bacaklarını harekete

geçirince öne doğru hamle yaptı. "Vittoria, ha-

yır'

Ama Vittoria ondan bir saniye önce davranmıştı. Anlık bir hareketle

hiç fark ettirmeden Vittoria kollarını yeniden yukarı kaldırıp akşamın se

nnli5inden korunmaya çalışan bir kadın gibi kendini sarmalayarak silahı sakladı.

Langdon tökezleyerek onun yanına geldiğinde, neredeyse önlerinde duran pelerinli

çifte çarpıyordu.

Geri çekilirken titreyen sesiyle, "Buona sera," diye geveledi Vittoria.

Langdon rahat bir nefes aldı. İki yaşlı kadın, pelerinlerinin altından kaşlarını

çatarak, onlara bakıyordu. Biri o kadar yaşlıydı ki, güçlükle ayakta duruyordu.

Diğeri ona yardım ediyordu. Her ikisi de sıkıca tespihlerine yapışmışlardı.

Aniden karşılarına birinin çıkmasına şaşırmış gibiydiler.

Vittoria sersemlemiş gibi görünmesine rağmen gülümsedi. "Dov'e la chiesa Santa

Maria della Vittoria? Santa Maria de İla Vittoria Kilisesi nere..."

İki kadın aynı anda, geldikleri taraftaki meyilli sokakta duran cüsseli

bir silueti işaret ettiler. "E lâ."n

Langdon ellerini Vittoria'nın omuzlarına koyarak, nazikçe onu geri çekerken,

"Grazie," dedi. Az kalsın iki yaşlı kadına saldıracaklarına inana-

¦myordu.

Kadınlardan biri, "Non si pud entrare,"1-'^ diye uyardı. "E chiıısa temp-

rano."

"Erken mi kapandı?"'Vittoria şaşırmışa benziyordu. "Perche? Neden?"

Kadınlar alelacele açıkladılar. Öfkelenmişe benziyorlardı. Langdon homurdanarak

konuşulan İtalyancanm bazı kısımlarım anlıyordu. Anladığı kadarıyla kadınlar on

beş dakika önce kilisede Vatikan için dua

İşte orada. Girmek yasak.

373

Dan Brown

ediyorlardı, sonra bir adam çıkıp onlara kilisenin erken kapanacağım sn lemisti.

Vittoria gergin bir sesle, "Hanno conosciuto l'uomo?" diye sordı "Adamı tanıyor

muydunuz?"

Kadınlar başlarını iki yana salladılar. Adamın bir sîraniero crudo, ya. bancı,

kaba bir adam olduğunu ve içerideki herkesi, hatta polisi araya. caklarını

söyleyen genç rahiple müstahdemi bile zorla dışarı çıkarttığmı anlattılar. Ama

yabancı sadece gülmüş ve onlara polisin kameralarla ge]. meşini söylemişti.

Kameralar mı, diye düşündü Langdon. Kadınlar öfkeyle söylenerek adama bar-ârabo dediler. Sonra homurdanarak

yollarına devam ettiler.

Langdon, Vittoria'ya, "Bar-ârabo mu?" diye sordu. "Barbar mı?"

Vittoria gergin görünüyordu. "Pek sayılmaz. Bar-ârabo küçültücü bir kelime

oyunudur. Anlamı Ârabo... yani Arap."

Ürperdiğini hisseden Langdon yüzünü kiliseye döndü. Bunu yaptığı sırada gözüne,

kilisenin vitray camlarındaki bir şey çarptı. Görüntü ödünü kopartmıştı.

Onun gördüklerinden bihaber Vittoria cep telefonunu çıkararak otomatik aramaya

bastı. "Olivetti'yi uyaracağım."

Nutku tutulan Langdon uzanarak, onun koluna dokundu. Titreya eliyle kiliseyi

işaret etti.

Vittoria'nm nefesi kesilmişti. Binanın içinde, Şeytan gözü gibi par! .¦¦ yan

vitray camlardan... büyüyen alevlerin yaydığı ışık görünüyordu.

I

374

Melekler ve Şeytanlar

91

Santa Maria della Vittoria Kilisesi'nin ana girişine koşturan Lang-lon ile

Vittoria ahşap kapının kilitli olduğunu keşfettiler. Vittoria, Oli-vati'nin yan

otomatiğiyle eski kilide üç el ateş edince kilit parçalandı.

Kilisenin bekleme odası yoktu, bu yüzden Langdon ile Vittoria ana kapıyı iterek

açtıklarında, geniş mabedin hemen içine girmişlerdi. Önlerindeki manzara o denli

beklenmedik, o denli tuhaftı ki, Langdon'ın gördüklerine inanabilmesi için

gözlerini kapatıp tekrar açması gerekti.

Kilise yaldızlı duvarları ve sunaklarryla... zengin bir barok yapıydı.

Ana kubbenin altında, mabedin tam ortasında kilise sıraları üst üste istif-

«miş ve cesetlerin yakıldığı bir çeşit alev döşeği gibi tutuşturulmuştu.

Alevleri kubbeye kadar yükselen bir şenlik ateşi. Langdon gözleriyle ce-

-nnem yangınını yukarı doğru takip ederken, manzaranın gerçek dehşe-

Wr avcı kuş gibi baskın yaptı.

Tavanın sağ ve sol yanlarından iki tütsü kablosu -salonun üstünden

''kürdanlıkları sallamak için kullanılan halatlar- sallanıyordu. Ama ha-uar

şimdi buhurdanlık taşımıyorlardı. Ayrıca sallanmıyorlardı da. Baş-bir iş için

kullanılmışlardı...

Kablolarda bir insan asılıydı. Çıplak bir adam. Bileklerinin her biri ''Şılıklı

kablolara bağlanmıştı ve neredeyse ortadan ikiye ayrılacak ka-ır sıkı

gerilmişti. Tanrı'nın evinde görünmeyen bir çarmıha gerilmiş gibi '"an yanlara

doğru açık duruyordu.

375

Dan Brown

Langdon yukarı bakarken olduğu yerde donakalmıştı. Hemen dan son caniliğin

farkına vardı. Yaşlı adam canlıydı ve başını kaldı du. Dehşet dolu gözleriyle,

yardım için sessizce dileniyordu. Adamın o, süne bir amblem dağlanmıştı. Adam

damgalanmıştı. Langdon net <v meşe de işaretin ne olduğu hakkında şüphesi yoktu.

Alevler yükseler adamın ayaklarına ulaştığında, vücudu titreyen kurban feryat

etti.

Langdon görünmeyen bir güç tarafından harekete geçirilmiş gibi an koridora

atılarak, büyük ateşe doğru koştu. Yaklaşınca ciğerleri dumanl-doldu. Tam sürat

koşan Langdon cehenneme üç metre kala ısı duvarı;^ çarptı. Yüzünün derisi

alazlanınca, gözlerini koruyarak mermer zemin; sırtüstü düştü. Sendeleyerek

ayağa kalktı ve ellerini kendim korumak icin kaldırarak bir kez daha ileri

gitmeyi denedi.

O an anladı. Ateş çok sıcaktı.

Yeniden geri giderek, şapel duvarlarını gözleriyle taradı. Ağır hu goblen, diye

düşündü. Bir şekilde üstünü örtebilirseın... Ama orada bir goblen bulamayacağını

biliyordu. Burası barok bir şapel Robert, lanet bir Al] man şatosu değil.'

Düşün! Yeniden asılı duran adama bakmaya çalıştı.

Duman ve alevler dönerek kubbeye yükseliyordu. Buhurdanlık halatları, adamın

bileklerinden makaralardan geçtiği tavana uzanıyor ve kilisenin her iki

tarafındaki metal kelepçelere doğru iniyordu. Langdon kelepçelerden birine

baktı. Duvarın yukansındaydılar, ama eğer ona ulaşıp halatlardan birini gevşetebilirse, gerilimin hafifleyeceğini ve adamın ateşin kenarına doğru

sarkacağını biliyordu.

Bir alev yumağı aniden çatırdayarak daha yükseklere çıkınca, Langdon yukarıdan

gelen acılı bir çığlık duydu. Adamın ayak derisi su toplamaya başlamıştı.

Kardinal canlı canlı pişiyordu. Langdon gözlerini kelepçeye sabitleyerek, yanma

koştu.

Kilisenin arka tarafında Vittoria kendine gelmeye çalışırken, Kilise

sıralarından birine sıkıca tutunmuştu. Başının üstündeki manzara dehşe'

vericiydi. Başka tarafa bakmaya çalıştı. Bir şeyler yap! Olivetti'nin nere*

olduğunu merak etti. Haşhaşin'i görmüş müydü? Şimdi neredeydiler Vittoria,

Langdon'a yardım etmek için ileri doğru hareket ettiği sırada bir ses onu

durdurdu.

376

Melekler ve Şeytanlar

Şevlerden gelen çatırtı sesleri artmıştı ama başka bir ses daha duyuldu. Metalik

bir titreşim. Yakınlarda. Üst üste duyulan titreşim, sol afindaki sıraların

sonundan geliyor gibiydi. Telefon çalışı gibi kuru bir . iartı çıkarıyordu ama

kaba ve sertti. Silahını sıkıca kavrayarak, sıraların fasında ilerlemeye

başladı. Ses daha da yükselmişti. Bir çalıyor, bir du-uvordu. Yinelenen bir

titreşim.

Koridorun sonuna yaklaştığında, sesin sıraların sonunc'^ki köşede, den geldiğini

fark etti. Sağ elindeki silahı doğrultarak yaklaşırken, sol [e de hir şey

tuttuğunu fark etti... cep telefonunu. Panik yüzünden, ıda komutanı aramak için

çıkarttığını unutmuştu... telefonu sessiz eşinle almıştı. Vittoria telefonu

kulağına yaklaştırdı. Hâlâ çalıyordu. Komutan hiç cevap vermemişti. Vittoria

birden, yükselen korku dalgasıyla sesin nereden çıktığını anladı. Titreyerek

ileri doğru adım attı.

Yerde uzanan cansız bedeni gördüğünde tüm kilise ayaklarının dibine yığılmış

gibi geldi. Cesetten süzülen bir sıvı yoktu. Etine vahşice bir dövme

yapılmamıştı. Ama komutanın başının açısı korku vericiydi... arka tarafa 180

derece döndürülmüştü. Vittoria kendi babasının şekli bozulmuş cesedinin

görüntülerini zihninden atmaya çalıştı.

Komutanın kemerindeki telefon yerde duruyor, soğuk mermerin üstünde tekrar

tekrar titreşiyordu. Vittoria kendi telefonunu kapattığında, çalması kesildi.

Vittoria sessizlikte yeni bir ses duydu. Karanlığın içinde, tam arkasından gelen

bir nefes sesi.

Silahını kaldırarak dönmeye başladı ama çok geç kaldığını biliyordu. Katilin

dirseği ensesine indiğinde, yakıcı bir ısı, kafatasının tepesinden ayak

parmaklarına kadar tüm vücudunu kapladı. Bir ses, "Şimdi benimsin," dedi.

Ardından, her şey simsiyah oldu.

Mabedin diğer tarafında, sol yan duvarda Langdon kilise sıralarının üstüne

çıkmış, kelepçeye ulaşmak için duvarı tırmanmaya çalışıyordu. kablolar hâlâ

başından üç metre yukarıdaydı. Bunun gibi kelepçelere kiklerde sıkça rastlanır

ve kurcalanarak yalama olmasını önlemek için '^e yukarıya yerleştirilirdi.

Langdon rahiplerin kelepçelere ulaşmak için '""ö/ı denen merdivenler

kullandığını biliyordu. Katil kurbanım bağla-ak için kilisenin merdivenini

kullanmış olmalıydı. Peki hangi cehennem-

di

Dan Brovvn

de bu merdiven! Langdon etrafa bakınarak başını aşağı eğdi. Orada yerde bir

merdiven gördüğünü hatırlıyor gibiydi. Ama nerede? Hem sonra içi buruldu.

Gördüğü yeri hatırlamıştı. Bakışlarını öfkeli alevi çevirdi. Tahmin ettiği gibi,

merdiven ateşin en üstünde alevlere boj muştu.

Çaresizlik hissine kapılan Langdon bulunduğu yüksek seviyeden . lepçelere

ulaşmasını sağlayacak bir şey görebilmek için tüm kiliseyi o,,. den geçirdi.

Etrafına bakmırken birden bir şey fark etti.

Vittoria hangi cehennemde? Ortadan kaybolmuştu. Yardım çağırmış mı gitti?

Langdon ismiyle ona seslendi ama cevap gelmedi. Peki 0/ae!„ nerede!

Yuorıdan gelen acılı uğultuyu duyunca Langdon çok geç kaldığım anladı.

Bakışlarını yeniden yukarı çevirince, kurbanın yavaşça kavrulma! ta olduğunu gördü. Langdon'ın aklında tek bir düşünce vardı. Su. Bok Ateşi söndür. En

azından alevleri dindir. Yüksek sesle, "Su lazım, lanet sun!" diye bağırdı.

Kilisenin arka tarafından gelen bir ses, "Bunu sonra yaparsın," dedi,

Langdon olduğu yerde dönerken neredeyse aşağı düşecekti.

Yan taraftaki koridordan üstüne doğru insan irisi siyah bir figür geliyordu.

Ateşin ışığına rağmen gözleri simsiyah parlıyordu. Langdon, ada-, mın elinde,

kendi cebinden çıkan silahı tuttuğunu fark etti... içeri girt ken Vittoria'nın

elindeki silahı.

Langdon'ın aniden kapıldığı panik, çılgınca korkuların karışırmj İlk aklına

gelen Vittoria oldu. Bu hayvan, ona ne yapmıştı? Canı yant mıydı? Ya da daha

kötüsü mü olmuştu? Langdon aynı anda adamın ba nın üstünden gelen çığlık

seslerinin yükseldiğini fark etti. Kardinal öM çekti. Artık ona yardım etmek

imkânsızdı. Ardından, Haşhaşin sil göğsüne doğrulturken, Langdon'ın duyguları

yoğunlaştı ve kendisi İÇ'Jj panik duymaya başladı. Silah ateş alırken

içgüdüleriyle hareket & Langdon kollarını önde tutarak kilise sıralarının üstüne

kendini bira* verdi.

Sıralara tahmin ettiğinden daha sert bir şekilde çarpar çarpmaz, yeI yuvarlandı.

Mermer, soğuk çeliğin tüm yumuşaklığıyla düşüşüne k açtı. Ayak sesleri sağ

tarafından yaklaşıyordu. Langdon vücudunu k

378

Melekler ve Şeytanlar n ön tarafına döndürdü ve sıraların altında emekleyerek

hayatını kur-[tarmaya çalıştı.

Şapel zeminin çok üstündeki Kardinal Guidera, bilincini kaybetmeden önceki son

işkenceli dakikalarım yaşıyordu. Başını eğip çıplak vücuduna baktığında,

bacaklarmdaki derinin kabarıp soyulmaya başladığını dördü. Cehennemdeyim, diye

düşündü. Tanrım beni neden terk ettin? Ce-hennemde olması gerektiğini

düşünüyordu çünkü göğsündeki damgaya başaşağı bakıyordu... yine de kelime,

şeytani bir sihre sahipmiş gibi, son derece anlamlıydı.

¦¦ teş.

379

Dan Brovvn

92

Üç oylama. Papa seçilmedi.

Şistine Şapeli'ndeki Kardinal Mortati bir mucize olması için dua edi yordu. Bize

adayları gönder! Yeterince uzun bir gecikme yaşanmıştı. Mor tati, tek bir

kardinalin kaybolmasını anlayabilirdi. Ama dördü birden? Geriye hiç ihtimal

kalmıyordu. Bu durumda, oyların üçte ikisini almak sadece Tanrı'ya mahsus

olurdu.

Dış kapının sürgüleri açılmaya başlayınca, Mortati ile tüm Kardinaller Heyeti

yüzlerini aynı anda girişe döndüler. Mortati bu kilit açılmasının tek anlamı

olabileceğini biliyordu. Yasaya göre şapel kapısı sadece iki şartla

açılabilirdi: çok hasta birini dışarı çıkartmak ya da geciken kardinalleri içeri

almak.

Preferiti geliyor!

Mortati'nin kalbi sevinçten uçuyordu. Kardinaller toplantısı kurtul muştu.

Ama kapı açıldığında, şapelde tutulan nefeslerin sebebi sevinç değü di. Adam

içeri girerken, Mortati şok içinde ona bakıyordu. Vatpcan tan hinde ilk kez bir

Camerlengo kapılar kilitlendikten sonra, toplantının ku sal eşiğinden içeri

adımını atıyordu.

Aklından ne geçiyor! . ^

Camerlengo sunağa yürüyerek, yıldırım çarpmışa dönmüş» kzkyiciH re hitap etmek

için yüzünü döndü. "Signori," dedi. "Elimden geküğirA bekledim. Bir şeyi bilmeye

hakkınız var."

380

Melekler ve Şeytanlar

93

Langdon'ın nereye gittiğine dair hiç fikri yoktu. Tek pusulası, onu tehlikeden

uzak tutan refleksti. Kilise sıralarının altında güçlükle ilerlerken, dirsekleri

ve dizleri yanıyordu. Yine de, emeklemeye devam ediyordu. Bit yerlerden, bir ses

ona sola doğru gitmesini söylüyordu. Eğer, ana leçite ulaşabilmen, çıkışa

koşabilirsin. Bunun imkânsız olduğunu biliyordu. Ana geçiti kapayan bir alev duvarı var! Beyni, seçenekleri ararken, Langdon kör gibi ilerlemeye devam

ediyordu. Ayak sesleri, sağ taraftan

s hızla yaklaşıyordu.

İ Olan olduğunda, Langdon buna hazırlıksızdı. Kilisenin ön tarafına I

ulaşana dek üç metrelik sıra daha olduğunu tahmin ediyordu. Yanlış tahmin

etmişti. Ansızın üzerindeki kapak düştü. Kilisenin önünde, yarı yarıya açığa

çıkmış bir halde, bir an donup kaldı. Solundaki oyukta, bulunduğu yerden kocaman

görünen, onu buraya getiren şey duruyordu. Tamamen unutmuştu. Bernini'nm Azize

Teresa'nın Vecdi, pornografik bir natürmort gibi yükseliyordu... sırtüstü

uzanırken inler gibi ağzını açıp, zevkle kıvrılan bir azize ve üzerinde, ateş

mızrağını doğrultan bir melek duruyordu.

Langdon'ın başının üzerindeki sırada bir kurşun patladı. Vücudumun, sürat

koşucusu gibi yükseldiğini hissetti. Adrenalinle canlanarak, kısmen de olsa ne

yaptığının bilinciyle, aniden kamburunu çıkarıp başını eğerek kilisenin önünden

sağa doğru koşmaya başladı. Kurşunlar arka-

381

Dan Brown

sında patlarken, Langdon tekrar yere eğildi, mermer zeminde denges; •

kaybederek, sağ duvardaki nişin tırabzanına çarptı.

O sırada, onu gördü. Kilisenin arka tarafında, yığılmış bir küme h, linde.

Vittoria! Çıplak bacakları altında bükülmüştü, ama Langdon bir y. kilde onun

nefes aldığını hissetti. Ona yardım etmeye vakti yoktu.

Katil hemen kilisenin sol tarafındaki sıraların etrafından dolaştı ye hiç

durmadan ilerledi. Langdon her şeyin kısa bir süre içinde biteceğû biliyordu.

Katil silahını kaldırdı ve Langdon yapabileceği tek şeyi yap) Vücudunu

tırabzandan, nişin içine yuvarladı. Diğer taraftaki zemine çaı parken,

tırabzanın mermer sütunları kurşun yağmuruyla patladı.

Langdon yarım daire şeklindeki nişin iyice derinlerine ilerlerken kendini köşeye

sıkışmış bir hayvan gibi hissetti. Ör ünde yükselen nişi yegâne içeriği kinayeli

bir şekilde belirdi... tek bir lahit. Langdon belki di benimki, diye düşündü.

Tabutun kendisi bile uygun görünüyordu. Bu bi scâtola'ydı... küçük, süssüz,

mermer bir kutu. Bütçeye göre defin yeri. Ta but, mermer iki blok üzerinde

yerden yükseltilmişti ve Langdon altında^ açıklığa bakarak, altından süzülüp

süzülemeyeceğini düşündü. I

Ayak sesleri, arkasında yankılanıyordu.

Görünürde, başka hiçbir seçeneği olmayan Langdon yere yattı ve tabuta doğru

Sürünerek, ilerledi. Elleriyle mermer iki desteği tutarak, kurbağalama yüzer

gibi gövdesini kabrin altındaki açıklığa çekti. Silah patladı.

Langdon hayatı boyunca hiç hissetmediği bir duygunun silahın gürültüsüne eşlik

ettiğini hissetti... bir kurşun, etinin yanından geçti. Kurşun onu sıyırıp toz

kümesi çıkararak mermerde patlarken, bir rüzgârın kırbaç gibi ıslığı duyuldu.

Kan yayılırken, Langdon tabutun altında vücudunu çekmeye devam etti. Mermer

zeminin üzerinde sürünerek, tabutun altından çıktı ve diğer tarafa geçti.

Çıkmaz sokak.

Langdon şimdi nişin arka duvarıyla karşı karşıyaydı. Kabrin arkasındaki bu minik

boşluğun mezarı olacağından hiç şüphesi yoktu. Lahdin altındaki açıklıkta

tabancanın namlusunun belirdiğini görünce, çok rakı"' da, diye düşündü.

Haşhaşin, silahı Langdon'ın vücudunun tam ortasın» doğrultmuş, yere paralel

tutuyordu.

Iskalaması imkânsızdı.

382

Melekler ve Şeytanlar

Langdon kendini koruma duygusunun, şuursuz zihnini kavradığını işetti. Tabutla

paralel bir şekilde, midesi üzerine yattı. Yüzükoyun bir halde, ellerini yere

koydu, arşivdeki patlamada kesilen camlar ellerine pjanıyordu. Acıya

aldırmayarak, itti. Silah patlarken, Langdon beceriksiz bir sınav hareketiyle

vücudunu yukarı iterek, karnını yerden kaldırdı, atından geçip arkadaki

gözenekli travertinde toz haline gelen kurşunlara şok dalgasını

hissedebiliyordu. Langdon gözlerini kapatıp yorgunluğa karşı direnmeye

çalışırken, gümbürtünün durması için dua etti.

Ve sonra durdu. Ateşin gürültüsü, yerini boş bölmenin soğuk çıtırtılarına bıraktı.

Langdon gözkapaklarınm ses çıkaracağından korkarak, yavaşça gözlerini açtı.

Titreten korkuyla savaşarak, pozisyonunu korudu ve kedi gibi gerildi. Nefes

almaya bile cesaret edemiyordu. Silah sesi kulaklarını uyuşturmuştu. Langdon,

katilin oradan uzaklaştığını belirten sesleri duymak için dikkat kesildi.

Sessizlik. Vittoria'yı düşündü, ona yardım etmek iste-

I ğiyle yanıp tutuşuyordu.

I Bunu izleyen ses, sağır ediciydi. İnsani olmaktan uzaktı. Çabadan

dolayı gırtlaktan gelen bir böğürmeydi.

Langdon'ın başının üzerindeki lahit birdenbire yükselir gibi oldu. Yüzlerce kilo

ona doğru düşerken, Langdon yere kapaklandı. Yerçekimi, sürtünmeyi yendi, ilk

düşen kapak oldu, kabrin üzerinden kayarak, zemine, yanma düştü. Ardından,

tabut, desteklerinden devrilerek, Langdon'a

doğru tepetaklak düştü.

Kutu yuvarlanırken, Langdon ya onun altında çukura gömüleceğini ya da kenarları

yüzünden ezileceğini düşündü. Langdon bacaklarını ve başını içeri çekerek,

vücudunu sıkıştırdı ve kollarını yanına çekti. Sonra, gözlerini kapadı ve

korkunç ezişi bekledi.

Geldiğinde, altındaki tüm zemin sallandı. Üst kenar, dişlerini yuvalarından

oynatarak, başının üzerinden sadece milimetrelerce uzağa düştü- Langdon'ın

ezileceğinden emin olduğu sağ kolu, mucizevi bir şekilde hâlâ sağlamdı. Işık

görebilmek için gözlerini açtı. Tabutun kenarı, tam °larak yere düşmemişti, hâlâ

kısmen desteklerin üzerinde duruyordu. °una rağmen, Langdon tam başının

üzerinde, ölümün yüzüne baktığını fark etti.

383

Dan Brown

Kabrin esas sahibi, üzerinde asılı duruyordu, çürümüş çoğu ceset bi tabutun

tabanına yapışmıştı. İskelet bir müddet, çekingen bir sevpir bi üzerinde durdu,

sonra yapışkan bir çıtırtıyla, yerçekimine yeniıer ı sıyrıldı. Leş, hızla

üzerine düşerken, çürümüş kemikler ve tozlar Lan don'ın gözlerine ve ağzına

doldu.

Langdon tepki veremeden bir el, aç bir piton gibi tabutun altında], açıklıktan

içeri sürünerek, leşi incelemeye başladı. Langdon'm boynum bulup sıkana kadar el

yordamıyla ilerledi. Langdon gırtlağını ezen demir yumrukla savaşmaya çalıştı,

ama gömleğinin sol kolunun tabutun kenarının altında kaldığını anladı. Sadece

tek bir kolu boştaydı ve bu mücadele kaybedilecek bir savaştı.

Langdon'm bacalJarı, mevcut olan tek boşlukta büküldü, ayaklan üzerindeki

tabutun zeminini arıyordu. Buldu. Kıvrılarak, ayaklarını yerleştirdi. Sonra,

boynundaki el daha da sıkarken, Langdon gözlerini kapattı ve bacaklarını bir

şahmerdan gibi uzattı. Tabut çok az kımıldadı, ama yeterliydi. Lahit, tiz bir

gıcırtıyla destekleri üzerinden, yere düştü. Tabutun kenarı, katilin kolu

üzerine düştü ve acının boğuk çığlığı duyuldu. El, Langdon'm boynunu bırakıp

kıvrılarak, karanlığa çekildi. Katil sonunda kolunu kurtardığında, tabut son bir

gürültüyle düz mermer zemine düştü. Tam karanlık. Yine. Ve sessizlik.

Devrilmiş lahdin dışında sinirli ayak sesleri yoktu. İçeri girmek için zorlama

yoktu. Hiçbir şey yoktu. Langdon karanlıkta kemiklerin arasında yatarken,

üzerini kaplayan karanlıkla savaştı ve Vittoria'yı düşünmeye başladı.

Vittoria ? Yaşıyor musun ?

Eğer Langdon gerçeği -Vittoria'nm yakında gözlerini açacağı dehşeti- bilseydi,

onun iyiliği için ölmüş olmasını dilerdi.

384

Melekler ve Şeytanlar

94

Şistine Şapeli'nde, hayret içindeki meslektaşlarıyla birlikte oturan Kardinal

Mortati duyduklarını anlamaya çalışıyordu. Camerlengo'nun önünde durup mum

ışığında anlattığı nefret ve hıyanet hikâyesi, onun korkudan titremesine neden

olmuştu. Camerlengo kaçırılan, damgalanan, öldürülen kardinallerden bahsetmişti.

Eski Illuminati'den -unutulan korkuları canlandıran bir isim-, yeniden meydana

çıkmalarından ve kiliseye karşı ettikleri intikam yemininden bahsetmişti.

Camerlengo acılı sesiyle merhum Papa'yı... Illuminati'nin zehirlediği kurbanı

anlatmıştı. Ve son olarak, neredeyse fısıldayarak, iki saatten daha az bir süre sonra tüm Vatikan Şehri'ni yok etmekle tehdit eden, yeni karşımadde

teknolojisinden bahsetmişti.

Sözlerini bitirdiğinde, sanki odanın havasını Şeytan gelip tüketmişti. Hiç kimse

kıpırdayamıyordu. Camerlengo'nun sözleri karanlıkta yankılanıyordu.

Mortati'nin tek duyabildiği, Camerlengo'nun isteği üzerine getirilen arka

taraftaki televizyon kamerasının düzensiz vınlama sesiydi... tarihte "içbir

kardinaller toplantısında elektronik bir cihazın bulunmasına izin verilmemişti.

Kardinallerin şaşkın bakışları altında Camerlengo Şistine §apeli'ne iki -biri

kadın, biri erkek- BBC muhabiriyle girmiş ve yapacağı 0tıemli açıklamayı tüm

dünyaya canlı yayında ileteceklerini duyurmuştu.

Şimdi doğrudan kameraya konuşan Camerlengo bir adım öne çıktı. ^ert bir ses

tonuyla, "Illuminati'ye ve bilim adamlarına sesleniyorum," de-"'• Durdu. "Savaşı

kazandınız."

385 F: 25

Dan Brown

Sessizlik, şapelin en arka köşelerine kadar ulaşmıştı. Mortati kend' kalbinin

çaresiz gümbürtüsünü duyabiliyordu.

Camerlengo, "Saat uzun zamandır işliyordu," dedi. "Zaferiniz kaçı nılmazdı. Daha

önce, hiç şu anda olduğu kadar aşikâr olmamıştı. Yeni Tanrı bilimdir."

Mortati, bu ne diyor, diye düşündü. Çıldırdı mı? Tüm dünya onu din. liyor!

"Tıp, elektronik haberleşme, uzay yolculuğu, genetik mühendislik... artık

çocuklarımıza anlattığımız mucizeler bunlar. Bilimin bize cevap vereceğini

kanıtlayan mucizeler bunlar. Günahlardan doğuştan arınmışların, yanan çalıların

ve ikiye ayrılan denizlerin eski hikâyelerine artık inanılmıyor. Tanrı'nın

modası geçti. Savaşı bilin kazandı. Yenilgiyi kabul ediyoruz."

Şapelin içinde bir şaşkınlık ve sersemleme dalgası yayıldı.

Sesini yükselten Camerlengo, "Ama bilimin zaferinin faturası," diye ekledi.

"Hepimizden çıktı. Ve bize pahalıya mal oldu."

Sessizlik.

"Bilim, hastalıkların ve ağır işlerin yükünü hafifletmiş, çevremiz ve rahatımız

için yararlı aletler üretmiş olabilir, ama bize gizemsiz bir dünya bıraktı.

Günbatımlarımızdan artık dalga boyları ve frekanslarla bahsediliyor. Evrenin

karmaşası matematiksel denklemlere indirgendi. Hatta insan olmanın kıymeti bile

ucuzlatıldı. Bilim, Dünya Gezegeni ile onun üstünde yaşayanların, evrensel

boyutta önemsiz noktacıklar olduğunu söylüyor. Kozmik bir kaza." Duraksadı.

"Bizi birleştirmeyi vaat eden teknoloji bile bizi birbirimizden ayırıyor. Artık

her birimiz tüm dünyayla elektronik bağlantı içindeyiz, ama aslında son derece

yalnızız. Vahşet, ihtilaf, ayrılık ve ihanet bombardımanına tutulduk. Şüphecilik

fazilet oldu. Alaycılık ve kanıt talebi, aydınlanmış düşünce diye kabul

ediliyor. İnsanlığın artık tarihteki herhangi bir dönemden çok daha fazla

buhrana sürüklenmesine ve hayal kırıklığına uğramasına şaşmamak gerek. Bilimin

kutsal saydığı herhangi bir şey var mı? Bilim, doğmamış ceninleri inceleyerek

cevaplar bulmaya çalışıyor. Hatta bilim kendi DNA'mızı yeniden sıraya dizmeye

cüret ediyor. Anlam aramak adına Tanrı'nın dünyasını gitgide daha küçük

parçalara ayırıyor... ve tek bulabildiği aslında daha fazla soru."

386

Melekler ve Şeytanlar

Ivlortati dehşetle dinliyordu. Camerlengo neredeyse herkesi uyuşturmuştu.

Hareketlerinde ve sesinde, Mortati'nin bir Vatikan sunağında daha önce hiç şahit

olmadığı fiziksel bir güç vardı. Adamın sesi inanç ve

üzüntüyle doluydu.

Camerlengo, "Bilimle din arasındaki eski savaş sona erdi," dedi. "Siz

kazandınız. Ama hakkmızla kazanmadınız. Cevaplar sunarak kazanmadınız.

Toplumumuzu o kadar radikal değişikliklere uğratarak kazandınız ki, bir zamanlar

yön gösterici olarak kabul ettiğimiz gerçekler, şimdi kullanılmaz oldu. Din

bununla baş edemez. Bilim katlanarak gelişiyor. Bir virüs gibi kendi kendini

besliyor. Her keşif, yeni keşiflere kapı açıyor. İnsanlığın tekerlekten arabaya

geçmesi binlerce yıl almıştı. Ama arabadan uzaya geçiş arasında on yıllar var.

Artık bilimsel gelişmeleri haftalarla ölçüyoruz. Kontrolden çıkmak üzereyiz.

Aramızdaki mesafe giderek açılıyor ve dini dışlayan insanlar kendilerini ruhani

bir boşluğun içinde buluyorlar. Anlam bulmak için kendimizi harap ediyoruz. Ve inanın bana, gerçekten harap ediyoruz. UFO'lar görüyoruz, bağlantılar kuruyoruz,

ruh çağırıyoruz, beden dışı deneyimler yaşıyoruz, geçmiş hayatlarımızı

sorguluyoruz... tüm bu tuhaf fikirleri bilimsel bir kalıba uyduruyorlar, ama

hepsi de düpedüz mantıksızlık. Yalnız, azap çeken, kendi aydınlan--masının ve

teknolojiden bağımsız herhangi bir şeyin olabilirliğini kabul edemeyişinin esiri

olmuş modern ruhların çaresiz yakarışları."

Mortati oturduğu koltukta öne doğru eğildiğini hissedebiliyordu. O, diğer

kardinaller ve dünyadaki insanlar bu rahibin ağzından çıkacakları bekliyordu.

Camerlengo etkili ya da iğneli sözlerle konuşmuyordu. Kutsal kitaba ya da Hz.

İsa'ya atıfta bulunmuyordu. Modern, süssüz ve sade kelimelerle konuşuyordu.

Sanki Tanrı'nın ağzından dökülen sözleri modern dille anlatıyor... eski bir

mesajı iletiyordu. Mortati o anda, merhum Papa'nın bu genç adamı neden kendine o

denli yakın tuttuğunu anladı, kayıtsızlığın, alaycılığın ve teknolojiye

tapınmanın hâkim olduğu bir dün-yada, Camerlengo gibi inandırıcı konuşabilen

gerçekçi adamlar, kilisenin

tek ümidiydi.

Camerlengo şimdi daha şiddetli konuşmaya başlamıştı. "Bilim bizi kurtaracak

diyorsunuz. Ben, bilim bizi mahvetti diyorum. Kilise, Galileo ^neminden beri

bilimin durmak bilmeyen ilerleyişini yavaşlatmaya çalıyor, bazen yanlış

yöntemlerle ama her zaman iyi niyetle. Böyle olmasına

Dan Brown

Sessizlik, şapelin en arka köşelerine kadar ulaşmıştı. Mortati kervr kalbinin

çaresiz gümbürtüsünü duyabiliyordu.

Camerlengo, "Saat uzun zamandır işliyordu," dedi. "Zaferiniz kaa nılmazdı. Daha

önce, hiç şu anda olduğu kadar aşikâr olmamıştı. Yeni Tanrı bilimdir."

Mortati, bu ne diyor, diye düşündü. Çıldırdı mı? Tüm dünya onu din-liyor!

"Tıp, elektronik haberleşme, uzay yolculuğu, genetik mühendislik..! artık

çocuklarımıza anlattığımız mucizeler bunlar. Bilimin bize cevap vereceğini

kanıtlayan mucizeler bunlar. Günahlardan doğuştan arınmışların, yanan çalıların

ve ikiye ayrılan denizlerin eski hikâyelerine artık inanılmıyor. Tanrı'nın

modası geçti. Savaşı bilim kazandı. Yenilgiyi kabul ediyoruz."

!

Şapelin içinde bir şaşkınlık ve sersemleme dalgası yayıldı.

Sesini yükselten Camerlengo, "Ama bilimin zaferinin faturası," diye ekledi.

"Hepimizden çıktı. Ve bize pahalıya mal oldu."

Sessizlik.

"Bilim, hastalıkların ve ağır işlerin yükünü hafifletmiş, çevremiz ve rahatımız

için yararlı aletler üretmiş olabilir, ama bize gizemsiz bir dünya bıraktı.

Günbatımlarımızdan artık dalga boylan ve frekanslarla bahsediliyor. Evrenin

karmaşası matematiksel denklemlere indirgendi. Hatta insan olmanın kıymeti bile

ucuzlatıldı. Bilim, Dünya Gezegeni ile onun üstünde yaşayanların, evrensel

boyutta önemsiz noktacıklar olduğunu söylüyor. Kozmik bir kaza." Duraksadı.

"Bizi birleştirmeyi vaat eden teknoloji bile bizi birbirimizden ayırıyor. Artık

her birimiz tüm dünyayla elektronik bağlantı içindeyiz, ama aslında son derece

yalnızız. Vahşet, ihtilaf, ayrılık ve ihanet bombardımanına tutulduk. Şüphecilik

fazilet oldu. Alaycılık ve kanıt talebi, aydınlanmış düşünce diye kabul

ediliyor. İnsanlığın artık tarihteki herhangi bir dönemden çok daha fazla

buhrana sürüklenmesine ve hayal kırıklığına uğramasına şaşmamak gerek. Bilimin

kutsal saydığı herhangi bir şey var mı? Bilim, doğmamış ceninleri inceleyerek

cc-vaplar bulmaya çalışıyor. Hatta bilim kendi DNA'mızı yeniden sıraya di" meye

cüret ediyor. Anlam aramak adına Tanrı'nm dünyasını gitgide dan-1 küçük

parçalara ayırıyor... ve tek bulabildiği aslında daha fazla soru."

386

Melekler ve Şeytanlar

Ivlortati dehşetle dinliyordu. Camerlengo neredeyse herkesi uyuşturmuştu.

Hareketlerinde ve sesinde, Mortati'nin bir Vatikan sunağında daha önce hiç şahit

olmadığı fiziksel bir güç vardı. Adamın sesi inanç ve üzüntüyle doluydu.

Camerlengo, "Bilimle din arasındaki eski savaş sona erdi," dedi. "Siz

kazandınız. Ama hakkınızla kazanmadınız. Cevaplar sunarak kazanmadınız.

Toplumumuzu o kadar radikal değişikliklere uğratarak kazandınız ki, bir zamanlar

yön gösterici olarak kabul ettiğimiz gerçekler, şimdi kullanılmaz oldu. Din bununla baş edemez. Bilim katlanarak gelişiyor. Bir virüs gibi kendi kendini

besliyor. Her keşif, yeni keşiflere kapı açıyor. İnsanlığın tekerlekten arabaya

geçmesi binlerce yıl almıştı. Ama arabadan uzaya geçiş arasında on yıllar var.

Artık bilimsel gelişmeleri haftalarla ölçüyoruz. Kontrolden çıkmak üzereyiz.

Aramızdaki mesafe giderek açılıyor ve dini dışlayan insanlar kendilerini ruhani

bir boşluğun içinde buluyorlar. Anlam bulmak için kendimizi harap ediyoruz. Ve

inanın bana, gerçekten harap ediyoruz. UFO'lar görüyoruz, bağlantılar kuruyoruz,

ruh çağırıyoruz, beden dışı deneyimler yaşıyoruz, geçmiş hayatlarımızı

sorguluyoruz... tüm bu tuhaf fikirleri bilimsel bir kalıba uyduruyorlar, ama

hepsi de düpedüz mantıksızlık. Yalnız, azap çeken, kendi aydınlan--masının ve

teknolojiden bağımsız herhangi bir şeyin olabilirliğini kabul edemeyişinin esiri

olmuş modern ruhların çaresiz yakarışları."

Mortati oturduğu koltukta öne doğru eğildiğini hissedebiliyordu. O, diğer

kardinaller ve dünyadaki insanlar bu rahibin ağzından çıkacakları bekliyordu.

Camerlengo etkili ya da iğneli sözlerle konuşmuyordu. Kutsal kitaba ya da Hz.

İsa'ya atıfta bulunmuyordu. Modern, süssüz ve sade kelimelerle konuşuyordu.

Sanki Tanrı'nm ağzından dökülen sözleri modern dille anlatıyor... eski bir

mesajı iletiyordu. Mortati o anda, merhum "apa'nın bu genç adamı neden kendine o

denli yakın tuttuğunu anladı. Kayıtsızlığın, alaycılığın ve teknolojiye

tapınmanın hâkim olduğu bir dünyada, Camerlengo gibi inandırıcı konuşabilen

gerçekçi adamlar, kilisenin tek ümidiydi.

Camerlengo şimdi daha şiddetli konuşmaya başlamıştı. "Bilim bizi ^rtaracak

diyorsunuz. Ben, bilim bizi mahvetti diyorum. Kilise, Galileo döneminden beri

bilimin durmak bilmeyen ilerleyişini yavaşlatmaya çalıyor, bazen yanlış

yöntemlerle ama her zaman iyi niyetle. Böyle olmasına

387

Dan Brown

rağmen, insan cazibesine karşı koyamadı. Sizi uyarıyorum, etrafın^ kın. Bilim

verdiği sözleri yerine getirmedi. Verimlilik ve kolaylık vaaffl-kirlilik ve

kaostan başka bir şey getirmedi. Bizler yok olma yolunda iıe u yen... kopuk ve

ümitsiz türleriz."

Camerlengo uzun bir süre durduktan sonra, gözlerini kamera?;, hy ti.

"Kim bu bilim tanrısı? İnsanlarına, nasıl kullanacağını açık] ,Ca. ahlaka sahip

olmadan, güç teklif eden Tanrı kim? Nasıl bir Tanrı çocuğa ateş verip

tehlikeleri hakkında onu uyarmaz? Bilim dilinde iyi ya da kötü diye yön

göstericiler yok. Bilim kitapları bize nükleer reaksiyonun nasıl

oluşturulacağını anlatıyor ama hiçbir bölümde iyi ya da kötü olduğunu sormuyor.

"Bilime şunu söylüyorum. Kilise yorgun. Sizin yön göstericilerin:? olmaktan

bitkin düştük. Sizler daha küçük cipler üretip daha fazla kâr etme arayışınıza

devam ederken, denge unsuru olma kampanyamız yüzünden kaynaklarımız kurumaya

başladı. Neden kendinizi idare edemediğinizi değil, nasıl edebileceğinizi

soruyoruz? Sizin dünyanız o kadar hızlı dönüyor ki, yaptıklarınızın etkilerine

bakmak için bir an olsun dursanız, bir başkası önünüze geçerek size toz

yutturacak. Bu yüzden ilerlemeye devam ediyorsunuz. Kitle imha silahları

üretiyorsunuz, ama liderleri sükûnete davet ederek dünyayı dolaşan kişi Papa.

Yaşayan canlıları klonlu-yorsunuz, ama yaptıklarımızın ahlaki etkilerini

düşünmeye davet eden yine kilise. İnsanları telefonla, video ekranlarıyla ve

bilgisayarlarla haberleşmeye teşvik ediyorsunuz, ama kapılarını açıp insanlara

olması gerektiği gibi yüz yüze iletişim kurmayı hatırlatan yine kilise. Hayat

kurtaracak araştırmalar adına doğmamış bebekleri öldürüyorsunuz. Bu mantığın

kusurlarını ortaya koyan yine kilise.

"Ve tüm bunlar olurken, kilisenin cahil olduğunu iddia ediyorsunuz Ama cahil

olan kim? Yıldırımı açıklayamayan mı, yoksa onun korku veren gücüne saygı

duymayan mı cahil? Kilise size elini uzatıyor. Herkese elini uzatıyor. Ama biz

uzattıkça siz bizi o kadar uzağa itiyorsunuz. Bana Tanrı'nın var okfuğıma dair

kanıt göster diyorsunuz. Cennete bakmak için teleskoplarınızı kullanın ve bana

Tanrı'nın nasıl olmadığını söylevi" diyorum!" Camerlengo'nun gözleri yaşarmıştı.

"Tanrı'nın neye benzedig1' ni soruyorsunuz. Ben bu sorunun nerden geldiğini

soruyorum. Cevapla'

388

I Melekler ve Şeytanlar

rinin aynı ve tek bir cevap var. Bilimde Tanrı'yı görmüyor musunuz? *" i oldu da

onu atladınız! Yerçekimindeki ya da atom ağırlığındaki en . kjr değişikliğin,

evreni gökcisimleriyle dolu bir deniz yerine, içinde " at olmayan bir sise

çevireceğini iddia ettiğiniz halde, nasıl oluyor da isin içinde onun eli

olduğunu anlamıyorsunuz? Milyarlarca kâğıt aradan doğru kartı çektiğimize

inanmak gerçekten de o kadar kolay mı? gzden daha büyük bir güç yerine,

matematiksel imkânsızlıklara inanacak tadar din inancımızı tükettik mi?

"Tanrı'ya ister inanın, ister inanmayın," derken Camerlengo kelimelerini özenle

seçiyordu. "Ama buna inanmalısınız. Bizden daha büyük bir «üçün varlığına olan

güvenimizi kaybettiğimiz anda, sorumluluk duygumuzu yitiririz. İnanç... tüm

inançlar... anlayamadığımız bir şey olduğunu nasihat eder, sorumlu olduğumuz bir

şeyin... İnanç sayesinde, birbirimize, kendimize ve daha büyük bir gerçekliğe

karşı sorumluluk duyarız. Din yara aldı ama sadece insan yara aldığı için. Eğer

dış dünya bu kiliseyi benim gördüğüm gibi görebilseydi... şu duvarların ardına

bakabilseydi... modern bir mucize görürdü... çığrından çıkmış bir dünyada,

sadece şefkatin sesi olmak isteyen, basit ve kusurlu ruhların kardeşliğini."

Camerlengo Kardinaller Heyeti'ni gösterdiğinde, kameraman kadın, onun elini

takip ederek hemen kalabalığı çekmeye başladı.

Camerlengo, "Bizim modamız geçti mi?" diye sordu. "Bu adamlar dinozor mu? Ben

öyle miyim? Dünyanın gerçekten fakirin, güçsüzün, eziyet çekenin, doğmamış

çocuğun sesi olacak birine ihtiyacı var mı? Gerçekten de mükemmel olmadıkları

halde, yolumuzu kaybetmememiz için hayatlarını ahlaki yol göstericiler olmaya

adayan adamlara ihtiyacımız var mı?"

Mortati şimdi, Camerlengo'nun kasti olsun olmasın, dâhice bir harekette

bulunduğunu fark ediyordu. Kardinalleri göstererek, kiliseye kişilik

kazandırmıştı. Vatikan Şehri artık bir bina değildi, insanlardan oluşuyor-ttu-

Camerlengo gibi, hayatım iyiliğin hizmetine adayan adamlardan. j Camerlengo, "Bu

akşam, bir uçurumun eşiğinde oturuyoruz," dedi. /"Çbirimiz duyarsız kalamayız.

Bu kötülüğü ister Şeytan, ister yozlaşma, s'er ahlaksızlık olarak

nitelendirin... karanlık güç yaşıyor ve her gün bi-32 daha büyüyor. Bunu

görmezden gelmeyin." Camerlengo sesini fısıltı-•a 'ndirdiğinde, kamera ona

döndü. "Bu kuvvet, güçlü olduğu halde ye-

389

Dan Brown

Melekler ve Şeytanlar

nilmez değil. İyilik yaşamaya devam edebilir. Kalplerinizi dinleyin.

birlikte bu cehennemden uzaklaşabiliriz."

Mortati artık anlıyordu. Nedeni buydu. Kardinaller toplantısı kurJ

lan ihlal edilmişti ama tek yol buydu. Etkileyici ve ümitsiz bir yardım ÇJ

rısıydı. Camerlengo şimdi hem düşmanıyla, hem de dostlarıyla konusi

yordu. Işığı görüp bu çılgınlığı durdurmak için dost düşman, herkese yj.

karıyordu. Dinleyenlerden biri bu planın çılgınlığını fark edecek ve duni.

ma el koyacaktı.

Camerlengo sunakta diz çöktü. "Birlikte dua edelim."

Kardinaller Heyeti, onun duasına eşlik etmek üzere diz çöktüler.

San Pietro Meydanı'nın dışında ve dünyada... şaşkınlık içindeki insanlar

onlarla birlikte diz çöktüler.

390

95

I Haşhaşin şuursuz ganimetini karavanın arkasına yerleştirip onun se-reserpe

uzanan vücuduna hayranlıkla baktı. Satın aldığı kadınlar kadar güzel değildi,

ama onu heyecanlandıran hayvani bir gücü vardı. Terden ıslanan vücudu ışık

saçıyordu. Misk kokuyordu.

Haşhaşin orada durup ödülünü koklarken, kolundaki zonklamayı unutmuştu. Düşen

lahit yüzünden incinen kolu acıdığı halde önemsizdi... önünde duran tazminat bu

acıyı yeterince telafi ediyordu. Kendisine bunu yapan Amerikalının şu anda

muhtemelen ölü olması onu teselli ediyordu.

Etkisiz hale getirdiği esirine göz atan Haşhaşin önünde neyin yattığını

hayalinde canlandırdı. Avucunu onun tişörtünün üstünde gezdirdi. Sutyenin

altında mükemmel göğüsleri olmalıydı. Evet, diye gülümsedi. Çok değerlisin. Ona orada sahip olma dürtüsünü bastırarak, kapıyı kapattı Ve gecenin karanlığında

karavanını sürdü.

Basma bu cinayeti haber vermeye gerek yoktu... alevler bunu onun

'Sin yapacaklardı.

Sylvie CERN'de Camerlengo'nun seslenişinden sersemlemiş bir hal-de oturuyordu.

Daha önce Katolik olmaktan hiç bu kadar gurur duyma-Itll5> CERN'de çalışmaktan

hiç bu kadar utanmamıştı. Dinlenme bölücünden ayrılırken, televizyon odalarının

her birinde şaşkın ve kasvetli bir ava olduğunu gördü. Kohler'm ofisine geri

döndüğünde, telefon hatlan-

391

Dan Brovvn

mn yedisi birden çalıyordu. Medya aramaları asla Kohler'ın ofisine

lendirilmezdi, bu yüzden gelen çağrıların tek bir anlamı olabilirdi.

Geld. Paranın sesi.

Karşımadde teknolojisinin alıcıları çıkmıştı bile.

Vatikan'da ise Gunther Glick, Şistine Şapeli'nden çıkan Camerlen go'yu takip

ederken havalarda uçuyordu. Glick ile Macri, az önce son on yılın canlı haberini

yayınlamışlardı. Ne yayın olmuştu ama! Camerlengo büyüleyiciydi.

Şimdi koridorda duran Camerlengo, Glick ile Macri'ye döndü. \ viçreli

Muhafızlar'dan sizin için fotoğraf bulmalarını istedim... damoala-n in

kardinaller ile merhum Papa'nın fotoğrafları. Bı nların hoş resimler oımadığı

konusunda sizi uyarmalıyım. Korkunç yanıklar. Kapkara diller. Ama onları tüm

dünyaya yayınlamanızı istiyorum."

Glick Vatikan Şehri'nde ebedi bir Noel yaşandığına karar di Ölen Papa'nın

benzeri olmayan fotoğrafını yayınlamamı istiyor! Sesi iı heyecanı belli etmemeye

çalışan Glick, "Emin misiniz?" diye sordu.

Camerlengo başını salladı. "Bununla birlikte İsviçreli Muhafızla ut geri

sayımdaki karşımadde kutusunun canlı kamera görüntülerini re-çekler."

Glick sadece baktı. Noel. Noel. Noel! ':¦

Camerlengo, "Uluminati, elindeki kâğıtları gereğinden fazla öne diğini anlamak

üzere," dedi.

Melekler ve Şeytanlar

392

96

inaltıcı karanlık, şeytani bir senfoninin tekrarlayan nağmeleri gibi nmüştü.

ıkyok. Hava yok. Çıkış yok.

ngdon ters dönen lahdin altında kapana kısılmıştı ve zihni uçuru-kenannda

sendeliyordu. Onu içine sıkıştıran engeli düşünmek yerimi daha makul bir yöne

vermeye çalıştı... matematik, müzik, her-îıariği bir şey. Ama kendini

sakinleştirecek bir ortamda değildi. Kıpırdatmıyorum! Nefes alamıyorum!

Ceketinin sıkışan kolu, tabut devrilince kurtulmuş ve Langdon'a her

<i kolunu da hareket ettirme imkânı vermişti. Buna rağmen, minik hüc-

:e$inin tavanını yukarı doğru iterken, onu kımıldatamayacağmı anladı.

-eket kolunun hâlâ sıkışık kalmasını dilemesi tuhaftı. En azından hava

"ecek bir aralık olurdu.

Langdon üstündeki kapağı iterken, sıyrılan gömlek kolunun altından ö dostunun

zayıf parıltısı meydana çıktı. Mickey. Yeşilimsi karton su-§imdi onunla alay

ediyor gibiydi.

Langdon başka bir ışık bulabilmek için karanlığı taradı, ama tabutun

narları yere tam oturmuştu. Lanet olası İtalyan mükemmeliyetçiler, di-

küfrederken, öğrencilerine saygı duymayı öğrettiği aynı sanatsal mü-

¦tomeliyetin tuzağına düşmüştü... kusursuz kenarlar, hatasız paraleller

elbette kaynaksız ve esnek, Carrara mermeri.

Titı.dik boğucu olabiliyordu.

393

Dan Brown

Kemiklerine daha fazla basınç uygulayarak, yüksek sesle, "Kaldır

lanet şeyi," dedi. Lahit bir nebze kıpırdadı. Çenesini sıkarak bir kez kaldırdı.

Lahit kaya kadar ağırdı ama bu kez bir santim kadar kalkm,,. Etrafında gördüğü

parlak ışık çizgisinin ardından lahit patırtıyla geri

1^ sar- düz düştüğünden dizlerini uzatacak yer de kalmamıştı.

Kapalı yer fobisinin yarattığı panik alevlenirken Langdon tabu üstüne çöktüğünü

hayal ediyordu. Bu hezeyanın etkisindeyken, aklına lenleri uzaklaştırmak için

tüm mantığını kullanmaya çalıştı.

Okuduklarına bağlı kalan akademisyen edasıyla, "Lahit," dedi sek sesle. Ama

bugün alimlik bile onun düşmanı gibiydi. Lahit, yani 01«. cophagus kelimesi Y,

inancada "et" anlamına gelen "san" ve "yemek" anlamına gelen "phagein"

kelimelerinden gelir. Gerçek anlamda "et yemek" içm tasarlanmış bir kutuya

hapsoldum!

İskeletine kadar yenen et görüntüleri Langdon'a, insan kalıntıları arasında

yattığını ürkütücü bir şekilde hatırlattı. Bu düşünce, midesinin bulanmasına ve

tüylerinin ürpermesine neden oldu. Ama aynı zamanda aklına bir fikir getirmişti.

Lahidin içini kör karanlıkta el yordamıyla arayan Langdon bir kemik parçası

buldu. Belki de bir kaburga kemiğiydi. Onun için fark etmezdi Tek istediği kıskı

gibi kullanabileceği bir şeydi. Eğer lahidi biraz olsun aralayabilirse, bir

çatlak kadar bile olsa ve kemik parçasını kenarına ukış-tırabilirse, o zaman

belki yeterince hava...

Kemiğin sivri ucunu, tabutla yer arasındaki açıklığa sıkıştırarak, di ğer eliyle

kapağı yukarı doğru itti. Lahit kıpırdamadı. Biraz olsun kıpır* madı. Bir daha

denedi. Bir an için hafifçe sallanıyormuş gibi oldu an» hepsi buydu.

Pis koku ve oksijen yetersizliği vücudunun kuvvetini azaltırken, sa dece son bir

kez daha deneyebileceğini fark etti. Ayrıca her iki elini t"r' den kullanması

gerektiğini biliyordu.

Tekrar denemek üzere, kemiğin sivri ucunu çatlağa doğru itti, vüC' dunu

kaldırarak, kemiği omzunun arkasına sıkıştırdı ve o şekilde yerin sokmaya

çalıştı. Yerinden oynatmamak için özen göstererek, iki elini b1 den kaldırdı.

Çektiği nefes darlığı onu boğar gibi olunca, iyice paniğe k pildi. Bugün ikinci

kez havasız bir yerde kapana kısılıyordu. Lan

rı£<J'

394

Melekler ve Şeytanlar

üksek sesle haykırarak, ani bir hareketle gücünü yukarı verdi. Lahit yer-je

biraz çırpındı. Ama yeterince uzun müddet değil. Omzunun arkasına aSladığı kemik

parçası, açılan gedikten dışarı doğru kaydı. Lahit yeniden vere düştüğünde kemik

parçalandı. Ama Langdon bu kez lahidin yukarıda kaldığını görebiliyordu. Lahit

kenarının altından ince bir ışık giriyordu.

Bitkin düşen Langdon yığılıp kaldı. Boğazındaki boğulma hissinin

»eğmesini ümit ederek bekledi. Ama geçen saniyeler durumu sadece daha da

kötüleştiriyordu. Aralıktan içeri çok az hava giriyordu. Langdon hayatta

kalmasına yetip yetmeyeceğini düşündü. Ve yetse bile, ne kadar sürecekti?

Bayılsa, orada olduğunu kim nereden bilecekti?

Langdon kurşun kadar ağır kolunu kaldırarak yeniden saatine baktı: 22.12.

Titreyen parmaklarıyla saatini tuttu ve son oyununu oynadı. Minik kadran

kapağını kaldırarak, bir düğmeye bastı.

Şuurunu yavaşça kaybedip, duvarlar üstüne üstüne gelirken Langdon eski

korkularının nüksettiğini hissetti. Pek çok kez gibi, açık bir alanda olduğunu

hayal etmeye çalıştı. Ama kurduğu hayalin faydası olmuyordu. Onu çocukluğundan

beri rahatsız eden kâbusu yeniden görüyordu...

Buradaki çiçekler resim gibi, diye düşündü çocuk, çimenlerde koştururken.

Ailesinin yanına gelmesini diledi. Ama onlar kamp kurmakla meşguldüler.

Annesi, "Çok uzaklara gitme," demişti.

Ağaçlann arasına dalarken onu duymuyormuş gibi davrandı.

Şimdi çocuk, bu muhteşem yeri keşfederken bir yığın işlenmemiş taşla karşı

karşıya gelmişti. Eski bir çiftlik evinin temeli olması gerektiğini düşündü.

Yanına gitmeyecekti. Bunu yapmayacak kadar akıllıydı. Ayrıca gözüne başka bir

şey takılmıştı -nefis bir Venüs çarığı-. Bu çiçek New Hampshi-K'daki en nadir ve

en güzel çiçekti. Şimdiye dek bunu sadece kitaplarda görmüştü.

Heyecanlanan çocuk çiçeğin yanına doğru ilerledi. Çömeldi. Ayaklanan altındaki

toprak, kuru yapraklarla örtülü bir delik gibiydi. Çiçeğinin ken-*'"e son derece

bereketli bir yer bulduğunu fark etti. Çürüyen bir tahtanın

üzerinde yetişiyordu. Ödülünü evine götürme düşüncesinin verdiği heyecana kapılan çocuk, ÜÇeğc

uzandı... parmaklarını çiçeğin gövdesine doğrultmuştu.

395

Dan Brovvn

Ona hiç dokunamadı.

Toprak, tiksindirici bir çatırtı sesiyle içine göçtü.

Düşerken yaşadığı dehşet dolu üç saniye boyunca, aklında öleceği ,•; şüncesi

vardı. Aşağı düştüğünde kemiklerini kıracak çarpmaya kendini l, zırlamıştı. Ama

düştüğünde, hiç acı hissetmedi. Gayet yumuşaktı.

Ve soğuk.

Derin sıvının içine ilk önce yüzüstü çarparak, karanlığın içine daıdı. ] lalar

atarken, her taraftan etrafını çevreleyen duvarları elledi. Sonra, adete güdüsel

bir şekilde tükürükler saçarak yüzeye çıktı.

Işık.

Azdı. Yukarıdaydı. Ona, kilometrelerce yukarıdaymış gibi geliyordu. 1

Kuyunun duvarlarında tutunacak bit şey ararken, kollan suyun üstünM de

çırpınıyordu. Düz taştan başka bir şey yoktu. Terk edilmiş bir kuyu kapak ğından

içeri düşmüştü. Yardım için bağırdı, ama yakarışları dar kuyunum içinde

yankılanıyordu. Tekrar tekrar haykırdı. Başının üstündeki yansı örtüüi delikten

gelen ışık azalıyordu.

}

Akşam olmuştu.

Zaman karanlıkta farklı işliyor gibiydi. Boşluğun derinliklerinde bağırıp

çağırarak suyla mücadele ederken uyuşmaya başlamıştı. Gözünün önüne, duvarların

üstüne çöküp onu canlı canlı gömdüğü görüntüleri geliyordu. Kollan yorgunluktan

ağnyordu. Birkaç kez sesler duyduğunu sandı. Seslendi ama sanki rüyadaymış

gibi... sesi çıkmıyordu.

Gece bastırdıkça kuyu derinleşiyordu. Duvarlar sessizce damlıyordu. Çocuk

etrafını kuşatan duvarları uzaklaştırmak için itti. Bitap düşünce, vazgeçmek

istedi. Ama suyun, kendinden geçinceye kadar duyduğu korku ateşini söndürdüğünü

ve onu kaldırdığını hissediyordu.

Kurtarma takımı geldiğinde, çocuğu yan baygın buldular. Bİş saattir suyla

cebelleşiyordu. İki gün sonra Boston Globe, başsayfadan "Kilfjük Yüzücü"

başlıklı hikâyesini yayınladı.

İ

(i'

n

¦., f:

396

Melekler ve Şeytanlar

97

Haşhaşin karavanıyla Tiber Nehri'ne bakan dev taş yapıya girerken, gülümsedi.

Ödülünü yukarı taşıdı... taş tünelde dönerek yukarı çıkarken, yükünün hafif

olmasına minnettardı.

Kapıya ulaştı.

Şeytani bir zevkle, Aydınlanma Kilisesi, diye düşündü. Eski Illuminati toplantı

odası. Burada olacağı kimin aklına gelirdi ki?

Kadım, içerideki pelüş divana bıraktı. Sonra, ustaca kadının ellerini ve

darını bağladı. Arzuladığı şey için, son görevini bitirene kadar bek-

leı gerektiğini biliyordu. Su.

ine de, zevk için biraz zamanı olduğunu düşündü. Kadının yanına di kerek,

elini baldırı üzerinde gezdirdi. Pürüzsüzdü. Daha yukarı. Ki sarmakları,

kadının şortunun paçasından içeri süzüldü. Daha yukarı. İt Durdu. Tahrik olmuş

bir halde, kendi kendine sabır, dedi. Yapılacak

Biraz hava almak için odanın yüksek taş balkonuna çıktı. Akşam ri "i, yavaş

yavaş ateşini söndürdü. Aşağıda, Tiber Nehri köpürüyordu. C rini kaldırıp

yüzlerce basın ışığının parıltısı altında çıplak görünen ^ ometre ilerideki

San Pietro'nun kubbesine baktı.

îaçlı Seferleri sırasında katledilen binlerce Müslümanı gözünün ö i getirerek,

yüksek sesle, "Son saatin," dedi. "Gece yarısı, Tanrı'nla ^ acaksın."

397

Dan Brown

Arkasındaki kadın kımıldandı. Haşhaşın arkasını döndü. Uyanma* na izin vermeyi

düşündü. Bir kadının gözlerinde dehşeti görmek, onun için büyük afrodizyaktı.

Tedbirli olmaya karar verdi. O yokken, kadının baygın kalması daha iyi olacaktı.

Bağlı ve asla kaçamayacak bir halde olmasına rağmen, Has-haşin geri döndüğünde

onu mücadele etmekten yorulmuş bir halde bulmak istemiyordu. Gücünü korumanı

istiyorum... benim için.

Kadının başını hafifçe kaldırarak, avucunu boynunun altına koydu ve tam

kafatasının altındaki oyuğu buldu. Ense kökündeki basınç noktasını pek çok kez

kullanmıştı. Ezici bir güçle, başparmağını yumuşak kıkırdağa bastırınca içeri

göçtüğünü hissetti. Kadın anında yığıldı. Yirmi dakika, diye düşündü. Kadın,

mükemmel bir günün, tahrik ed â sonu olacaktı. Kadın, ona hizmet edip bunu

yaparken öldükten sonra, o balkonda durup Vatikan'ın gece yarısı havai

fişeklerini seyredecekti.

Haşhaşin, ödülünü baygın bir halde sedirde bırakıp meşalelerle aydınlatılmış

zindana indi. Son görev. Masaya doğru yürüdü ve onun için bırakılan kutsal,

metal şekillere saygılarını sundu.

Su. Sonuncu görevi buydu.

Daha önce üç kez yaptığı gibi, duvardan meşaleyi aldı ve ucunu ısıtmaya başladı.

Nesnenin ucu iyice ısındığında, onu hücreye taşıdı.

İçeride, bir adam sessizce duruyordu. Yaşlı ve yalnızdı.

Katil, "Kardinal Baggia," diye tısladı. "Dua ettiniz mi?"

İtalyanın gözlerinde korku yoktu. "Sadece senin ruhun için."

398

Melekler ve Şeytanlar

98

Santa Maria della Vittoria Kilisesi'ndeki yangına gelen altı pompieri itfaiyeci,

Halon gazı patlamalarıyla ateşi söndürdü. Su daha ucuzdu ama meydana getirdiği

buhar şapelin içindeki fresklere zarar verebilirdi ve Vatikan, Romalı

pompieri'\cr&, Vatikan'ın sahip olduğu tüm binalarda hızlı ve tedbirli bir

hizmet için iyi maaş ödüyordu.

Pompieri'ter, işleri gereği neredeyse her gün trajedilere şahit oluyor-' lardı,

ama bu kilisedeki idam hiçbirinin asla unutamayacağı bir şeydi. Kısmen çarmıha

germe, kısmen asma, kısmen kazıkta yakmaydı, manzara Gotik bir kâbustan fırlamış

gibiydi.

Maalesef, basın her zamanki gibi itfaiye teşkilatından önce gelmişti. Pompieri,

kiliseyi temizlemeden önce bir sürü film çekmişlerdi. İtfaiyeciler, sonunda

kurbanı aşağı indirip yere yatırdığında, adamın kim olduğuna dair hiç şüphe

kalmamıştı.

Birisi, "Cardinale Guidera," diye fısıldadı. "Di Barcellona." Kurban çıplaktı.

Vücudunun alt kısmı kızıl-siyahtı, uyluklarındaki yarıklardan kan akıyordu.

İncik kemikleri görünüyordu. Bir itfaiyeci kustu. Diğeri, nefes almak için

dışarı çıktı.

Ama, esas dehşet verici şey, kardinalin göğsüne dağlanmış işaretti, itfaiye

şefi, dehşet içinde cesedin etrafında döndü. Kendi kendine, lavoro <fe/ diavolo,

dedi. Bunu Şeytan'ın kendisi yapmış. Çocukluğundan beri ilk kez istavroz

çıkardı.

399

Dan Brovvn

Birisi, "Un' altro corpo!" diye bağırdı. İtfaiyecilerden biri, bir ceset daha

bulmuştu.

İtfaiye şefi, ikinci kurbanı hemen tanıdı. İsviçreli Muhafızlar'ın sert

komutanı, çok az polis memurunun sevdiği bir adamdı. Şef, Vatikan'ı aradı, ama

tüm hatlar meşguldü. Bunun önemli olmadığını biliyordu. İsviçreli Muhafızlar,

bunu birkaç dakika içinde televizyondan duyacaktı.

Şef hasarı inceleyerek, burada neler yaşanmış olabileceğini gözünde

canlandırmaya çalışırken, kurşunlarla delik deşik olmuş bir niş gördü. Bir

lahit, destekleri üzerinden devrilmiş ve gözle görülebilir bir mücadeleyle

tepetaklak yere düşmüştü. Tam bir kargaşaydı. Şef arkasını dönerken, bu, polisin

ve Vatikan'ın işi, diye düşündü. Ama, dönerken durdu. Lahitten gelen bir ses duydu. Bu, hiçbir itfaiyecinin

duymaktan hoşlanmadığı bir sesti.

"Bomba!" diye bağırdı. "Tuttifuori! Herkes dışarı!"

Bomba ekibi, lahidi çevirdiğinde, elektronik sesin kaynağını buldu. Şaşkına

dönmüş bir halde, baktılar.

Biri sonunda, "Medico! Doktor!" diye haykırdı. "Medico!"

400

Melekler ve Şeytanlar

99

Rocher, Şistine Şapeli'nden, Papa'nm özel dairesine doğru ona eşlik ederken,

Camerlengo bitkin halde, "Olivetti'den haber var mı?" diye sordu. "Hayır,

signore. En kötü ihtimalin gerçekleşmesinden korkuyorum." Papa'nın dairesine

vardıklarında, Camerlengo'nun sesi çok kederliydi. "Yüzbaşı, bu gece burada

yapabileceğim başka bir şey yok. Korkarım, çok fazla şey yaptım bile. Şimdi dua

edeceğim. Rahatsız edilmek istemiyorum. Gerisi Tanrı'ya kalmış." "Evet,

signore."

"Geç oldu, yüzbaşı. Şu kutuyu bulun."

"Araştırmamız devam ediyor." Rocher duraksadı. "Silahın çok iyi saklandığı

kesin."

Camerlengo sanki bunu düşünememiş gibi yüzünü buruşturdu. Evet. Tam 23.15'te,

eğer kilise hâlâ tehlikedeyse, kardinalleri tahliye etmenizi istiyorum. Onların

güvenliğini sizin ellerinize teslim ediyorum. Tek bir şey istiyorum. Bü

adamların, buradan şerefli bir şekilde çıkmaları sağlayın. San Pietro Meydanı'na

çıksınlar ve dünyanın geri kalamyla yan yana dursunlar. Bu kilisenin son

görüntüsünün, arka kapıdan gizlice Çıkan, korkmuş yaşlı adamlar olmasını

istemiyorum."

"Peki, signore. Ya siz? 23.15'te sizi almaya da geleyim mi?"

"Buna gerek olmayacak."

"Signore?"

"Ruhum ayrılmam gerektiğini hissettiğinde ayrılacağım."

401 F.26

Dan Brown

Rocher, Camerlengo acaba gemiyle birlikte batmayı mı planhy0r d ye merak etti.

Camerlengo, Papa'nın dairesinin kapısını açtı ve içeri girdi. Dön rek,

"Aslında..." dedi. "Bir şey var."

"Signore?"

"Bu ofis bu gece biraz soğuk. Titriyorum."

"Elektrik çalışmıyor. Size ateş yakayım."

Camerlengo yorgun bir ifadeyle gülümsedi. "Teşekkür ederim. Çok teşekkür

ederim."

Rocher, Camerlengo'yu küçük bir Kutsal Meryem Ana heykelinin önünde, alev

ışığında dua ederken bırakıp Papa'nın dairesinden çıktı. Ürkütücü bir

manzaraydı. Titrek ışıkta diz çökmüş siyah bir gölge. Rocher koridorda

ilerlerken, koşarak ona doğru gelen bir muhafız belirdi. Rocher mum ışığında

bile Teğmen Chartrand'ı tanıdı. Genç, toy ve hevesli.

Chartrand bir cep telefonu uzatarak, "Yüzbaşı," diye seslendi. "Sanı-' rım,

Camerlengo'nun seslenişi işe yaradı. Bize yardımı dokunabilecek bilgiye sahip

olduğunu söyleyen biri arıyor. Vatikan'ın özel dahili hatlarından birini aradı.

Numarayı nasıl bulduğu hakkında hiç fikrim yok."

Rocher durdu. "Ne?"

"Sadece, en yüksek rütbeli memurla konuşacakmış."

"Olivetti'den haber var mı?"

"Hayır, efendim."

Ahizeyi aldı. "Ben, Yüzbaşı Rocher. Buradaki en yüksek rütbeli memur benim."

Ses, "Rocher," dedi. "Sana kim olduğumu açıklayacağım. Sonra, sana ne yapacağım

söyleyeceğim."

Arayan kişi konuşmayı bitirip telefonu kapattığında, Rocher donup kalmıştı.

Artık, emirleri kimden aldığım biliyordu.

CERN'de, Sylvie Baudeloque çılgına dönmüş bir halde, Kohler'm telesekreterine

gelen tüm lisans hakkı taleplerini takip etmeye çalışıyordu. Direktör'ün masasındaki özel hat çalmaya başladığında, Sylvie yerinden zıpladı. Kimsede bu

numara yoktu. Telefona cevap verdi.

"Evet?"

"Bayan Baudeloque? Ben, Direktör Kohler. Pilotumla irtibata geçin Jetim beş

dakika içinde hazır olsun."

402

Melekler ve Şeytanlar

100

Robert Langdon gözlerini açıp kendini barok tarzı freskli bir kubbenin altında

bulduğunda nerede olduğunun ya da ne zamandır şuursuz yattığının farkında

değildi. Başının üstünde dumanlar uçuşuyordu. Ağzının üstünde bir şey vardı. Bir

oksijen maskesi. Onu çıkardı. Odada feci bir koku vardı... yanan et kokusu

gibi..

Langdon başının zonklamasıyla birden irkildi. Doğrulmaya çalıştı. Beyazlar

içinde bir adam yanında çömelmişti.

Langdon'ı yeniden sırtüstü yatıran adam, "Riposati!"^ dedi. "Sono il pammedico."

Başı yukarıdaki dumanlar gibi dönen Langdon fazla dayanamadı. Ne halt oldu?

Aklına panik hissettiğine dair düşünceler geliyordu.

Tıbbi görevli, "Sörcio salvatore," dedi. "Fare... kurtardı."

Langdon kendini daha da kötü hissediyordu. Fare mi kurtardı?

Adam, Langdon'm.kolundaki Mickey Mouse saati işaret etti. Langdon hatırlamaya

başladı. Alarmı kurduğunu hatırlıyordu. Boş gözlerle sa-a[e bakarken, aynı

zamanda saati fark etti. 22.28 olmuştu.

Aniden dikilerek oturdu.

Ardından her şeyi hatırladı.

Dinlen.

403

Dan Brown

Langdon, itfaiye şefi ve onun birkaç adamıyla ana sunağın yaninn duruyordu. Ona

bir sürü soru soruyorlardı. Langdon dinlemiyordu. Om aklında kendi soruları

vardı. Tüm vücudu ağrıyordu ama hemen hareket geçmesi gerektiğini biliyordu.

Kilisenin karşı tarafından bir pompiero ona doğru yaklaştı. "Tekra kontrol ettim

efendim. Sadece Kardinal Guidera ile İsviçreli Muhafo. lar'm komutanının

cesedini bulduk. Burada bir kadına dair hiçbir iz yok"

Rahatlamış yoksa dehşete mi kapılmış olduğuna emin olamayan Langdon, "Grazie,"

dedi. Vittoria'yı yerde, bilincini kaybetmiş bir şekilde yatarken gördüğünü

biliyordu. Aklına gelen tek açıklama pek de rahatlatıcı değildi. Katil telefonda

fazla anlaşılmaz konuşmamıştı. Cesur bir kadın, jştahım kabardı. Belki bu gece

sona ermeden ben seni bulurum. Ve bulduğumda...

Langdon etrafına bakındı. "İsviçreli Muhafızlar nerede?"

"Hâlâ haber alınamadı. Vatikan'ın hatları kilitlendi."

Langdon kendini yalnız ve yenik hissetti. Olivetti ölmüştü. Kardinal ölmüştü.

Vittoria kayıptı. Hayatının yarım saati uçup gitmişti.

Langdon bikinin dışarıda toplanmaya başladığını duyabiliyordu. Üçüncü kardinalin

korkunç ölümü şimdiye dek yayınlanmadıysa, çok ya kında canlı yayında

duyurulacağına emindi. Camerlengo'nun, olabileceklerin en kötüsünü dikkate

alarak, tedbir almış olmasını diliyordu. Lanet Vatikan 'ı boşaltın! Yeterince

oyun oynandı! Kaybettik!

Langdon birden, onu gayrete sevk eden tüm etkenlerin -Vatika Şehri'ni kurtarmaya

yardım etmek, dört kardinali kurtarmak, yıllarca ir. celediği kardeşlikle yüz

yüze gelmek- aklından uçup gittiğini fark etti. Ss vaş kaybedilmişti. İçinde

yeni bir dürtü yanıp tutuşuyordu. Basitti. Yalın İlkel.

Vittoria'yı bul.

İçinde aniden bir boşluk hissetti. Langdon güç durumların, on yılla" rın

yapamayacağını yapıp iki insanı birleştirebileceğini daha önce sıkça duymuştu.

Şimdi buna inanıyordu. Vittoria'nın yokluğunda, yıllardır duymadığı bir şey

hissediyordu. Yalnızlık. Acı ona güç verdi.

Aklındaki diğer her şeyi bir kenara iterek, dikkatini topladı. Haşh;'!' şin'in

keyiften önce işine bakması için dua etti. Aksi takdirde Lango°n çok geç

kalacağını biliyordu. Hayır, dedi kendine, vaktin var. Vittoria f

404

Melekler ve Şeytanlar

lıkoyanın hâlâ yapacak işleri vardı. Sonsuza dek yok olmadan önce son bir kez

daha su yüzüne çıkmalıydı.

Langdon, bilimin son mihrabı, diye düşündü. Katilin son bir görevi

kalmış*1- Toprak. Hava. Ateş. Su.

Saatine baktı. Otuz dakika. Langdon adamların arasından geçerek, Azize

Teresa'nın Vecdi'ne yaklaştı. Bu kez Bernini'nin işaretine bakarken, neyi

arayacağına dair en ufak şüphesi yoktu.

Melek rehberliğinde yüce av...

Uzanıp yatan azizenin tam üstünde, arka zemindeki yaldızlı alevlerin önünde

Bernini'nin meleği duruyordu. Meleğin eli sivri uçlu bir ateş oku tutuyordu.

Langdon'ın gözleri, kilisenin sağ tarafına doğru kavis çizen okun gösterdiği

yönü takip etti. Karşısına duvar çıkmıştı. Okun gösterdiği noktaya baktı. Orada

hiçbir şey yoktu. Langdon okun elbette duvarın ardında, Roma'da bir yerleri

işaret ettiğini biliyordu.

Langdon yeni bir kararlılıkla şefe dönüp, "Bu taraf hangi yön oluyor?" diye

sordu.

"Yön mü?" Şef, Langdon'ın gösterdiği tarafa göz attı. Aklı karışmış

gibiydi. "Bilmiyorum... batı, sanırım." "O tarafta hangi kiliseler var?"

Şefin aklı daha da karışmış gibiydi. "Düzinelerce. Neden?" Langdon kaşlarını

çattı. Elbette düzinelerce vardı. "Bana bir şehir

haritası lazım. Hemen."

Şef, birini itfaiye kamyonundan harita getirmesi için yolladı. Langdon yeniden

heykele döndü. Toprak... Hava... Ateş... VİTTORİA.

Kendi kendine, son işaret Su, dedi. Bernini'nin suyu. Oralarda bir yererdeki bir

kiliseydi. Samanlıkta bir iğne. Hatırlayabildiği tüm Bernini eserlerini aklından

geçirdi. Suya ithaf edilen bir şey olması lazım!

Langdon, Bernini'nin Triton heykelini gözünün önüne getirdi... Yu-nan deniz

tanrısı. Sonra onun, bu kilisenin dışında, tamamen ters yönde olunduğunu fark

etti. Kendini düşünmeye zorladı. Bernini suyu övmek 'fin hangi figürü yontmuş

olabilir? Neptün ve Triton mu? Ne yazık ki bu heykel Londra'daki Victoria &

Albert Müzesi'ndeydi. "Sıgnore?" Bir itfaiyeci haritayla gelmişti.

405

Dan Brown I

Langdon, ona teşekkür ettikten sonra, haritayı sunağa yaydı, o M soruyu doğru

kişilere sorduğunu anladı; itfaiyecilerin haritası Langdonjj gördükleri arasında

en ayrıntılı olanıydı. "Biz şimdi neredeyiz?" U

Adam gösterdi. "Barberini Meydanı'nın yanında." 1

Langdon yönü tayin etmek için bir kez daha meleğin okuna balca Şef doğru tahmin

etmişti. Haritaya göre melek batıyı işaret ediyor<U Langdon haritada,

bulundukları noktadan batıya doğru bir çizgiyi tak! etti. Neredeyse aynı anda

tüm ümitleri suya düşmüştü. Parmağının harf ket ettiği her santimde minik siyah

haçla işaretlenmiş bir başka binayı rastlıyordu. Kiliseler. Şehir onlarla

doluydu. Langdon'ın parmağı sonuna kiliseler bölgesinden çıkıp Roma'nın

banliyölerine varmıştı. Nefes vererek haritadan geriye doğru adım attı. Lanet

olsun.

Tüm Roma'ya göz gezdiren Langdon ilk üç kardinalin öldürüldüğü üç kilisenin

yerini saptadı. Chigi Şapeli... San Pietro... burası...

Şimdi hepsine birden bakarken, bulundukları yerlerde bir tuhaflık fark etti.

Kiliselerin Roma'ya gelişigüzel dağılmış olduklarını zannediyordu. Ama

kesinlikle öyle değildiler. Üç kilise sanki sistematik biçimde, şehir

büyüklüğündeki dev bir üçgenle birbirlerinden ayrılıyorlardı. Langdon bir kez

daha baktı. Bunu hayal etmiyordu. Başını kaldırmadan, birdenbire, "Penna," dedi.

Birisi, ona bir keçeli kalem verdi.

Langdon üç kiliseyi daire içine aldı. Nabzı daha hızlı atıyordu. İşaretlerine

bir kez daha baktı. Simetrik bir üçgen!

Langdon'ın ilk aklına gelen, bir dolarlık banknotun üstündeki Hükümet

Mührü'ydü... her şeyi gören gözü olan üçgen. Ama mantıklı değildi. Sadece üç

noktayı işaretlemişti. Hepsinin birden dört etmesi gerekiyordu.

Peki Su hangi cehennemde? Langdon dördüncü işareti nereye yerleştirirse

yerleştirsin üçgenin bozulacağını biliyordu. Simetriyi korumanın tek yolu, dördüncü işareti üçgenin içine yerleştirmekti, ortasına. Haritada o noktaya

baktı. Hiçbir şey yoktu. Zaten bu fikir canını sıkmıştı. Bili"1111 dört öğesinin

birbirine eşit olduğu kabul edilirdi. Su daha özel değ'l^1' Su, diğerlerinin

merkezinde değildi.

Ama yine de, içgüdüleri ona sistematik düzenin tesadüfi olmadıg1"' söylüyordu.

Hâlâ resmin bütününü göremiyorum. Tek bir seçenek kalı>°f' du. Dört nokta üçgen

değil, başka bir şekil çiziyordu.

406

Melekler ve Şeytanlar

Langdon haritaya baktı. Belki de bir kare? Karenin sembolik bir anla-,

olmamasına rağmen, en azından simetrikti. O an, mükemmel bir kare •yemeyeceğinin

farkına vardı. İlk üçgenin açıları doksan derece değildi ve bu haliyle daha çok

yamuk bir dörtgene benziyordu.

Üçgenin çevresindeki diğer olası noktalan gözden geçirirken, beklenmedik bir şey

oldu. Daha önce meleğin okunun yönünü belirlemek irin çizdiği çizgi,

ihtimallerin birinin tam üstünden geçiyordu. Afallayan Langdon o noktayı daireye

aldı. Şimdi haritadaki dört işarete bakıyordu, uçurtmaya benzeyen garip bir

elmas şekline.

Kaşlarını çattı. Elmaslar Illuminati sembolü değildiler. Sonra yeniden...

Langdon bir an ünlü Illumi.ıati Elması'nı hatırladı. Bu düşünce, elbette

aptalcaydı. Aklından uzaklaştırdı. Ayrıca bu elmas, uçurtma gibi uzuncaydı,

Illuminati Elması'nın kusursuz simetrisine sahip değildi.

Sonra, son işareti yerleştirdiği noktaya bakmak için öne eğildiğinde, dördüncü

noktanın, Roma'nın ünlü Navona Meydanı'nın tam ortasına denk geldiğini fark

etti. Meydanda büyük bir kilise olduğunu biliyordu ama zaten bir kilise

bulunduğunu düşünerek, parmağını oradan geçirmişti. Bildiği kadarıyla orada

Bernini'nin hiçbir eseri yoktu. Kilisenin adı Azize Ag-nes idi. İnancından

vazgeçmeyi reddettiği için hayat boyu seks kölesi olmaya mahkûm edilen, tutsak

bakire genç kıza Azize Agnes'in adı verilmişti.

O kilisede bir şey olmalı! Langdon kilisenin içini gözünde canlandırarak zihnini

yokladı. İçeride Bernini'ye ait veya suyla ilgili hiçbir eser aklına gelmiyordu.

Haritadaki yerleşim düzeni de canını sıkıyordu. Bir el-mas. Tesadüf olamayacak

kadar belirgindi ama bu belirginlik hiçbir an-«m ifade etmiyordu. Bir uçurtma

mı? Langdon doğru noktayı seçip seçtiğini düşündü. Neyi gözden kaçırıyonon!

Cevabı bulması otuz saniyesini aldı ama anladığında akademik kariyeri boyunca

hiç duymadığı bir coşkuya kapıldı.

Illuminati dehasının asla sonu gelmeyecek gibiydi.

Baktığı şekil aslında bir elmas çizmiyordu. Langdon komşu noktaları

"'deştirdiği için dört nokta elmas şeklini almıştı. Illuminati zıtlıklara ina-

n'r! Kalemiyle karşılıklı noktaları birleştirirken Langdon'ın parmakları

llr'>ordu. Gözünün önündeki haritada bir haç şekli duruyordu. Bu bir

407

Dan Brown

haç! Bilimin dört öğesi gözlerinin önüne serilmişti. İşaretler Roma'ya v.

yılarak, kocaman bir haç oluşturmuşlardı.

Şaşkınlıkla bakarken, aklına şiirin bir dizesi geldi. Yeni yüzüyle mer haba

diyen eski bir dost gibi.

Roma 'da ara mistik öğeyi...

Roma 'da...

Sis perdesi kalkmaya başlamıştı. Langdon cevabın gece boyunca gözünün önünde

durduğunu anladı. Illuminati şiiri, mihrapların nasıl yeı. leştirildiğini

açıklıyordu. Bir haç!

Roma'da ara mistik öğeyi!

Kurnaz bir kelime oyunu yapılmıştı. Langdojı Roma'da kelimesinin şiirin ölçüsünü

bozmamak için eklendiğini düşünmüştü. Oysa çok daha farklı bir niyetle

yazılmıştı. Bu, dizenin içinde saklı bir başka ipucuydu.

Langdon haritadaki haç şeklinin, Illuminati'nin en üstün ikilemlerinden biri

olduğunu fark'etti. Bilim öğeleriyle oluşturulmuş dini bir semboldü. Galileo'nun

Aydınlanma Yolu, hem bilimi, hem de Tanrı'yı övüyordu.

Bulmacanın geri kalan parçalan, hemen o anda yerine oturmaya başladı.

Navona Meydanı. Navona Meydanı'nm tam ortasında, Azize Agnes Kilisesi'nin önünde, Bernini en

ünlü heykellerinden birini yaratmıştı. Roma'ya gelen her^ kes onu görmeye

giderdi.

\

Dört Irmak Çeşmesi!

Bernini'nin suya kusursuzca ithaf ettiği Dört Irmak Çeşmesi, Eski Dünı ya'nın

dört büyük nehrini övüyordu... Nü, Ganj, Tuna ve Rio Plata. i

Su, diye düşündü Langdon. Son işaret mükemmeldi.

Bundan daha da mükemmel olan, Bernini'nin çeşmesinin üstünde yüksek bir

dikilitaş bulunmasıydı.

İtfaiyecileri şaşkınlıklarıyla baş başa bırakan Langdon, Olivetti'nifl cansız

bedeninin yattığı tarafa doğru kilisede koşturmaya başladı.

Saat 22.31, diye düşündü. Bol bol vakit var... Langdon gün boyunca ilk kez

kendini oyunda önde hissediyordu.

Olivetti'nin yanında çömelerek, dikkatle komutanın yarı otomatiği'1 ve telsizini

aldı. Langdon yardım çağrısında bulunacağını biliyordu an1' bunu yapmanın yeri

değildi. Bilimin son mihrabının şimdilik gizli kalm^

408

Melekler ve Şeytanlar

ekiyordu. Sirenlerini öttürerek Navona Meydanı'na akın eden itfaiyelerle basının

faydadan çok, zararı dokunurdu.

Langdon tek kelime etmeden kapıdan dışarı çıktı ve güruh halinde kiliseye hücum

eden basının arasından sıyrıldı. Barberini Meydam'ndan oeçti- Gölgeler arasına

saklanarak telsizi açtı. Vatikan Şehri'ne seslenmeye çalışıyordu, ama parazitten

başka bir şey duyulmuyordu. Ya kapsama alanı dışındaydı ya da verici için bir

tür erişim şifresine gerek irdi. Langdon boş yere karmaşık düğmelerle numaralara

basıp durdu. Sonunda vardım çağırma planının işe yaramayacağım anladı. Dönüp

ankesörlü te-iifon aradı. Hiç yoktu. Zaten Vatikan santralı kilitlenmişti.

Tek başınaydı.

İlk başta hissettiği güvensizlik duygusuna yeniden kapılarak, orada bir süre

durup acınası halini gözden geçirdi... kemik tozuna bulanmıştı, yaralanmıştı,

yorgunluktan bitap düşmüştü ve açtı.

Langdon yeniden dönüp kiliseye baktı. Medya ve itfaiye araçlarının ışığıyla

aydınlanan kubbenin üstünden dumanlar tütüyordu. İçeri geri girip yardım

istemaJconusunda tereddüt etti. Ama içgüdüleri ona fazladan yardım almanın,

özellikle de eğitimsiz yardım almanın yük olmaktan başka işe yaramayacağını

söylüyordu. Eğer Haşhaşin geldiğimizi görürse... Vit-toria'yı düşündü. Onu

tutsak alan kişiyle yüz yüze gelmek için, bunun son

şansı olduğunu biliyordu.

Navona Meydanı, diye düşünürken, oraya gitmek ve uzaktan gözetlemek için yeterli

vakte sahip olduğunu biliyordu. Taksi bulmak için etrafına baktı ama sokaklar

neredeyse tamamen boştu. Sanki televizyon başına gidebilmek için taksi şoförleri

bile her işi bırakmışlardı. Navona Meydanı sadece sekiz yüz metre uzaktaydı, ama

Langdon çok kıymetli enerjisini yürüyerek harcamak niyetinde değildi. Arkasını

dönüp kiliseye bakarken, birinin arabasını ödünç alabilir miyim, diye

düşünüyordu.

İtfaiye aracı mı? Basın karavanı mı? Ciddi ol.

Dakikaların su gibi aktığının bilinciyle Langdon seçenekleri değer-lendirip

kararını verdi. Silahı cebinden çıkararak, kendi karakterine öyle ters bir

harekette bulundu ki, ruhuna başka birinin sahip olduğundan Şüphelendi. Kırmızı

ışıkta bekleyen bir Citroen'e koşan Langdon silahı 5°fövün açık penceresinden

doğrulttu. "Fııori!" diye seslendi.

Adam titreyerek dışarı çıktı.

Direksiyona atlayan Langdon gaza bastı.

409

Dan Brown

101

Gunther Glick, İsviçreli Muhafızlar'm ofisindeki bekleme odasında bir bankta

oturuyordu. Aklına gelen tüm tanrılara dua ediyordu. Lütfen bu bir rüya OLMASIN.

Hayatının çekimini yapmıştı. Herkesin hayatının çekimi olacak türden bir şeydi.

Dünyadaki tüm muhabirler şimdi Gunther Glick'in yerinde olmak istiyorlardı. Kendi kendine, rüya görmüyorsun. dedi. Ve bir yıldız oldun. Şu anda Dan Rather

ağlıyor.

Biraz şaşkın görünen Macri yanında oturuyordu. Glick, onu suçlann-yordu.

Camerlengo'nun seslenişini yayınlamanın yanı sıra o ve Glick, geri sayımdaki

karşımadde kutusunun canlı kamera görüntüleriyle birlikte, Papa -o dil!- ile

kardinallerin tüyler ürpertici fotoğraflarını tüm dünyaya göstermişlerdi.

İnanılmaz!

Elbette tüm bunlar Camerlengo'nun isteği üzerine yapılmıştı ve Glick ile

Macri'nin şimdi İsviçreli Muhafızlar'm bekleme odasına kilitlenmeler'' nin

sebebi bu değildi. Muhafızların hoşuna gitmeyen şey, Glick'in hikâye>'e eklemeye

cüret ettiği kısımdı. Az önce haber yaptığı konuşmayı duymanı;iC gerektiğini

biliyordu ama bu onun hayatının fırsatıydı. Glick'in vurduğu > başka voli!

"Son dakika kurtarıcısı mı?" Hiç etkilenmediği anlaşılan Macri, bani yanında

otururken homurdanıyordu.

Glick gülümsedi. "Dâhice değil mi?"

"Çok aptalca."

410

Melekler ve Şeytanlar

Glick, sadece kıskandığına emindi. Camerlengo'nun seslenişinin hemen ardından,

yine tesadüfen, Glick doğru anda doğru yerde bulunmuşta Rocher'i adamlarına emir

verirken duymuştu. Anlaşıldığı kadarıyla gocher mevcut durum hakkında önemli

bilgiler verdiğini iddia ettiği gizemli birinden bir telefon almıştı. Rocher

sanki bu adam onlara yardım edebilecekmiş gibi konuşuyor ve adamlarına misafirin

gelişi için hazırlık yapmalarını söylüyordu.

Gelen bilgi son derece gizli olduğu halde Glick kendini işine adamış bir muhabir

gibi davranmıştı, yani onursuzca. Karanlık bir köşe bulmuş ve Macri'ye

kamerasını uzaktan çalıştırmasını emrederek, haberi yayınlamıştı.

Daha fazla gerilim katmak için gözlerini kısarak, "Tann'nm şehrinde şok edici

yeni gelişmeler," diye duyurmuştu. Ardından Vatikan Şehri'ne günü kurtaracak

gizemli bir misafirin geleceğini söylemişti. Glick, ona, son dakika kurtarıcısı

demişti... son dakikada iyi niyetle meydana çıkan meçhul biri için biçilmiş

kaftan. Diğer haber kanalları bu akılda kalıcı ses kaydını yayınlamış ve Glick

bir kez daha ölümsüzleşmişti.

Ben dâhiyim, diye düşündü. Peter Jennings az önce kehdiAt köprüden attı.

Glick elbette burada durmamıştı. Dünyanın ilgisini hazır üstüne çekmişken, bir

de üstüne kendi komplo teorisini eklemişti.

Dâhice. Son derece dâhice.

Macri, "Bizi mahvettin," dedi. "Her şeyi berbat ettin."

"Ne demek istiyorsun sen? Harikaydım!"

Macri, ona inanamayan gözlerle bakıyordu. "Eski Başkan Baba Ge-°rge Bush. Bir

Illuminati üyesi mi?"

Glick gülümsedi. Daha ne kadar bariz olabilirdi? George Bush'un ¦". dereceden

bir Masori olduğu çok iyi biliniyordu ve CIA, delil yetersizliğinden Illuminati

soruşturmasını kapattığında CIA başkanıydı. Ve "ışı-Sn bin noktası" ile "Yeni

Dünya Düzeni" hakkında yaptığı tüm şu konuşlar... Bush'un kesinlikle bir

Illuminati üyesi olduğunu gösteriyordu.

Macri, "Peki CERN hakkındaki şu hikâyeye ne demeli?" diye çıkıştı, ^m kapının

önünde avukatlar sıraya girecek."

"CERN mi? Ah, hadi yapma! Çok açık! Düşün! Illuminati, CERN'in olduğu 1950'li

yıllarda dünya yüzünden kayboluyor. CERN dünyadaki

411

Dan Brovvn

pek çok aydının sığınağı. Sayısız özel fon. Kiliseyi ortadan kaldıracak h" silah

geliştiriyorlar ve hooop!... onu kaybediyorlar!"

"Bu yüzden sen de tüm dünyaya CERN'in, yeni Illuminati üssü old ğunu

söylüyorsun, öyle mi?"

"Çok açık! Kardeşlikler öyle kaybolup gitmezler. IHuminati'nin fc yere gitmiş

olması gerekiyordu. CERN onların saklanabileceği mükem mel bir yer. CERN'deki

herkesin Illuminati üyesi olduğunu söylemiy0. ram. Çoğunluğun masum olduğu büyük

Mason locası gibi olmalı, ama yüksek kademelerdekiler..."

"Sen hiç kara çalma, diye bir şey duydun mu Glick? Peki ya mesuliyet?"

"Sen hiç gerçek gazetecilik, diye bir şey duydun mu?"

"Gazetecilik mi? Osuruktan cin çıkarttın! Kamerayı kapatmam gerekirdi! Peki ya

CERN'in kurumsal logosu hakkındaki saçmalıklar neydi? Satanist semboller. Aklını

mı kaçırdın?"

Glick gülümsedi. Macri'nin kıskandığı çok belli oluyordu. CERN logosu en

başarılı darbesi olmuştu. Camerlengo'nun seslenişinden sonra. tüm haber

kanalları CERN ve karşımadde hakkında konuşmaya başlamışlardı. Bazı kanallar

arka planda CERN'in kurumsal logosunu gösteriyorlardı. Aslında standart bir

logoyu andırıyordu; iki zerrecik hızlandırıcısını temsil eden, iç içe geçmiş iki

çember ve zerrecik enjeksiyon tüplerini temsil eden beş teğet çizgi. Tüm dünya

bu logoya bakıyordu, ama içindeki gizli Illuminati simgesini ilk keşfeden, kendi

çapında simgebilim uz mam sayılan Glick olmuştu.

Macri, "Sen simgebilim uzmanı değilsin," diye çıkıştı. "Şanslı köpeğin tekisin o

kadar. Simgebilim kısmını Harvard'lı adama bırakmalıydın."

Glick, "Harvard'lı adam onu gözünden kaçırdı," dedi.

Bu logodaki Illuminati varlığı o kadar belirgin ki!

İçi neşeyle dolmuştu. CERN'de pek çok hızlandırıcı olduğu halde logoda sadece

ikisi gösteriliyordu. İki, IHuminati'nin ikilik sayısıdır. Çogı hızlandırıcının

sadece bir enjeksiyon tüpü olmasına rağmen, logoda be; tane görünüyordu. Beş,

IHuminati'nin beş köşeli yıldızının sayısı. Sonr: darbeyi indirmişti... en

mükemmel nokta. Glick logoda büyük bir "6" sayı sının bulunduğuna dikkat çekerek

-çizgilerden biri ve çemberlerden oluş muştu- logo döndürüldüğü zaman, başka bir

altı sayısının... sonra başfc

412

Melekler ve Şeytanlar

• altı sayısının ortaya çıktığını göstermişti. Logoda üç tane altı vardı! 666!

Şeytan'ın sayısı! Şeytan'm işareti!

Glick bir dâhiydi.

Macri, onu yumruklamaya Jıazır görünüyordu.

Glick bu kıskançlığın geçeceğini biliyordu. Aklı şimdi başka bir dü-ünceyle

meşguldü. Eğer CERN, Illuminati merkeziyse, IHuminati'nin filere destan elmasını

sakladığı yer de orası mıydı? Glick bunu internette okumuşta.. "Onu görenlerin

sadece hayranlık içinde bakabileceği mükemmellikte, eski maddelerden meydana

gelen kusursuz bir elmas."

Glick Illuminati Elması'nın bulunduğu gizli yerin, bu gece ortaya çıkarabileceği

gizemlerden bir başkası olup olamayacağını merak ediyordu.

413

Dan Brown

102

Navona Meydanı. Dört Irmak Çeşmesi. _—

Çöl geceleri gibi Roma geceleri de, sıcak bir günün ardından bil şaşırtıcı

derece soğuk olabiliyordu. Langdon şimdi ceketine sarılarak, îs vona Meydanı'mn

çevresinde dolanıyordu. Ahenksiz haber bültenlerini: sesleri, uzaktan gelen

trafik vızıltısı gibi şehirde yankılanıyordu. Saatine baktı. On beş dakika

vardı. Biraz dinlenecek vakti olduğu için şükretti.

Meydan boştu. Bernini'nin şahane çeşmesi, korkutucu bir büyü gibi şıkırdıyordu.

Köpüklü havuz teknesinden yukarı sihirli bir pus yükseliyor, suyun altındaki

projektörlerle aydınlanıyordu. Langdon havada soğuk bir heyecan hissediyordu.

Çeşmenin en etkileyici özelliği, yüksekliğiydi. Merkezindeki heykellerin

yüksekliği altı metrenin üstündeydi... suyun döküldüğü süslenıeli oyukıar ve

yapay mağaralarla dolu, girintili çıkıntılı bir travertin dağı. Küme tamamen

pagan figürleriyle süslenmişti. Bunların üstünde, on üç metre uzunluğunda bir

dikilitaş yükseliyordu. Langdon gözleriyle tepeye kadar takip etti. Dikilitaşın

tepesindeki bir gölge, yalnız bir güvercin, gökyüzünü gölgeliyordu.

Hâlâ işaretlerin Roma'ya yerleştirilme şeklinin şaşkınlığını yaşayan Langdon bir

haç, diye düşündü. Bernini'nin Dön Irmak Çeşmesi bilimî'1 son mihrabıydı. Oysa

saatler önce Langdon, Pantheon'da durmuş, Aydınlanma Yolu'nun yok olduğuna ve

buraya kadar asla gelemeyeceğine in-" nıyordu. Budalaca bir hataydı. Doğrusu,

yol tamamen el değmemiş haUn'

414

Melekler ve Şeytanlar

. juyordu. Toprak, Hava, Ateş, Su. Ve Langdon, onu takip etmişti... baldan

sonuna kadar.

Kendi kendine, daha sonuna gelmedik, diye hatırlattı. Yolun beş durağı vardı,

dört değil. Dördüncü işaret olan çeşme, nihai hedefi gösteriyordu -IHuminati'nin

gizli sığmağı- Aydınlanma Kilisesi'ni. Langdon sığınağın hâlâ ayakta olup

olmadığını merak etti. Haşhaşin'in Vittoria'yı oraya götürüp götürmediğini merak

etti.

Langdon gözleriyle çeşmeyi incelerken, sığınağın yönünü gösterecek herhangi bir

ipucu arıyordu. Melek rehberliğinde yüce av. Tam o anda, çok rahatsız edici bir

gerçeğin farkına vardı. Çeşmede meleğe benzer hiçbir şey yoktu. Langdon'ın

bulunduğu yerden bakıldığında kesinlikle görünmüyordu... geçmişte de böyle bir

şey görmemişti. Dört Irmak Çeşmesi bir pagan çalışmasıydı. Heykellerin tümü

kutsal olmayan şeylerdi; insanlar, hayvanlar, hatta garip bir armadillo.

Buradaki bir melek çıban gibi sırıtır-

dı.

Burası yanlış yer mi acaba? Dört dikilitaşın oluşturduğu haç şeklini

düşündü. Yumruklarını sıktı. Çeşme mükemmeldi.

Meydanın diğer tarafındaki ara sokakta siyah bir karavan belirdiğinde saat henüz

22.46 idi. Araç farlarını söndürmemiş olsaydı, Langdon dönüp bir daha

bakmayacaktı. Karavan, ay ışığının aydınlattığı körfezdeki köpekbalığı gibi

meydanın çevresinde döndü.

Langdon, Azize Agnes Kilisesi'nin geniş merdivenlerinin gölgesinde Çömelerek

saklandı. Meydana göz gezdirirken nabzı yükseliyordu.

Karavan iki tur attıktan sonra, Bernini'nin çeşmesine doğru yaklaştı. Yan tarafı

çeşmenin suyuyla ıslanmcaya kadar yanlamasına yaklaşarak, havuz teknesiyle aynı

hizaya geldi. Sonra park etti. Kayarak açılan kapısı, köpüren suların sadece

birkaç santim üstünde duruyordu. Sis dalgalar halinde yükseldi.

Langdon'ın içine huzursuzluk verici bir şeyler doğuyordu. Haşhaşin e*ken mi

gelmişti? Karavanla mı gelmişti? Langdon, katilin kurbanını San Pietro'da olduğu

gibi yayan getirerek, açık alanda ateş etmesine ola-nak sağlayacağını

düşünmüştü. Ama eğer Haşhaşin bir karavanla geldiyse, durum değişmişti.

Karavanın kapısı birden kayarak açıldı.

415

Dan Brown

Karavanın zemininde, acılar içinde çıplak bir adam yatıyordu. A.da metrelerce

ağır zincire dolanmıştı. Demir halkaları üstünden atmaya c lıştı, ama zincirler

çok ağırdı. Zincirlerden biri atın gemi gibi adamın a zindan geçiyor ve

feryatlarını bastırıyordu. Langdon ikinci figürü kte anda gördü. Karanlıkta,

esirin arkasında dolaşırken son hazırlıklarını y pıyor gibiydi.

Langdon harekete geçmek için sadece saniyeler kaldığını biliyordu

Silahını alarak, ceketini çıkardı ve yere bıraktı. Tüvit ceketinin kendisine

engel olmasını istemiyordu, ayrıca Galileo'nun Diagramma 'sini suyun yakınında

bir yerlere götürmeye hiç niyeti yoktu. Belge burada daha güvenli ve kuru

kalacaktı.

Langdon sağ tarafından ayağa kalktı. Çeşmenin etrafından dolaşarak, karavanın

tam karşısına geçti. Çeşmenin heybetli süslemeleri onu saklıyordu. Doğruca havuz

teknesinin yanma koştu. Gürüldeyen suların. ayak seslerini bastırmasını ümit

ediyordu. Çeşmenin yanına vardığında. kenarına tırmanarak, köpüklü havuzun içine

atladı. ^

Su beline geliyordu ve buz gibi soğuktu. Langdon dişlerini sıkarak, suyun içinde

ilerledi. Havuzun zemini kaygandı, uğur getirmesi için atılan bozuk paralarla

daha da tehlikeli hale gelmişti. Langdon uğurdan daha fazlasına ihtiyacı

olduğunu sezinliyordu. Pus, etrafında yükselirken, silahının titremesine neden

olan şeyin soğuk mu, yoksa korku mu olduğuna merak ediyordu.

Havuzun ortasına geldiğinde sol tarafa gitti. Mermer şekillere tutunarak

güçlükle yürüyordu. Büyük bir at heykelinin arkasına saklandı ve başını uzatıp

baktı. Karavan sadece beş metre uzağındaydı. Haşhaşin karavanda yere çömelmiş,

açık kapıdan çeşmeye atmaya hazırlandığı zincirlere dolanmış kardinali

tutuyordu. Beline kadar suyun içindeki Robert Langdon silahını kaldırarak sislerin

arasından çıkarken, kendini son duruşunu alan bir çeşit su kovboyu gibi

hissediyordu. "Kıpırdama." Sesi silahından daha sağlam çıkmıştı.

Haşhaşin başını kaldırıp baktı. Bir an için, hayalet görmüş gibi ser-semlemişe

benziyordu. Ardından dudaklarında şeytani bir tebessüm belirdi. Teslim olarak

kollarını yukarı kaldırdı. "Buraya kadarmış."

"Karavandan dışarı çık."

"Islanmışa benziyorsun."

416

Melekler ve Şeytanlar

"Erkencisin."

"Ödülüme dönmek için sabırsızlanıyorum."

Langdon silahını hizaladı. "Ateş etmekte tereddüt etmem."

"Tereddüt ettin bile."

Langdon parmağının tetiği biraz daha sıkı kavradığını hissetti. Kardinal şimdi

kıpırdamadan yatıyordu. Bitkin ve ölmek üzere gibi bir hali vardı. "Çöz onu."

"Onu boş ver. Sen kadın için geldin. Başka isteğin varmış gibi davranma."

Langdon işi orada bitirmemek için kendini zor tuttu. "O nerede?"

"Güvenli bir yerde. Dönüşümü bekliyor."

Yaşıyor. Langdon biraz ümitlenmişti. "Aydınlanma Kilisesi'nde mi?"

Katil gülümsedi. "Yerini asla bulamayacaksın."

Langdon şüphe duyuyordu. Sığınak hâlâ ayakta. Silahını doğrulttu. "Nerede?"

"Yeri yüzyıllar boyunca gizli kaldı. Bana bile kısa süre önce açıklandı. Bu

güveni suiistimal edeceğime ölürüm."

"Sensiz de bulabilirim."

"Kibirli bir düşünce."

Langdon çeşmeyi işaret etti. "Buraya kadar geldim."

"Pek çokları da öyle. En zoru son perde."

Langdon biraz daha yaklaşırken, ayakları suyun altında dikkatle adım atıyordu.

Haşhaşin son derece sakin görünüyor, kollarını başının üstüne kaldırmış,

karavanm arka tarafında çömeliyordu. Langdon silahı onun göğsüne doğrulturken,

aklından onu hemen vurup işi bitirmeyi geçiriyordu. Hayır. Vittoria'nın yerini o

biliyor. Karşımaddenin yerini o biliyor. Bilgiye ihtiyacım var!

Haşhaşin karavanın karanlığında saldırganına bakarken, kendini ona acımaktan

alamıyordu. Amerikalı cesur olduğunu kanıtlamıştı. Ama aynı amanda eğitimsizdi.

Bunu da kanıtlamıştı. Uzman olmadan mertlik taşımak intihardı. Hayatta kalmanın

kuralları vardı. Eski kurallar. Ve '^öerikalı tüm bu kuralları yıkıyordu.

İ fırsatı yakalamıştın... şaşırtarak avantaj sağlamıştın. Elinden kaçırdın. f

417 F-.27

Dan Brown

Amerikalı kararsızdı... herhalde destek gelmesini bekliyordu... ya d, önemli

bilgiyi ağzından kaçırmasını.

Avını savunmasız bırakmadan önce asla sorgulamaya girişme. Kösesi/aşan düşman,

ölümlü bîr düşmandır.

Amerikalı yeniden konuşuyordu. Ağzını arıyordu. Kandırmaya çah şıyordu.

Katil neredeyse kahkaha atacaktı. Bu iş senin Hollywood filmlerine benzemez...

son el ateş edilmeden namlunun ucunda uzun tartışmalar yapıl maz. Bitti. Şimdi.

Katil göz temasını kaybetmeden, aradığını buluncaya kadar ellerin karavanın

tavanına yükseltti. Bakışlarım hiç kaçırmadan, onu kavradı.

Sonra hamlesini yaptı.

Kesinlikle beklenmedik bir hareketti. Langdon bir an için fizik ka nunlannın

ortadan kalktığını sandı. Katil bacakları altından havalanarak, zincirlere

sarılı kardinali botlarıyla kapıdan dışarı iterken, ağırhksızrmş gibi havada

duruyordu. Kardinal suları etrafa saçarak aşağı düştü.

Yüzüne su çarpan Langdon olan biteni geç anlamıştı. Katil karav nın tavanındaki

demir çubuklarından birine tutunarak, sallanmıştı. Şim Haşhaşin tekmesini

doğrultmuş üstüne geliyordu.

Langdon tetiği çektiğinde susturucu sakırdadı. Mermi, Haşhaşirnn sol botunun

parmak ucunda patlamıştı. Langdon o an, Haşhaşin'in bot tabanının kendi göğsüyle

bağlantılı olduğunu ve kemiklerini kıran bir tekmeyle devrildiğini hissetti.

İki adam birlikte su ve kan gölüne düştüler. Buz gibi su Langdon'ı içine aldığında, ilk duyumsadığı acı oldu. Hayatta kalma

içgüdüsü ikinci plandaydı. Artık silahı tutmadığını fark etti Elinden düşmüştü.

Suya dalarak havuzun kaygan dibini eliyle yoklat Metal tutuyordu. Bir avuç bozuk

para. Onları bıraktı. Gözlerini açaraK. parlak zemini inceledi. Su, etrafında

dondurucu bir jakuzi gibi fokurd1' yordu.

Nefes alma içgüdüsüne rağmen, korku onu suyun dibinde tutuyordu Sürekli devinim.

Bir sonraki saldırının nereden geleceğini bilmiyordu, i»1 lahı bulması lazımdı.

Elleri çaresizce yeri yokluyordu.

418

Melekler ve Şeytanlar

Kendi kendine, avantaj sende, dedi. Kendi öğenin içindesin. Balıkçı vaka'1

kazağı sırılsıklam olsa dahi Langdon çevik bir yüzücüydü. Su senin

öğe»-

Langdon'ın parmakları ikinci kez bir metale dokunduğunda, şansının değiştiğine

emindi. Elindeki nesne bozuk para değildi. Onu kavrayarak kendine doğru çekmeye

çalıştı, ama bunu yaptığında kendini suda kayarken buldu. Nesne sabitti.

Langdon, kardinalin kıvranan vücudunun üstünden kayarken, adamı suyun altına

çeken metal zinciri tuttuğunu anladı. Çeşmenin dibinden kendisine bakan dehşet

dolu yüzü görünce bir süre yerinden kıpırdaya-madı.

Adamın gözlerinden aldığı şevkle harekete geçen Langdon uzanıp zincirleri

kavradı ve onu suyun yüzeyine doğru kaldırmaya çalıştı. Vücudu çapa gibi yavaşça

yukarı kalktı. Langdon biraz daha kuvvetle çekti. Kardinalin başı suyun üstüne

çıktığında, yaşlı adam soluk soluğa birkaç nefes aldı. Sonra aniden

yuvarlanınca, zincirlerin Langdon'ın elinden kaymasına sebep oldu. Baggia taş

gibi yeniden aşağı çökerek, köpüklü suların altında kayboldu.

Langdon gözlerini karanlık deryada kocaman açarak dibe daldı. Kardinali buldu.

Bu kez Langdon, Baggia'nın göğsündeki zincirleri sıkıca kavramıştı... yana doğru

kayan zincirler açılarak daha kötü bir gerçeği ortaya çıkarttı... dağlanmış etin

üstüne bir kelimeyle damga vurulmuştu.

mm

Hemen ardından bir çift bot gördü. Birinden kanlar üşkırıyordü.

*au

Dan Brown

103

Bir su topçusu olan Robert Langdon çok daha zorlu sualtı mücadelelerinde

bulunmuştu. Su topu havuzunda yüzeyin akında ve hakemlerin gözlerinden uzakta,

en çirkin güreş müsabakalarından bile daha çetin bir rekabet yaşanırdı. Langdon

tekmelenmiş, tırmalanmış, suyun altında tutulmuş ve hatta sürekli uzaklaştırıp

durduğu, hayal kırıklığına uğramış bir savunma oyuncusu tarafından ısırılmıştı.

Şimdi Bernini'nin çeşmesinin soğuk sularında debelenirken, Har-vard havuzundan

çok uzakta olduğunu biliyordu. Bir karşılaşma için değil, hayatı için mücadele

ediyordu. İkinci kez savaşıyorlardı. Burada hakem yoktu. Derbi olmayacaktı.

Yüzünü havuz teknesinin dibine doğru bastıran kolların, onu öldürme niyetinde

olduğuna hiç şüphe yoktu.

I .angdon içgüdüsel olarak hızla döndü. Elinden kurtul! Ama katili hiçbir

savunma oyuncusunun sahip olmadığı bir avantajla -her iki ayağı da yere

basıyordu- onu yüzüstü döndürdü. Langdon kendi ayaklarını altına almaya

çalışırken yüzünü buruşturdu. Haşhaşin, onu tek kolundan yakalamıştı... ve

sıkıca kavrıyordu.

Langdon işte o zaman yüzeye çıkamayacağını anladı. Aklına g^en tek şeyi yaptı.

Yüzeye çıkmaya çalışmaktan vazgeçmişti. Kuzeye gidem^' sen, doğuya git. Kalan

son kuvvetini kullanarak, bacaklarıyla yunus g'*1' tekmelerken, kollarını

kelebek gibi altına çekti. Vücudu öne doğru yalpa' ladı.

420

Melekler ve Şeytanlar

Ani dönüş, Haşhaşin'i hazırlıksız yakalamış gibiydi. Langdon'ın son hareketi

katilin kollarını yanlara açarak, dengesini kaybetmesine neden olmuştu. Adamın

kavrayışı gevşeyince, Langdon bir kez daha tekmeledi. £endini çekme halatından

kurtulmuş gibi hissetti. Langdon serbest kalkıştı. Ciğerlerindeki eski nefesi

püskürterek, yüzeye çıktı. Ama sadece Djr kez nefes alabildi. Haşhaşin, ezici

bir güçle yeniden tepesine binmiş, avuçlarını omuzlarına bastırarak tüm ağırlığını üstüne vermişti. Langdon ayaklarını altına toplayarak dikilmeye

çalıştıysa da, Haşhaşin bacağını savurarak onu yeniden alaşağı etti.

Langdon yine havuzun dibindeydi.

Langdon suyun altında dönerken kasları yanıyordu. Baloncuklu suyun içinde silahı

arayarak havuzun dibine göz gezdirdi. Her şey bulanıktı. Baloncuklar burada daha

yoğundu. Katil, onu çeşmenin zeminine yerleştirilmiş bir projektöre doğru daha

derine iterken, yüzüne kör edici bir ışık vurdu. Langdon uzanarak, kutucuğu

tuttu. Sıcaktı. Langdon kendini çekip kurtarmaya çalıştı, ama mekanizma

menteşelerle tutturulmuştu ve elinde dönüyordu. Kuvvetini kaybetti.

Haşhaşin, onu dibe itmeye devam ediyordu.

O an Langdon, onu gördü. Bozuk paraların altından ona bakıyordu. İnce, siyah bir

silindir. Olivetti'nin tabancasının susturucusu! Langdon uzanıp parmaklan

silindiri kavradığında, metal değil plastik tuttuğunu hissetti. Çektiğinde,

esnek plastik hortum eline ince bir yılan gibi geldi. Yaklaşık altmış santim

uzunluğundaydı ve ucundan baloncuklar çıkıyordu. Langdon silahı bulamamıştı. Bu,

çeşmenin baloncuk çıkartan zararsız borularından biriydi.

Yalnızca otuz santim ötedeki Kardinal Baggia ruhunun bedenini terk etmeye

başladığını hissediyordu. Tüm hayatı boyunca kendini bu ^a hazırlamış olsa da,

sonunun bu şekilde olacağım hiç tahmin etmemişti- Fiziksel bedeni acılar

içindeydi... yanmış, hırpalanmış ve kaldıramayanı bir ağırlıkla suyun dibine

atılmıştı. Çektiği acının İsa'nın açılarıyla karşılaştırılamayacağını hatırlattı

kendine.

Benim günahlarım yüzünden öldü...

Baggia yakınlarda kopan boğuşmanın seslerini duyabiliyordu. Bunun düşüncesine

katlanamıyordu. Onu esir alan adam, bir başka hayatı sona

421

Dan Brovvn

erdirmek üzereydi... ona yardım etmeye çalışan, duyarlı gözlere sah' adamı.

Baggia acısı artarken, sırtüstü yatarak, suyun içinden başının üstün deki

karanlık gökyüzüne baktı. Bir an için yıldızları gördüğünü sandı.

Vakti gelmişti.

Tüm korku ve şüphelerini bir kenara bırakan Baggia ağzını açarak son olduğunu

bildiği nefesi bıraktı. Ruhunun cennete doğru şeffaf baloncuklarla yükselmesini

seyretti. Ardından, nefesi bitti. Su, yan taraflarından saplanan soğuk hançerler

gibi içine aktı. Acı sadece birkaç saniye sürdü.

Sonra... huzur.

Haşhaşin ayağındaki acıyı hiçe sayarak tüm dikkatini, fokurda,. an suyun içine

daldırdığı, boğulmak üzere olan Amerikalıya vermişti. İşini tam bitir. Elini

iyice sıkarken, Robert Langdon'ın bu kez hayatta kalmayacağını biliyordu. O

bunları düşünürken, kurbanı gittikçe güçsüzleşiyordu.

Birden Langdon'ın vücudu kaskatı kesildi. Yoğun bir şekilde sarsılıyordu.

Haşhaşin, evet, diye düşündü. Titreme. Su ciğerlere ilk dolduğunda böyle olur.

Titremenin beş saniye süreceğini biliyordu.

Altı saniye sürdü.

Sonra, Haşhaşin'in beklediği gibi kurbanı aniden kendini bıraktı. Robert Langdon

sönen büyük bir balon gibi gevşemişti. Bitmişti. Haşhaşin suyun tüm akciğer

dokusuna işlemesi için onu otuz saniye daha suyun altında tuttu. Sonunda,

Langdon'ın vücudunun kendiliğinden dibe doğru battığını hissetti. Haşhaşin en

sonunda onu bıraktı. Medya, Dört Irmak Çeşmesi'nde çifte sürprizle

karşılaşacaktı.

Çeşmeden dışarı tırmanırken kanayan ayağına bakan Haşhaşin, "Allah kahretsin?'

diye küfretti. Botunun parmak ucu yırtılmıştı ve ayak parmağının ucu paramparça

olmuştu. Kendi dikkatsizliğine öfkelenerek, pantolonunu yırttı ve kumaş

parçasını botunun parmak ucuna tıkıştır^1-Acı, bacağına yayılmıştı. "Ibn al

kalb!"1-'' Yumruklarını sıkarak, kum3!!1 daha derine itti. Kanama damlalara

dönüşerek yavaşlamıştı.

r) İtoğlu it.

422

Melekler ve Şeytanlar

Düşünceleri acıdan zevke doğru kayarken, Haşhaşin karavanına at-,aCjı. Roma'daki

işi bitmişti. Sıkıntısını neyin geçireceğini gayet iyi biliyor-du. Vittoria Vetra bağlanmış halde onu bekliyordu. Haşhaşin üşümüş ve [anmış olmasına rağmen

sertleştiğini hissetti.

Ödülümü hak ettim.

Şehrin diğer ucunda Vittoria acı içinde uyandı. Sırtüstü yatıyordu. Kasları taş

kesilmişti. Gergindi. Kırılgandı. Kolları ağrıyordu. Hareket etmeye çalıştığında

omuzlarının tutulduğunu hissetti. Ellerinin arkadan bağlandığını anlaması bir

saniyesini aldı. İlk önce aklı karıştı. Rüya mı görüyorum? Ama başım kaldırmaya

çalıştığında, ensesindeki ağrı ona uyanık olduğunu hatırlattı.

Yaşadığı sersemlik korkuya dönüşürken, etrafına göz gezdirdi. Kaba ve taş bir

odanın içindeydi; oda genişti, mobilyalıydı ve meşalelerle aydınlatılmıştı. Bir

çeşit eski toplantı salonunu andırıyordu. Yakınındaki köşede eski moda kanepeler

duruyordu.

Vittoria teninin ürpermesiyle, üşüdüğünü hissetti. Açık duran çift kanatlı

kapının ardından balkon görünüyordu. Vittoria korkuluğun parmaklıkları arasından

Vatikan'ı gördüğüne yemin edebilirdi.

423

Dan Brown

i

104

Robert Langdon Dört Irmak Çeşmesi'nin dibindeki madeni para yatağında yatıyordu.

Ağzı hâlâ plastik borunun etrafındaydı. Çeşmede kö-pükçükler çıkarmak için

borudan pompalanan hava, pompa yüzünden kirlenmişti ve boğazı yanıyordu. Buna

rağmen, şikâyetçi değildi. Hayattaydı.

Boğulan adam taklidinin ne kadar inandırıcı olduğundan emin değildi, ama tüm

hayatı boyunca sularda olduğu için elbette bazı hikâyeler duymuştu. Elinden

gelenin en iyisini yapmıştı. Sonuna doğru, ciğerlerindeki tüm havayı boşaltmış

ve nefes almayı kesmişti, böylece kas kütlesi vücudunu zemine taşımıştı.

Tanrı'ya şükür, Haşhaşin buna inanmış ve vazgeçmişti.

Şimdi, çeşmenin dibinde yatan Langdon elinden geldiği kadar beklemişti. Boğulmak

üzereydi. Haşhaşin'in hatâ dışarıda olup olmadığını merak ediyordu. Langdon

borudan keskin bir nefes alarak, ortadaki düz tümseği bulana kadar çeşmenin

dibinde yüzdü. Sakince, tümseği yukarı doğru takip ederek, gözden uzak bir

yerde, kocaman mermer figürlerin gölgeleri altında yüzeye çıktı.

Karavan gitmişti.

Langdon'ın görmek istediği tek şey buydu. Ciğerlerine yeniden temiz hava

çekerek, Kardinal Baggia'nm battığı yere daldı. Langdon, ad;' mın baygın

olduğunu biliyordu ve onu kendine getirme ihtimali çok azu1 ama denemek

zorundaydı. Langdon bedeni bulduğunda, ayaklarını hc'

424

Melekler ve Şeytanlar

. tarafa yerleştirdi, aşağı uzandı ve kardinale sarılı zincirleri tuttu. Son

cekti- Kardinal sudan çıktığında, gözlerinin yukarı kaymış ve dışarı çık-,s

olduğunu gördü. Bu, iyi bir işaret değildi. Nefes ya da nabız yoktu.

Vücudu asla yukarı kaldırıp çeşmenin kenarına götüremeyeceğini bi-ı»n Langdon,

Kardinal Baggia'yı suda sürükleyip mermerin orta tümseğimin altındaki oyuğa

götürdü. Burada su sığlaşıyordu ve eğri bir çıkıntı vardt. Langdon çıplak bedeni

çıkıntının mümkün olduğu kadar üzerine

çekti. Fazla uzağa değil.

Sonra işe başladı. Kardinalin zincirle kaplı göğsüne bastırarak, ciğerlerindeki

suyu boşalttı. Sonra, suni teneffüse başladı. Dikkatle sayarak. Bilinçli bir

şekilde. Çok sert ve çok hızlı üfleme güdüsünü bastırarak. Langdon üç dakika

adamı hayata döndürmeye çalıştı. Beş dakika sonra, her şeyin bittiğini

anlamıştı.

Ilpreferito. Papa olacak adam. Ölü bir halde önünde yatıyordu.

Yarısı suyun içindeki çıkıntının gölgesinde, hareketsizce yatan Kardinal Baggia

şimdi bile her nasılsa sessiz saygınlık havasını koruyordu. Su, neredeyse

pişmanlıkla hafifçe göğsüne çarpıyordu... sanki adamın esas katili olduğu için

af diliyordu... sanki kendi ismini oymuş yanık yarayı temizlemeye çalışıyordu.

Langdon nazikçe elini adamın yüzünde gezdirdi ve yukarı dönmüş gözlerini

kapattı. Bunu yaparken, içinde biriken gözyaşı selinin ürpertisini hissetti. Bu,

onu ürküttü. Ardından, Langdon yıllar sonra ilk kez ağladı.

425

Dan Brown

105

Langdon ölü kardinalden ağır ağır uzaklaşarak, yeniden derin suya doğru

ilerlerken, yorucu duygu sisi yavaşça kalktı. Çeşmede bitkin ve yalnız bir halde

duran Langdon neredeyse yığılıp kalacağını sanıyordu. Ama bunun yerine, içinde

yeni bir isteğin uyandığını hissetti. İnkâr edilmez. Çılgın. Kaslarının

beklenmedik bir cesaretle sertleştiğini hissetti. Aklı, sanki kalbindeki acıya

aldırmıyormuş gibi, geçmişi bir kenara itti ve önündeki tek tehlikeli göreve

odaklandı.

Illuminati sığınağım bul. Vittoria 'ya yardım et.

Bernini'nin çeşmesinin dağ gibi merkezine dönerek ümidini topladı ve son

Illuminati işaretini araştırmaya odaklandı. Bu boğumlu figürlerin arasında bir

yerde, sığınağı işaret eden bir işaret olduğunu biliyordu. Bununla birlikte,

Langdon çeşmeyi incelerken, ümidi hızla azaldı. Seg-«o'nun kelimeleri, alay eder

gibi etrafında uğulduyordu. Melek rehberliğinde yüce av. Langdon önünde duran

oyulmuş şekillere baktı. Pagan çeşmesi! Hiçbir yerde lanet meleklerden yok!

Langdon merkezin faydasız araştırmasını tamamladığında, içgüdü--olarak gözlerini

kaldırıp yüksek taş sütuna baktı. Dev gibi bir haç şeklin^ Roma'ya dağılmış dört

işaret, diye düşündü.

Dikilitaşın üzerindeki hiyeroglifleri incelerken, Mısır simgebilimin^ bir ipucu

gizli mi diye merak etti. Hemen, aklından bu düşünceyi uzakla?' tirdi.

Hiyeroglifler, Bernini'den yüzyıllar öncesine aittiler ve Rosetta Ta?1 bulunana

dek okunamamışlardı bile. Langdon yine de, belki de Bern'111

426

Melekler ve Şeytanlar

jave bir sembol oymuştur, diye düşündü. Hiyeroglifler arasında fark edilmeyecek

bir sembol.

Langdon ufacık bir umut hissederek, bir kez daha çeşmenin etrafında dolaştı ve

dikilitaşın dört cephesini de inceledi. Bunu yapmak iki dakika sürdü ve son

yüzün sonuna geldiğinde, ümitleri yıkıldı. Hiyerogliflerde, ilave hiçbir şey

göze çarpmıyordu. Kesinlikle, melek yoktu.

Langdon saatine baktı. Yirmi üçtü. Zaman uçuyor mu yoksa emekliyor mu, emin

olamıyordu. Langdon çeşmede güçlükle ilerlerken, Vittoria ve Haşhaşin'in

görüntüleri gözünün önüne gelmeye başladı, çılgına dönmüş bir halde sonuçsuz bir

dönüşü daha tamamlarken hayal kırıklığı arttı. Tükenmiş ve yorgun olan Langdon

yıkılmak üzereydi. Geceye haykırmak için başını arkaya attı.

Ses, boğazına tıkandı.

Langdon doğrudan dikilitaşa bakıyordu. En üste yerleştirilmiş nesneyi daha önce

görmüş ama aldırmamıştı. Şimdi, onu ansızın durdurmuştu. Bu, bir melek değildi.

Meleğe hiç benzemiyordu. Aslında, onu Bernini'nin çeşmesinin bir parçası olarak

algılamamıştı. Onu canlı bir yaratık sanmış, yüksek kulelere tüneyen bir şehir

leşçili olduğunu zannetmişti.

Bir güvercin.

Langdon gözlerini kısarak, yukarıya, nesneye baktı, etrafındaki sis yüzünden

görüşü bulanıktı. Bir güvercindi, öyle değil mi? Yıldız kümelerine karşı

dururken, siluetleri belirgin başı ve gagayı net bir şekilde görüyordu. Ve kuş,

Langdon geldiğinden beri hareket etmemişti, aşağıdaki mücadele sırasında bile.

Aynen Langdon meydana girdiğindeki gibi duruyordu. Dikilitaşın üzerinde duruyor,

sakin bir şekilde batıya bakıyordu.

Langdon bir müddet ona baktı ve elini çeşmeye daldırıp bir avuç badeni para

aldı. Paralan yukarı fırlattı. Granit dikilitaşın yukarısına Sarptılar. Kuş,

kımıldamadı. Tekrar denedi. Bu kez, paralardan biri hede-fe Çarptı. Meydanda

metalin üzerine çarpan hafif bir metal sesi çınladı.

Lanet güvercin bronzdu.

Bir ses, sen bir melek arıyorsun, bir güvercin değil, diye ona hatırlattı, '^a,

çok geçti. Langdon bağlantıyı kurmuştu. Kuşun, bir güvercin olma-%nı fark etti.

Bir kumruydu.

427

Dan Brown

Langdon ne yaptığını kendi bile anlamadan, çeşmenin ortasına do" ru yüzdü ve

travertin dağa tırmanmaya başladı. Kocaman kolların ve bas ların üzerine

tırmanarak, kendini daha yükseğe çekiyordu. Dikilitaşın te meJine giden yolun

yarısında Langdon sisin içinden çıktı, şimdi kuşun kâ fasını daha net

görebiliyordu.

Hiç şüphe yoktu. Bu, bir kumruydu. Kuşun aldatıcı koyu rer«i, orijinal bronzu

karartan Roma kirliliğinin sonucuydu. Sonra, anlamı onu etkiledi. Pantheon'da

bugün erken saatlerde, bir çift kumru görmüştü. Bir çift kumru hiçbir anlam

taşımıyordu. Ama, bu kumru yalnızdı. Yalnız kumru, Barış Meleği'nin pagan

sembolüdür. Gerçek, dikilitaşa çıkan yolun kalan kısmında Langdon'ı neredeyse

yukarı kaldırdı. Bernini, melek için pagan sembolünü seçmişti, bövlece bir pagan

çeşmesinde onu gizleyebilecekti. Melek rehberliğinde yüce av. Kumru, melekti!

Langdon Illuminati'nin son işareti için bu dikilitaşın tepesinden başka yüksek

bir yer düşünemiyordu!

Kuş batıya bakıyordu. Langdon, onun bakışını takip etmeye çalıştı, ama

binalardan göremiyordu. Daha yükseğe tırmandı. Nevşehirli Aziz Gregory'den bir

alıntı hiç beklenmedik bir şekilde aklına geldi. Ruh aydınlandığında... kumrunun

güzel seklini alır.

Langdon gökyüzüne doğru yükseldi. Kumruya doğru. Artık, neredeyse uçuyordu.

Dikilitaşın yükseldiği platforma ulaştı, artık daha yükseğe tırmanamazdı. Ama,

etrafa şöyle bir bakınca, tırmanmak zorunda olmadığını anladı. Tüm Roma önünde

uzanıyordu. Manzara harikaydı.

Solunda, San Pietro'yu çevreleyen karmakarışık medya ışıkları. Sağında, Santa

Maria della Vittoria'nın dumanlar çıkan kubbesi. Önünde, uzakta, Popolo Meydanı.

Altında, dördüncü ve son nokta. Dikilitaşlardan dev bir haç.

Langdon titreyerek, yukarıdaki kumruya baktı. Döndü ve tam bakışlarını çevirdiği

yöne baktı, sonra gözlerini ufuk çizgisine indirdi.

Bir anda, onu gördü.

Çok barizdi. Çok netti. Sinsi bir basitliği vardı.

Langdon şimdi ona bakarken, Illuminati sığmağının bunca yıldır g1 -'' kalmasına

inanamadı. Önündeki nehrin karşısındaki devasa taş yapıya lnJ' karken, tüm şehir

yavaş yavaş yok oluyor gibi geldi. Bina, Roma'daki hc! bina kadar ünlüydü. Tiber

Nehri'nin kıyısında diyagonal bir şekilde V

428

Melekler ve Şeytanlar

l^jı'a bitişik duruyordu. Binanın geometrisi sadeydi; kare hisarın içinde da-jre

şeklinde bir kaleydi, duvarlarının dışında tüm yapıyı çevreleyen, beşgen

seklinde bir park vardı.

Önündeki eski taş kale duvarları çarpıcı bir biçimde, yumuşak projektörlerle

aydınlatılmıştı. Kalenin en tepesinde dev gibi bir bronz melek

ıyordu. Melek kılıcını aşağı, kalenin tam merkezine doğrultmuştu.

„ sanki bu yeterli değilmiş gibi, yalnız ve doğrudan kalenin ana girişine

.^hberlik eden ünlü Melekler Köprüsü duruyordu... Bernini'den başkası

tarafından yontulmamış on iki büyük melekle süslenmiş dramatik bir yol.

Langdon son bir nefes kesici keşifle, Bernini'nin şehri kapsayan dikilitaş

haçının tam Illuminati tarzındaki hisarı işaret ettiğini fark etti; haçın ana

kolu doğrudan kalenin köprüsünün merkezinden geçerek, iki eşit parçaya

bölüyordu.

Langdon tüvit ceketini alarak, sular damlayan vücudundan uzakta tuttu. Sonra,

çalıntı sedana atladı ve sırılsıklam ayakkabısıyla gaz pedalına basarak, hızla

gecenin içine doğru ilerledi.

WrW

429

Dan Brown

106

Saat 23.07 idi. Langdon'ın arabası Roma gecesinde son sürat gidiyordu. Nehirle

paralel olan Lungotevere Tor Di Nona'dan aşağı süratle giden Langdon varış

yerinin sağ tarafında dağ gibi yükseldiğini görebiliyordu.

Castel Sant'Angeio. Melek Şatosu.

Melekler Köprüsü'ne -Ponte Sant' Angelo- giden tali yol birden karşısına

çıkmıştı. Langdon frenlere asılarak, yola saptı. Zamanında dönmüştü, ama köprü kapanmıştı. Üç metre kadar kaydıktan sonra, yolu kapayan kısa beton direklere

çarptı. Araç hırıldayıp sarsılarak, birdenbire durunca Langdon ileri doğru

fırladı. Melekler Köprüsü'nü korumak maksadıyla, sadece yaya trafiğine açık

olduğunu unutmuştu.

Sarsılan Langdon arabadan sendeleyerek inerken, başka bir yoldan gelmiş olmayı

diliyordu. Çeşmede sırılsıklam ıslanmıştı. Şimdi üşüyor ve titriyordu. Islak

gömleğinin üstüne Harris tüvit ceketini geçirirken, Har-ris markasının çift

astarlı oluşuna şükretti. Diagramma sayfası kuru kalacaktı. Köprünün diğer

tarafında karşısında duran taş kale, dağ gibi yükseliyordu. Acılar içinde ve

yorgun düşen Langdon uzun adımlarla koşmaya başladı.

Şimdi her iki yanında, ona nihai hedefine kadar eşlik eden, Bern'111

meleklerinin önünden hızla geçiyordu. Melek rehberliğinde yüce av- ^

yaklaştıkça, şatonun boyu uzuyor gibiydi. Tırmanılmaz zirvesi, gözüılU San

Pietro'dan bile daha çok korkutuyordu. Telaş içinde kaleye ko§2r'

430

Melekler ve Şeytanım

keti, başını kaldırıp kılıcını çıkartan kocaman meleğin gökyüzüne eriştiği,

kalenin dairesel merkezine baktı. Şato boş gibi görünüyordu.

Langdon binanın geçen yüzyıllar süresince Vatikan tarafından bir kilise, bir

kale, Papa'nın sığınağı, kilise düşmanlarına bir hapishane ve müze olarak

kullanıldığını biliyordu. Görünüşe bakılırsa şatonun başka sakinleri de vardı...

Illuminati. Bunun, ürkütücü bir anlamı vardı. Şato, Vatikan'ın mülkü olmasına

rağmen nadiren kullanılıyordu ve Bernini yıllar içinde sayısız değişiklikler

yapmıştı. Binanın şimdi gizli girişler, geçitler ve gizli odalarla dolu olduğu

rivayet ediliyordu. Langdon melekle beşgen şeklindeki parkı Bernini'nin

yaptığına şüphe etmiyordu.

Şatonun çift kanatlı hantal kapısına vardığında, onu tüm gücüyle itti.

Kıpırdamamaları şaşırtıcı değildi. Demir tokmaklar göz seviyesinde duruyorlardı.

Langdon bunu yapmaya zahmet etmedi. Geriye doğru adım atarak, dik dış duvarlara

baktı. Bu dış duvarlar Berberi, kâfir ve Mağribi ordularına karşı koymuştu. Her

nedense kapıyı kırarak içeri girme şansının çok az olduğunu hissediyordu.

Vittoria, diye düşündü. Neredesin?

Langdon dış duvarın çevresinde telaşla gezindi. Başka bir giriş olmalı!

Batı tarafındaki ikinci surun etrafından dolaşan Langdon, Lungotere Angelo'nun

önündeki küçük park alanına vardığında soluk soluğaydı. Bu duvarda ikinci bir

şato girişi buldu. İner kalkar köprü girişi tarzındaydı, yukarı kaldırılmış ve

kapatılarak mühürlenmişti. Langdon yeniden bakışlarını yukarı kaldırdı.

Şatodaki tek ışık, ön cepheyi aydınlatan dış projektörlerden geliyordu. İçeride

tüm küçük pencereler karanlık gibi görünüyordu. Langdon gözlerini daha yukarı

çevirdi. Orta kulenin en tepesinde, otuz metre ka-"ar yukarıda, meleğin

kılıcının tam altında, bir balkon çıkıntı yapıyordu, basındaki oda meşalelerle

aydınlanıyormuş gibi, mermer korkuluklar "afifçe titreşiyordu. Islak vücudu

aniden titremeye başlayan Langdon du-ra*sadı. Bir gölge mi? Gerginlik içinde

bekledi. Sonra bir daha gördü. elkemiği karıncalanmıştı. Orada biri var!

431

.Dan Brovvn

Kendini tutamayarak, "Vittoria," diye seslendi ama arkasındaki fi ber Nehri'nin

gürültüsü onun sesini bastırdı. İsviçreli Muhafızlar'ın nere de olduğunu

düşünerek daireler çiziyordu. Telsiz çağrısını duymiK]ar mıydı acaba?

Park yerinin sonunda bir medya aracı duruyordu. Langdon ona doğru koştu.

Kulaklık takmış göbekli bir adam, kabinde oturmuş cihazlarım ayarlıyordu.

Langdon karavanın yan tarafına vurdu. Yerinden sıçrayan adam, Langdon'ın ıslak

kıyafetlerini gördü ve kulaklığını indirdi.

"Telaşın ne ortak?" Avustralyalı aksanıyla konuşuyordu.

"Telefonuna ihtiyacım var." Langdon deliye dönmüştü.

Adam omuzlarını silkti. "Çevir sesi yok. Bütün gece denedim. Hatlar dolu."

Langdon yüksek sesle küfretti. "Oraya birinin girdiğini gördün mü?" İner kalkar

köprüyü işaret ediyordu.

"Doğrusu evet. Siyah bir karavan gece boyunca girip çıktı."

Langdon midesine bir tuğla düştüğünü hissetti. Bakışlarını kuleye diken Avustralyalı, "Şanslı herif," dedi. Sonra önü kapalı

kendi Vatikan manzarasına doğru kaşlarını çattı. "Eminim oradaki manzara

mükemmeldir. San Pietro'daki trafiği aşamadım, bu yüzden buradan çekim

yapıyorum."

Langdon, onu dinlemiyordu. İhtimalleri değerlendiriyordu.

Avustralyalı, "Sen ne dersin?" dedi. "Şu son dakika kurtarıcısı gerçek mi?"

Langdon, ona döndü. "Ne?"

"Duymadın mı? İsviçreli Muhafızlar'ın yüzbaşısı, çok önemli bilgiye sahip

olduğunu söyleyen birinden telefon almış. Adam şimdi uçakla buraya geliyor. Tek

bildiğim, eğer adam bugünü kurtarırsa... acayip reyting yapar!" diyerek bir

kahkaha patlattı.

Langdon'ın aklı karışmıştı. Yardıma gelen son dakika kurtarıcısı mı Bu adam

karşımaddenin yerini biliyor muydu? Peki o zaman neden İsviçreli Muhafızlar'a

söylememişti? Neden bizzat kendisi geliyordu? Garip bir şeyler dönüyordu, ama

Langdon'ın ne olduğunu bulacak zamanı yoktu.

432

Melekler ve Şeytanlar

Langdon'ı biraz daha yakından inceleyen Avustralyalı, "Hey," dedi. "Sen şu

televizyonda gördüğüm adam, değil misin? San Pietro Meydanında kardinali

kurtarmaya çalışan adam?"

Langdon cevap vermedi. Gözleri, karavanın tepesine tutturulmuş tertibata

takılmıştı... devrilecekmiş gibi görünen eklentinin üstündeki uydu anteni.

Langdon şatoya bir kez daha baktı. Dış duvarlar on beş metre yüksekliğindeydi.

İç kale daha da yüksekti. Muhafazalı bir savunma. Tepe, bulunduğu yerden

imkânsız görünüyordu ama belki ilk duvarı aşabi-

lirse...

Langdon haberciye dönerek, uydu kolunu işaret etti. "Bu ne kadar

yükseğe çıkıyor?"

"Ha?" Adam şaşırmıştı. "On beş metre. Neden?"

"Aracı sür. Duvarın yanma park et. Yardıma ihtiyacım var."

"Sen neden bahsediyorsun?"

Langdon açıkladı.

Avustralyalının gözleri büyümüştü. "Çıldırdın mı? Bu iki yüz bin dolarlık bir

teleskop uzantısı. Merdiven değil!"

"Reyting istemiyor muydun? Gününü gün edecek bilgi bende." Langdon çaresizdi.

"Bu bilgi iki yüz bin papel eder mi?"

Langdon yapacağı iyilik karşılığında açıklayacağı şeyi anlattı.

Doksan saniye sonra Robert Langdon yerden on beş metre yükseklikte uydu koluna

tutunmuş, denge sağlamaya çalışıyordu. Öne doğru uzanarak, ilk dış duvarın

tepesine tutundu ve kendini duvara doğru çekerek, şatonun alçak kale burcuna

atladı.

Avustralyalı, "Şimdi yaptığın pazarlığa sadık kal bakalım!" diye sestendi. "O

nerede?"

Langdon bu bilgiyi paylaştığı için suçluluk duyuyordu ama anlaşma aıüaşmaydı.

Ayrıca, Haşhaşin büyük ihtimalle basını zaten arayacaktı, langdon, "Navona

Meydanı," diye bağırdı. "Çeşmede."

Avustralyalı uydu kolunu indirerek, kariyer yapma hevesinin peşinden gitti.

433 F: 28

Dan Brown

Şehre tepeden bakan taş odadaki Haşhaşın sırılsıklam olmuş botlaı nı çıkarıp

yaralı parmağını sardı. Ağrıyordu, ama keyfine engel olaca kadar değil.

Yüzünü ödülüne döndü.

Kadın, odanın köşesindeki basit bir divanın üstünde, elleri arkada bağlanmış,

ağzı tıkanmış bir şekilde sırtüstü yatıyordu. Haşhaşin, on doğru yürüdü. Kadın

artık uyanmıştı. Bu onu memnun etti. Ama kadını gözlerinde korku değil öfke

vardı.

Korku sonradan gelecek.

434

Melekler ve Şeytanlar

107

Robert Langdon şatonun dış surlarının etrafında hızla koşarken, projektör

ışıklarına şükran duyuyordu. Duvarın etrafında turlarken, aşağıdaki avluyu eski

bir savaş müzesine benzetti; mancınıklar, mermer gülle • kümeleri ve korkutucu

nesnelerden oluşan bir cephanelik. Gündüzleri şatonun bazı kısımları turistlere

açıktı ve avlu kısmen ilk haline uygun biçimde onarım görmüştü.

Langdon'ın gözleri avludan, kalenin orta merkezine kaydı. Daire şeklindeki

hisar, en tepedeki bronz meleğe kadar otuz altı metre uzunlu-gundaydı.

Yukarıdaki balkon hâlâ içerideki ışıkla aydınlanıyordu. Langdon seslenmek

istedi, ama bunu yapmayacak kadar akıllıydı. İçeri girmenin bir yolunu

bulmalıydı.

Saatine baktı.

23.12.

Duvarın iç kısmındaki taş rampadan koşarak aşağıdaki avluya indi. "etliden yer

seviyesine indiğinde, kalenin etrafında saat yönünde gölge-ler arasından

koşturdu. Üç sütunlu girişin önünden geçti, ama hepsi de fcaucı olarak

mühürlenmişti. Haşhaşin içeri nasıl girdi? Langdon devam %. Ik.i yeni girişin

önünden geçti, ama onlar da dışarıdan asma kilitle Satılmışlardı. Buradan değil.

Koşmaya devam etti.

Önündeki avludan geçen çakıl taşlı yolu gördüğünde, neredeyse tüm lnanın

çevresinde dolaşmıştı. Yolun, şatonun dış duvarındaki bir ucun-a' 'ner kalkar

köprünün dış tarafa açılan kapısını gördü. Yolun diğer

435

Dan Brown

ucu kaleye girerek gözden kayboluyordu. Çakıl taşlı yol bir çeşit tüne giriyor

gibiydi -kale merkezindeki geniş bir giriş. II traforo! Langdon b şatonun

tünelinin, kalenin içinde dönen dev bir rampa olduğunu ve h mutanların at

sırtında yukarıdan aşağıya çabuk inebilmek için bu yol, kullandıklarını

okumuştu. Haşhaşın yukarı buradan çıktı! Tüneli kapataj kapı yukarı kalkmış,

Langdon'ı içeri davet ediyordu. Tünele doğru koşar ken, bir coşku hissetti. Ama

girişe vardığında heyecanı yok oldu.

Tünel dönerek aşağı iniyordu.

'

Yanlış yol. Tünelin bu bölümü, belli ki yeraltı hücrelerine iniyor, vu-karı

çıkmıyordu.

Toprağın derinliklerindeki sonsuzluğa uzamyormuş gibi görünen karanlık deliğin

ağzında duran 1 angdon bir kez daha balkona bakarak du-raksadı. Orada bir

hareket gördüğüne yemin edebilirdi. Karar ver! Başka seçeneği kalmadığından,

tünele daldı.

Haşhaşin ise yukarıda, avının başında duruyordu. Elini onun kolunda gezdirdi.

Teni kaymak gibiydi. Kadının bedensel hazinelerini keşfetme düşüncesi onu mest

ediyordu. Ona kaç şekilde sahip olabilirdi?

Haşhaşin, kadını hak ettiğini biliyordu. Janus'a iyi hizmet etmişti. Kadın savaş

ganimetiydi ve onunla işini bitirdiğinde divandan çekerek, kadını diz çökmeye

zorlayacaktı. Kadın, ona bir kez daha hizmet edecekti. En yüce boyun eğiş.

Ardından, kendisi zevkin doruğundayken, onun boğazını kesecekti.

Buna, ghayat assa 'adalı diyorlardı. Eşsiz zevk.

Daha sonra, zaferinin keyfini çıkartarak balkonda duracak ve Illumi-nati

galibiyetinin... uzun zamandır arzulanan intikamının, başarısını kutlayacaktı.

Tünel giderek kararıyordu. Langdon aşağı inmeye devam etti.

Yerin altına doğru bir tam dönüş daha yaptıktan sonra ışık tamarne11

kaybolmuştu. Tünel sona erince Langdon yavaşladı. Ayak seslerinin Ç1' kardığı

yankıdan geniş bir odaya girdiğini anlayabiliyordu. Kasvetli ka-ranlıkta, önünde

pırıltılar belirmişti... ortama ışıltılar saçan belli belirs'z yansımalar. İleri

doğru hareket ederken, elini öne uzattı. Pürüzsüz bir >'u' zeye dokunuyordu.

Krom ve cam. Bu bir araçtı. Yüzeyi eliyle yokladı- W kapı buldu ve açtı.

436

Melekler ve Şeytanlar

Aracın içindeki tepe ışıkları yanmıştı. Arkaya geçtiğinde siyah kara-va0ı hemen

tanıdı. Bir süre isteksizce durduktan sonra, çeşmede kaybettiğinin yerine

kullanabileceği bir silah bulma ümidiyle etrafı aradı. Bulamadı. Ama

Vittoria'nın cep telefonunu bulmuştu. Parçalanmış ve kullanılmaz durumdaydı. Görüntüsü yüzünden Langdon korkuya kapıldı. Çok geç kalmamış olmak için dua

etti.

Uzanarak karavanın farlarını yaktı. İçinde bulunduğu ortam kendini

gösterdiğinde, kaba gölgelerle dolu basit bir oda olduğunu fark etti. Odanın bir

zamanlar atlar ve savaş gereçleri için kullanıldığını tahmin etti. Aynı zamanda

kapısı yoktu.

Çıkış yoktu. Yanlış yoldan geldim!

Ümitleri tükenen Langdon kara/andan atlayarak etrafını çevreleyen duvarlara göz

attı. Hiç kapı yoktu. Tünel girişindeki meleği düşündü ve bunun bir tesadüf olup

olmadığını aklından geçirdi. Hayır! Katilin çeşmedeki sözlerini hatırlıyordu.

Kadın, Aydınlanma Kilisesi'nde... dönüşümü bekliyor. Langdon vazgeçemeyecek

kadar yol kat etmişti. Kalbi hızla çarpıyordu. Sinir ve nefret duygularını

köreltmeye başlamıştı.

Yerdeki kanı gördüğünde Langdon'm aklına ilk önce Vittoria geldi. Ama gözleriyle

kan lekelerini takip ettiğinde, bunların kanlı ayak izleri olduğunu fark etti.

Adımlar uzundu. Lekeler sadece sol ayaktan bulaşmıştı. Haşhaşin!

Langdon ayak izlerini odanın köşesine kadar takip ederken, giderek uzayan

gölgesi zayıflıyordu. Attığı her adımda biraz daha şaşırıyordu. Kanlı ayak

izleri odanın ortasına kadar geldikten sonra birden kaybolmuşa benziyordu.

Langdon köşeye vardığında gözlerine inanamadı. Burada, yerdeki granit plaka

diğerleri gibi dörtgen değildi. Bir başka yön tabelasına bakıyordu. Mermer blok,

mükemmel bir beşgen oluşturacak şekilde kesilmiş Ve ucu köşeyi gösterecek

biçimde yerleştirilmişti. Üst üste binen duvarlarla dâhice gizlenen taştaki dar

bir aralık, giriş görevi görüyordu. Langdon arasından süzüldü. Bir geçitteydi.

Önünde, bir zamanlar bu tüneli *apatan tahta bariyerin kalıntıları duruyordu.

Onun ardında ışık vardı.

Langdon artık koşuyordu. Tahtanın üstünden aşarak, ışığa yöneldi. "eÇit hemen

başka bir geniş odaya açılmıştı. Burada, duvardaki tek bir

437

Dan Brown

meşalenin alevleri titreşiyordu. Langdon şatonun elektriği olmayan \y

kesitindeydi... hiçbir turistin göremeyeceği bir yerinde. Oda, gün ışığmj

ürkütücü görünüyor olmalıydı ama, meşale onu daha da korkutucu kıl]. yordu.

II prigione.r}

Demir parmaklıkları çürümeye yüz tutmuş, bir düzine kadar küçük hapishane

hücresi vardı. Bununla birlikte büyükçe olan hücrelerden bin bozulmadan kalmıştı

ve Langdon'ın yerde gördüğü şey neredeyse kalbini durduracaktı. Siyah cüppeler

ve kırmızı harmaniler. Kardinalleri buraya kapatmıştı!

Hücrenin yanındaki duvarda demir bir kapı vardı. Langdon yarı aralık kapının

ardında bir tür geçit olduğunu görebiliyordu. Oraya doğru koştu. Ama oraya

varmadan durdu. Kan izleri geçide girmiyorlardı. Girişin üstündeki kemere,

kazınan yazıyı gördüğünde, nedenini anladı.

II Passetto.

Hayrete düşmüştü. Girişinin nerede olduğunu bilmeden, pek çok kez bu tünel

hakkında bir şeyler duymuştu. II Passetto -Gizli Geçit- St. Angelo Kalesi ile

Vatikan arasında yapılmış, sekiz yüz metre uzunluğunda dar bir tüneldi. Vatikan

kuşatmaları sırasında papalar güvenli bir yere kaçabilmek için kullanmışlardı...

aynı zamanda daha az dindar olan papalar, gizlice metresleriyle buluşmak ya da

düşmanlarına yapılan işkenceyi görmek için kullanmışlardı. Ama artık tünelin her

iki ucu da, anahtarları Vatikan'daki bir kasada saklı, açılması imkânsız

kilitlerle kapatılmış olmalıydı. Langdon birden, Illuminati'nin Vatikan'a nasıl

girip çıktığını anlayarak korktu. Kiliseye içeriden kimin ihanet ederek,

anahtarları verdiğini düşündü. Olivetti mi? İsviçreli Muhafızlardan biri mi?

Artık bunların önemi yoktu.

Yerdeki kan, hapishanenin diğer tarafına doğru gidiyordu. Langdon izleri takip

etti. Burada, zincirlere dolanmış paslı bir kapı duruyordu. Kilit çıkarılmıştı

ve kapı aralıktı. Kapının ardında çok dik bir döner merdiven yukarı çıkıyordu.

Yer yine aynı şekildeki beşgen bir blokla işaretlenmişti. Langdon taş bloka

bakarken titreyerek, bu ağır kütlelere şekil ve-

r> Hapishane.

438

Melekler ve Şeytanlar

ren keskiyi Bernini'nin tutup tutmadığını merak etti. Başının üstündeki teme*"

bir melek çocuk oymasıyla süslenmişti. İşte buydu. Kan izleri merdivenlerden

kıvrılarak yükseliyordu. Langdon yukarı çıkmadan önce, bir silaha, herhangi bir

silaha ihtiya-cl olduğunu biliyordu. Hücrelerden birinin yanında, yaklaşık bir

metrelik t,jr demir parmaklık parçası buldu. Sivri ve parçalanmış bir ucu vardı,

gereğinden fazla ağır olmasına rağmen, bulabildiğinin en iyisi buydu. Şaşırtma

unsuruyla Haşhaşin'in yarasının birleşerek, kendisine avantaj sağlamasını

diledi. Her şeyden önce, çok geç kalmamış olmayı diliyordu.

Merdivenin döner basamakları aşınmıştı ve oldukça dik çıkıyordu. Langdon gelen

sesleri dinleyerek yukarı çıktı. O tırmanırken, hapishane arafından gelen ışık

azaldı. Bir elini duvardan ayırmadan, kör karanlıkta ilerledi. Daha yukarı.

Langdon karanlığın içinde, cennet hayalini diğer bilim ve din adamlarıyla

paylaşma hevesiyle Galileo'nun hayaletinin bu merdivenlerden çıktığını hissetti.

Langdon sığmağın mekânıyla ilgili hâlâ bir tür şok geçiriyordu. Illu-minati

toplantı salonu, Vatikan'a ait bir binanın içindeydi. Vatikan muhafızları bodrum

katlarım ve tanınmış bilim adamlarının evlerini ararken, hiç şüphesiz Illuminati

burada toplanıyordu... Vatikan'ın burnunun dibinde. Aniden çok mantıklı geldi.

Buradaki yeniliklerin başmimarı olan Bernini'nin, bu yapıya girmek için sınırsız

izni olmalıydı... hiç soru sorulmadan binayı kendi istediği şekilde

biçimlendirmişti. Acaba Bernini kaç gizli giriş eklemişti? Yolu gösteren kaç

manidar süsleme yapmıştı? Aydınlanma Kilisesi. Langdon yaklaştığını biliyordu.

Merdivenler daralmaya başlayınca Langdon geçilin üstüne geldiğini hissetti.

Tarihin gölgeleri karanlıkta fısıldarken, o ilerlemeye devam etti. Önündeki

yatay ışığı gördüğünde, meşale ateşinin karşıdaki kapının alandan süzüldüğü bir

sahanlığa yaklaştığını anlamıştı. Sessizce ilerledi.

Langdon o anda şatonun neresinde bulunduğunu bilmiyordu, ama zirveye ulaşacak

kadar yol tırmandığının bilincindeydi. Şatonun tepesindeki dev meleği gözünde

canlandırarak, başının tam üstünde olması geçtiğini düşündü.

Elindeki çubuğu sıkarken, beni koru melek diye düşündü. Sonra

Usulca kapıya uzandı.

439

Dan Brown

Kanepede yatan Vittoria'nın kollan ağrıyordu. Uyanıp da elit, arkadan

bağlandığını ilk fark ettiğinde, ipleri gevşetip kurtulabilec t sanmıştı. Ama

vakit bulamamıştı. Canavar geri dönmüştü. Şimdi g-ve girdiği savaşlardan aldığı

yara izleriyle dolu güçlü göğsünü gererek t peşinde duruyordu. Vücuduna bakan

gözleri iki siyah delik gibi gön-;-,, yordu. Vittoria, onun az sonra

gerçekleştireceği arzularını hayal etti;.;n sezebiliyordu. Haşhaşin onunla alay

edercesine yavaşça kemerini çozUr yere bıraktı.

Vittoria tiksintiyle karışık bir korku hissetti. Gözlerini kapattı. I ^. rar

açtığında, Haşhaşin'in sustalı bir bıçak çıkardığını gördü. Vittori;,"!ljn

yüzünün tam önünde bıçağı açtı.

Vittoria çeliğe vuran kendi dehşet dolu yansımasını gördü.

Haşhaşin bıçağı ters çevirerek, sırt kısmını Vittoria'nın göbeğir.Jı gezdirdi.

Buz gibi metal onu ürpertti. Aşağılayıcı bir bakışla bıçağı sonun belinden aşağı

kaydırdı. Vittoria nefes aldı. İleri geri, yavaşça.. . daha aşağı tehlikeli

biçimde hareket ediyordu. Sonra öne eğilerek, s. nefesiyle kulağına fısıldadı.

"Bu bıçak babanın gözünü oydu."

Vittoria o an onu öldürecek güce sahip olduğunu biliyordu.

Haşhaşin bıçağı yeniden çevirerek, haki renkteki şortu yukarı doğru kesmeye

başladı. Birden başını kaldırıp durdu. Odada biri vardı.

Kapı aralığından derin bir ses, "Uzak dur ondan," diye gürledi.

Vittoria konuşan kişiyi göremiyordu, ama sesini tanımıştı. Robert! 0 yaşıyor!

Haşhaşin hayalet görmüş gibi bakıyordu. "Bay Langdon, koruyum bir meleğiniz

olmalı."

440

Melekler ve Şeytanlar

108

Langdon içinde bulunduğu ortamın kutsal bir yer olduğunu hemen anladı. Uzun

odadaki süslemeler, eski ve yıpranmış olmakla birlikte, tanıdık simgelerle

doluydu. Beşgen karolar. Gezegen freskleri. Kumrular. Piramitler.

Aydınlanma Kilisesi. Basit ve sade. Oraya varmıştı.

Haşhaşin tam önünde, balkon kapısının ağzında duruyordu. Göğsü çıplaktı ve bağlı

olmakla birlikte canlı görünen Vittoria'nın başında duruyordu. Langdon, onu

gördüğü için rahatladı. Bir an göz göze geldiklerinde duygular sel gibi aktı...

minnettarlık, çaresizlik ve pişmanlık.

Haşhaşin, "İşte yeniden karşılaştık," dedi. Langdon'm elindeki demir Çubuğa

bakarak güldü. "Bu sefer de bununla mı çıktın karşıma?"

"Onu çöz."

Haşhaşin bıçağı Vittoria'nın boğazına dayadı. "Onu öldüreceğim."

Haşhaşin'in böyle bir şey yapabileceğine Langdon'ın hiç kuşkusu >°ktu. Sakin bir

sesle konuşmaya çalıştı. "Buna memnun olacağını samanım... diğer seçeneği

düşünecek olursa."

Haşhaşin aşağılamaya gülerek karşılık verdi. "Haklısın. Bana verecek

§eyi var. Yazık olur."

Langdon paslı demiri kavrayarak ileri doğru adım attı ve çatallı ucu la§haşin'e

doğrulttu. Elindeki kesik fena halde acıdı. "Onu bırak."

Haşhaşin bir an için bunu düşünüyormuş gibi göründü. Nefes vere-^ omuzlarını

düşürdü. Tam bir teslimiyet anıydı, ama Haşhaşin aniden

441

Dan Brown

kolunu havaya kaldırdı. Siyah kasları hayal meyal gözünün önünden pP~ ve bir

bıçak Langdon'ın göğsüne doğru havada takla atmaya başladı.

O an Langdon'ın dizleri içgüdüsel olarak mı yoksa korkudan mı v rıldı bilinmez,

ama bıçak sol kulağının yanından geçerek, arkasında yere düştü. Haşhaşin paniğe

kapılmışa benzemiyordu. Dizlerinin üstünde de. mir çubuğu tutan Langdon'a

bakarak gülümsedi. Katil, Vittoria'dan uzaklaşarak sinsi bir aslan gibi

Langdon'ın üstüne yürüdü.

Langdon elinde demir çubuğuyla ayağa kalkarken, ıslak balıkçı yaka-lı kazağı ve

pantolonu hareketlerini daha da kısıtlıyormuş gibi geldi. Yarı çıplak Haşhaşin

ise çok daha hızlı hareket ediyor, görünüşe göre ayağm-daki yara onu

yavaşlatmaya yetmiyordu. Langdon, onun acıya dayanıldı bir adam olduğunu anlad .

Langdon hayatında ilk kez, elinde büyük bir silah olmasını diledi.

Haşhaşin eğleniyormuş gibi yavaşça etrafında dönerken sürekli arada mesafe

bırakıyor, yerdeki bıçağa doğru uzanıyordu. Langdon, onu engelledi. Katil bunun

ardından Vittoria'ya geri döndü. Langdon, onu bir kez daha engelledi.

Langdon, "Hâlâ vakit var," diyebildi. "Bana kutunun yerini söyle. Vatikan

Illuminati'nin verdiğinden çok daha fazlasını verecektir."

"Çok safsın."

Langdon demir çubukla ani bir darbe savurdu. Haşhaşin kenara kaçtı. Silahını

önünde tutarak bir kanepenin etrafında dönerken, Haşhaşin'i oval odanın köşesine

sıkıştırmaya çalışıyordu. Bu lanet odanın hiç köşesi yok! Haşhaşin, tuhaf

biçimde ne saldırmaya, ne de kaçmaya çalışıyordu. Langdon'ın oyununa eşlik

etmekten başka bir şey yaptığı yoktu. Soğukkanlılıkla bekliyordu.

Neyi bekliyor? Savunmada usta olan Haşhaşin, daireler çizmeye devam etti. Bitmek

bilmeyen bir satranç oyunu gibiydi. Langdon'ın elindeki silah giderek

ağırlaşıyordu. Birden Haşhaşin'in neyi beklediğini anladı-Beni yormaya

çalışıyor. Üstelik işe yarıyordu. Langdon birden tükendiği111 hissetti.

Adrenalin onu tetikte tutmaya artık yetmiyordu. Bir hamle yap ması gerektiğini

biliyordu.

Haşhaşin adeta Langdon'ın aklından geçenleri okumuştu. Yenıd kenara çekilerek,

Langdon'ı odanın ortasındaki masaya yöneltmeye ça şan bir havası vardı. Langdon

masada bir şeyler olduğunu sezinlen1'?

442

Melekler ve Şeytanlar

aeşale ışığında parlayan bir şey. Bir silah mı? Langdon gözlerini Haşha-in'den

ayırmadan masaya biraz daha yaklaştı. Haşhaşin masaya hilesiz, uzUn bir bakış

fırlattığında, Langdon yemi yutmamaya çalıştı. Ama içgüdülerine yenik düştü. O

da bir bakış fırlattı. Kayıp vermişti bile. Kesinlikle bir silah değildi. Gördüğü şey onu anında yerine çivilemiş-

ti.

Masanın üstünde, yeşil pası kabuk bağlamış basit, bakır bir sandık

duruyordu. Sandık beşgendi. Kapağı açık duruyordu. İçindeki beş ayrı

bölmede beş ayrı mühür vardı. Damgalar demirden dökülmüşlerdi... tu-"

tacak yeri tahtadan, geniş kabartma gereçleri. Langdon'ın üstlerinde ne

yazdığına dair hiç şüphesi yoktu.

1LLUMINAT1, TOPRAK, HAVA, ATEŞ, SU.

Haşhaşin'in hamle yapmasından korkan Langdon başını yeniden yukarı kaldırdı.

Bunu yapmadı. Katil bekliyordu. Sanki oyuna baştan başlamış gibiydi. Langdon

elindeki boruyla itekleyerek, gözlerini avına çevirip dikkatini yeniden

toplamaya çalıştı. Ama kutunun görüntüsü aklından çıkmıyordu. Damgalar başlı

başına büyüleyici olsa da -çok az Illuminati uzmanının var olduğuna inandığı

elsanatları- Langdon birden, kutuyla ilgili, içinde nahoş duygular uyandıran

başka bir şey olduğunu fark etti. Haşhaşin hile yapmaya çalışırken Langdon bir

bakış daha attı.

Tanrım!

Damgalar, sandığın dış kenarlarındaki beş ayrı bölmede duruyordu. Ama ortada

başka bir bölme daha vardı. Bu bölüm boştu ama başka bir damga için yapıldığı

belliydi... diğerlerinden çok daha büyük ve mükemmel kare şeklinde bir damga.

Saldırı ansızın geldi.

Haşhaşin avcı bir kuş gibi üstüne çullanmıştı. Dikkati oldukça dağılmış olan

Langdon karşı koymaya çalıştıysa da, elindeki demir çubuk ağaç gövdesi kadar

ağırdı. Tepkisi çok yavaştı. Haşhaşin kenara kaçmıştı, ^ngdon çubuğu geri

çekmeye çalışırken Haşhaşin atılarak onu tuttu, karnın kavrayışı çok güçlüydü ve

yaralı kolu artık onu etkilemiyormuş Skiydi, iki adam vahşice boğuştular.

Langdon çubuğun elinden çekildiği-nı hissetti. Avuç içi yakıcı bir acıyla

yırtıldı. Langdon bir anda kendini çu-ügun parçalanmış ucuna bakarken buldu.

Avcı av olmuştu.

443

Dan Brown

Langdon kendini gülle yemiş gibi hissetti. Haşhaşin artık gülümseyp rek

etrafında dönüyor ve onu duvara doğru itiyordu. "Senin Amerika'da ne derler?"

diye alay etti. "Meraklı kediyle ilgili bir şey olabilir mi?"

Langdon dikkatini vermekte güçlük çekiyordu. Haşhaşin üstüne gelirken, kendi

dikkatsizliğine lanet okudu. Hiçbir anlam ifade etmiyordu Altıncı Illuminati

damgası mı, diye düşündü sinirle. "Altıncı Illuminati damgası hakkında hiçbir

şey okumamıştım!" diye ağzından kaçırıverdi.

"Bence okumuşsundur." Katil, Langdon'ı oval duvara doğru iteklerken kendi

kendine gülüyordu.

Langdon iyice afallamıştı. Kesinlikle okumamıştı. Beş Illuminati damgası vardı.

Odada herhangi bir silah arayarak geriledi.

Haşhaşin, "Eski öğelerin mükemmel bir birleşimi," dedi. "İçlerinde en görkemlisi

son damga. Ama korkarım onu asla göremeyeceksin."

Langdon birkaç saniye sonra, başka hiçbir şey görmeyeceğini sezinliyordu. Odada

bir fırsat arayarak gerilemeye devam etti. Langdon zaman kazanmaya çalışarak,

"Peki sen son damgayı gördün mü?" diye sordu.

"Belki bir gün beni bununla şereflendirirler. Kendimi ispat ettiğimde." Oyundan

zevk alıyormuşçasına, çubuğu Langdon'a doğru salladı.

Langdon yeniden geri çekildi. Haşhaşin'in onu duvarın çevresinden görünmeyen bir

yere doğru götürdüğünü hissediyordu. Nereye? Langdon arkasına bakmaya cesaret

edemiyordu. "Damga?" diye sordu. "Nerede?"

"Burada değil. Onu elinde bulunduran tek kişi Janus."

"Janus mu?" Langdon bu ismi tanıyamamıştı.

"Illuminati lideri. Yakında burada olacak."

"Illuminati lideri buraya mı geliyor?"

"Son damgayı basmak için."

Langdon, Vittoria'ya korku dolu bir bakış fırlattı. Ama o garip biçimde

serinkanlı görünüyordu. Gözlerini etrafındaki dünyaya kapatmış-yavaşça... derin

nefesler alıyordu. Son kurban Vittoria mıydı? Yoksa o muydu? Langdon'ın gözlerine bakan Haşhaşin, "Ne kibir," diye alay etti. "ikiniz de

hiçbir şey değilsiniz. Elbette öleceksiniz, bu kesin. Ama bahsettiğim son

kurban, gerçekten tehlikeli bir düşman."

444

Melekler ve Şeytanlar

Langdon, Haşhaşin'in sözlerinden anlam çıkartmaya çalıştı. Tehlikeli düşman mı?

En tepedeki kardinallerin hepsi ölmüştü. Illuminati hepsi-nj ortadan

kaldırmıştı. Langdon cevabı Haşhaşin'in gözlerindeki boşlukta

buldu.

Camerlengo.

Camerlengo Ventresca tüm bu kargaşa sırasında, dünyanın umut bağladığı kılavuz

olmuştu. Camerlengo bu gece Illuminati'yi lanetlemek konusunda, yıllardır

süregelen komplo teorilerinden çok daha fazlasını yapmıştı. Bedelini ödeyeceği

anlaşılıyordu. Illuminati'nin nihai hedefi oydu.

Langdon, "Ona asla ulaşamayacaksın," diye meydan okudu.

Langdon'ı duvara doğru biraz daha itekleyen Haşhaşin, "Ben değil," diye cevap

verdi. "Bu şeref Janus'a ait."

"Illuminati lideri Camerlengo'yu kendisi mi damgalamayı düşünüyor?"

"İktidarın ayrıcalıkları vardır."

"Ama şu anda Vatikan Şehri'ne kimse giremez!"

Haşhaşin'in kendini beğenmiş bir havası vardı. "Randevusu olmadığı

müddetçe."

Langdon'ın aklı karışmıştı. Şu anda Vatikan'a beklenen tek kişi basının son

dakika kurtarıcısı dediği kişiydi... Rocher, onujı faydalı bir bilgiye sahip

olduğunu...

Langdon donakalmıştı. Yüce Tanrım!

Haşhaşin budalaca sırıtırken, Langdon'ın anlamakta güçlük çekmesinden keyif

alıyordu. "Ben de Janus'un içeri nasıl gireceğini merak etmiştim. Sonra

karavandayken radyoyu dinledim... son dakika kurtarıcısı hakkındaki haberi."

Gülümsedi. "Vatikan Janus'u kollarım açarak karşı-iayacak."

Langdon geriye doğru sendeler gibi oldu. Kurtarıcı Janus'mus! Akla ölmeyecek bir

kandırmacaydı. Illuminati liderine, Camerlengonun oda-s,I*a kadar muhafızlarca

eşlik edilecekti. Ama Janus, Rocher'i kandırmayı "«s// becerdi? Yoksa Rocher de

mi isin içindeydi? Langdon ürperdiğini his-Setti. Gizli Arşivler'de boğulma

tehlikesiyle yüz yüze geldiğinden beri ^oeher'e güvenmiyordu.

445

Dan Brown

Haşhaşin aniden çubuğunu ileri iterek, Langdon'm yan tarafında sn. nk açtı.

Öfkesi hat safhaya gelen Langdon yerinde sıçradı. "Janus dışarı sa..

çıkamayacak!"

Haşhaşin omuzlarını silkti. "Bazı şeylerin uğrunda ölmeye değer."

Langdon, katilin ciddi olduğunu anladı. Janus intihar göreviyle Vatikan'a mı

geliyordu? Bir onur meselesi miydi? Langdon bir an için tüm korkunç döngüyü

düşündü. Illuminati planı başarıya ulaşmıştı. Illumina-ti'nin Papa'yı öldürerek,

kasıtsız olarak iktidara getirdiği rahip, kıymetli bir düşman olup çıkmıştı.

Illuminati lideri son saldırısını yaparak onu ortadan kaldıracaktı.

Langdon birden arkasındaki duvarın yok olduğunu hisset i. Esen serin havayla

birlikte, geriye doğru sendeledi. Balkon! Haşhaşin'in ne düşündüğünü şimdi

anlıyordu.

Langdon o anda arkasındaki uçurumun -aşağıdaki avluya kadar otuz metre- farkına

vardı. İçeri girerken görmüştü. Haşhaşin hiç vakit kaybetmedi. Aniden saldırarak

hamle yaptı. Mızrağı Langdon'm gövdesini sıyırdı. Langdon geriye kaçınca, sivri

uç sadece gömleğini yırtınıştı. Sivri uç yeniden saldırdı. Langdon biraz daha

geriye kaçınca, tam arkasmdaki korkulukları hissetti. Bir sonraki hamle onu

öldürecekti ve Langdon saçma sapan davranıyordu. Yana dönerek uzandı ve avuç

içini yakan b:r acıyla çubuğu tuttu. Langdon dayanmaya çalışıyordu.

Haşhaşin hiç istifini bozmadı. Bir süre ağırlıklarını birbirlerine vererek, yüz

yüze mücadele ettiler. Haşhaşin'in pis kokulu nefesi Langdon m burun deliklerine

doluyordu. Demir çubuk kaymaya başlamıştı. Haşhaşin . çok kuvvetliydi. Langdon

son bir çaresiz hamleyle, Haşhaşin'in yaralı] parmağına ayağını basmak için tek bacağını kaldırarak, tehlikeli biçimde dengesini bozdu. Ama adam bir

profesyoneldi ve zayıflığını korumayı başarmıştı.

Langdon elindeki son kartı oynamıştı ve'kaybedeceğini biliyordu.

Haşhaşin"in yukarı kalkan kolları Langdoni korkuluklara yasla"1; Korkuluklar

kalçasının tam altına yaslandığında Langdon, arkasına3 j boşluktan başka

hiçbir şey hissetmiyordu. Haşhaşin demir çubuğu Ça"

446

Melekler ve Şeytanlar

jazlamasına çevirerek, Langdon'm göğsüne doğrulttu. Langdon'm sırtı uçurumun

üstünde kavis çizmişti.

Haşhaşin küçümseyici bir tavırla, "Ma'assalamah," dedi. "Güle güle.'

Haşhaşin acımasız bir bakışla son kez itti. Langdon'm ağırlık merkezi değişince,

ayağı yerden kesildi. Langdon son hayatta kalma umuduyla, üstünden sarktığı

tırabzana tutunuyordu. Sol eli kaydı ama sağ eliyle hâlâ Itutunuyordu. Sonunda

ayakları yerden kesilmiş bir halde baş aşağı sarkıyor, tek eliyle tutunmaya

çalışıyordu.

Onun üstüne eğilen Haşhaşin çubuğu başının üstüne kaldırıp, ezici darbeyi

indirmeye hazırlandı. Çubuk hareketine başladığı sırada Langdon bir hayal gördü.

Belki de yaklaşan ölümün kendisinden ya da korkudan kaynaklanıyordu, ama o anda

Haşhaşin'in etrafında başka bir hava sezinledi. Bir anda arkasında kuvvetli bir

ışık belirmişti... fırlatan bir ateş topu gibiydi.

Haşhaşin hamlesini henüz tamamlayamadan elindeki çubuğu düşürdü ve acıyla çığlık

attı.

Demir çubuk, Langdon'm yanından geçerek, gümbürtüsüyle gecenin sessizliğini

bozdu. Haşhaşin dönerek ondan uzaklaştığında, Langdon katilin sırtında su

toplayan meşale yanığını gördü. Vittoria'ya bakmak için kenara kayınca, onun

öfkeli gözlerle Haşhaşin'in karşısına dikildiğini gördü.

Vittoria meşaleyi önünde sallarken, yüzündeki intikam ifadesi alevlerle

ışıldıyordu. Langdon, onun nasıl kurtulduğunu bilmiyor ve umursa-"tıyordu.

Parmaklığın üstünden kendini doğrultmaya başladı.

Karşılaşma kısa sürecekti. Haşhaşin artık ölümlü bir rakipti. Katil hiddetle

haykırarak, Vittoria'nın üstüne atladı. Vittoria kenara kaçmaya çalıştı, ^ adam

elinden almaya çalıştığı meşaleyi yakalayarak çoktan üstüne çık-nu§tı bile.

Langdon beklemedi. Korkuluktan ileri sıçrayarak, sıktığı yumru-^u Haşhaşin'in

sırtındaki kabarcıklı yanığın üstüne indirdi.

Çığlık, adeta tüm Vatikan'da yankılanmıştı.

Sırtı ıstırapla yaylanan Haşhaşin bir süre donakaldı. Elinden bıraktı-® Meşaleyi

Vittoria, onun yüzüne doğru itti. Sol gözü yanarken, etten çı-^n cızırtılar

duyuldu. Elini yüzüne götürerek, yeniden feryat etti.

447

Dan Brown

Vittoria, "Göze göz," diye tısladı. Meşaleyi raket gibi savurup vur(jü ğunda,

Haşhaşin parmaklıkların üstüne sırtüstü düştü. Langdon ile Vitt0 ria aynı anda

yanına koşarak, onu kaldırıp itmeye başladılar. Haşhaşjn'jn vücudu, parmaklığın

üstünden gecenin içine doğru arkaüstü düştü. Çmu duyulmadı. Çok aşağıdaki

güllelerin üstüne kollan bacakları açık halde düştüğünde, sadece omurgasından

gelen çatırtı sesi duyulmuştu.

Langdon dönüp hayretle Vittoria'ya baktı. Gevşek ipler gövdesinde ve

omuzlarından sarkıyordu. Gözleri cehennem gibi parlıyordu.

"Houdini yoga bilirdi."

448

Melekler ve Şeytanlar

109

Bu sırada, San Pietro Meydanı'nda, İsviçreli Muhafızlar duvarı, şiirler

yağdırarak ve dağınık düzene geçerek, kalabalığı daha güvenli bir sıklığa itmeye

çalışıyordu. Hiç yaran yoktu. Kalabalık laf anlamıyordu - Vatikan'ın muhtemel

kötü sonuyla kendi güvenliklerinden daha çok ilciydiler. Meydandaki büyük medya

ekranları, karşımadde kutusunun •mlı geri sayımını iletiyordu -İsviçreli

Muhafızlar'ın güvenlik monitörünün direkt bildirim- Camerlengo'nun iyi

dilekleri. Maalesef, kutunun geri sayım görüntüsü, kalabalığı geri itmeye hiç

yardımcı olmuyordu. Görünü-$ bakılırsa, meydandaki insanlar, kutunun içinde asılı duran minik dam-I ac'ğa bakıp düşündükleri kadar tehlikeli olmadığına

karar vermişlerdi. Mdi geri sayım saatini de görebiliyorlardı... patlamaya kırk

beş dakika-^ az kalmıştı. Kalıp izlemek için çok vakit vardı.

Her şeye rağmen, İsviçreli Muhafızlar, Camerlengo'nun dünyaya ger-•e8! bildirme

ve sonra Illüminati ihanetinin gerçek görüntülerini medyaya er>ne kararının usta

bir manevra olduğu konusunda hemfikirdiler. Illumi-Wç şüphesiz, Vatikan'ın bu

zor durum karşısında her zamanki gibi susamasını beklemişti. Bu gece değil.

Camerlengo Carlo Ventresca, et-"" düşman olduğunu kanıtlamıştı.

S'Mine Şapeli'nde, Kardinal Mortati endişelenmeye başlamıştı. Saat 1 i geçmişti.

Kardinallerin çoğu dua etmeye devam ediyordu, ama di-

449 F:29

Dan Brown

ğerleri çıkışın etrafında toplanmışlardı, saat yüzünden tedirgin oldukla

belliydi. Kardinallerin bazıları, kapıyı yumruklamaya başladılar.

Kapının dışındaki Teğmen Chartrand yumruklamaları duyuyor ve J yapması

gerektiğini bilemiyordu. Saatine baktı. Yüzbaşı Rocher, o haber verene kadar

kardinallerin dışarı çıkmasına izin verilmemesi konusuna sıkı emirler vermişti.

Kapıdaki yumruklamalar şiddetlendiğinde, Char. trand huzursuzlaştı. Yüzbaşı,

acaba unuttu mu, diye düşünüyordu. V başı gizemli telefondan sonra çok dengesiz

davranmaya başlamıştı.

Chartrand telsizini çıkardı. "Yüzbaşı? Ben, Chartrand. Vakit do Sistine'yi

açayım mı?"

"O kapı kapalı kalıyor. Sana bu emri verdiğimi hatırlıyorum."

"Evet, efendim, ben sadece..."

"Misafirimiz kısa süre sonra gelecek. Yukarı birkaç adam çıka ^ Papa'nın özel

dairesinin kapısını koru. Camerlengo hiçbir yere gitmeye-, cek."

'

"Anlamadım, efendim?" i

'

"Neyi anlamadın, teğmen?" '

"Hiçbir şey, efendim. Gidiyorum."

Yukarıda, Papa'nın özel dairesinde, Camerlengo derin düşüncelere dalmış bir

halde, ateşe bakıyordu. Bana güç ver, Tanrım. Bize bir mucize gönder. Geceyi

çıkarıp çıkaramayacağını merak ederek, kömürleri karıştırdı.

Melekler ve Şeytanlar

110

450

Saat yirmi üç yirmi üçtü.

Vittoria, St. Angelo Kalesi'nin balkonunda titreyerek, Roma'ya bakıyordu,

gözleri yaşarmıştı. Robert Langdon'a sarılmayı çok istiyordu, ama yapamadı.

Vücudu uyuşmuştu. Kendine gelmeye çalışıyordu. Enerji depoluyordu. Babasını

öldüren adam aşağıda ölü yatıyordu ve kendisi de

neredeyse kurban oluyordu.

Langdon'ın eli omzuna dokunduğunda, sıcaklığın akışı büyülü bir şekilde buzu

kırdı. Vücudu hayata döndü. Sis kalktı ve arkasını döndü. Robert çok kötü

görünüyordu -ıslak ve darmadağınık- onu kurtarmaya gelirken çok ıstırap çektiği

belliydi.

"Teşekkür ederim..." diye fısıldadı.

Langdon yorgun bir ifadeyle gülümseyerek, ona teşekkürü hak edenin esas kendisi

olduğunu hatırlattı... gerçekte onun omuzlarını yuvasından çıkarma yeteneği,

ikisinin de hayatını kurtarmıştı. Vittoria gözlerim s'ldi. Burada, sonsuza

dek'onunla birlikte kalabilirdi, ama teneffüs kısa

sürecekti.

Langdon, "Buradan çıkmak zorundayız," dedi.

Vittoria'nın aklı başka yerdeydi. Vatikan'a doğru bakıyordu. Dünya-nın en küçük

ülkesi, tedirgin edecek kadar yakın görünüyor, medya ışıklı altında bembeyaz

parıldıyordu. St. Pietro Meydanının büyük bir kıskının insanlarla dolduğunu

görünce şok oldu! İsviçreli Muhafızlar görüce bakılırsa, sadece kırk beş metre

kadar geriletmeyi başarabilmişti...

451

Dan Brown

meydanın üçte birinden az. Meydanı kuşatan kalabalık şimdi yoğun] mıştı, daha

güvenli uzaklıkta olanlar daha yakından bakmak için sıkrt yor, diğerlerini içeri

itiyorlardı. Vittoria, çok yakınlar, diye düşündü, ç I fazla yakınlar.

Langdon donuk bir sesle, "Ben geri dönüyorum," dedi.

Vittoria duyduğuna inanamayarak, ona döndü. "Vatikan'a mı?"

Langdon, ona Kurtancı'dan ve bunun nasıl bir hile olduğundan balı. setti. Janus

adındaki Illuminati lideri, Camerlengo'yu dağlamaya bizzai geliyordu. Son

Illuminati hâkimiyeti eylemi.

Langdon, "Vatikan'daki kimse bilmiyor," dedi. "Onlarla temasa geç. memin hiçbir

yolu yok ve bu herif her an gelebilir. Onun içeri girmesini izin vermeden,

muhafızları uyarmalıyım."

"Ama kalabalığı aşmanın imkânı yok!"

Langdon'm sesj kendinden emindi. "Bir yolu var. İnan bana."

Vittoria bir kez daha tarihçinin onun bilmediği bir şeyi bildiğini hissetti.

"Ben de geliyorum."

"Hayır. Neden ikimizi de riske..."

"O insanları oradan çıkarmanın bir yolunu bulmak zorundayım. Çok büyük bir

tehlikedeler..."

Tam o sırada, üzerinde durdukları balkon sallanmaya başladı. Sağır edici bir

gürültü tüm kaleyi sarstı. Sonra, St. Pietro yönünden gelen beyaz bir ışık

gözlerini kamaştırdı. Vittoria'nın aklında sadece bir düşünce vardı. Aman

Tanrım! Karşımadde erken imha oldu!

Ama patlama yerine, kalabalıktan muazzam bir bağırış yükseldi Vittoria gözlerini

kısarak, ışığa baktı. Bir sürü medya ışığı şimdi onlara çev' rilmiş gibiydi!

Herkes onlara doğru dönmüştü, bağırıyor ve işaret edıyof' lardı. Gürültü arttı.

Meydandaki hava birdenbire neşelenmiş gibiydi-

Langdon şaşırmıştı. "Neler..."

Gökyüzü gümbürdedi.

Kulenin arkasından aniden, papalığa ait helikopter çıktı. On metre üzerlerinde

gümbürdeyerek, Vatikan Şehri'ne doğru düz bir n-1 zerek ilerliyordu. Medya

ışıklarıyla aydınlanmış bir halde üzerleri!' ^ geçerken, kale sarsıldı.

Helikopter geçerken, ışıklar onu izledi, Lan, ve Vittoria tekrar karanlıkta

kaldılar.

452

do"

Melekler ve Şeytanlar

St. Pietro Meydanı'na inmek üzere olan kocaman makineyi izlerlerken, Vittoria

çok geç kaldıklarını düşünerek endişelendi. Helikopter bir toZ bulutu kaldırıp

bazilikanın merdiveninin en alt basamağına değerek, peydanın kalabalıkla

bazilika arasındaki açık kısmına indi.

Vittoria, "Giriş diye buna derler," dedi. Beyaz mermerin üzerinde ufacık bir

nokta halindeki insanın, Vatikan'dan çıkıp helikoptere doğru yürüdüğünü

görebiliyordu. Başındaki parlak kırmızı bere olmasa, figürü tanımasının imkânı

yoktu. "Kırmızı halı karşılaması. Bu, Rocher."

Langdon yumruğunu korkuluğa indirdi. "Biri onları uyarmalı!" Gitmek için

arkasını döndü.

Vittoria, kolunu yakaladı. "Bekle!" Bir şey daha görmüştü, gözlerine inanamadığı

bir şey. Titreyen parmaklarla, helikopteri işaret etti. Bu uzaklıktan bile,

yanılma payı yoktu. İniş merdiveninden inen bir figür vardı... o kadar benzersiz

bir şekilde hareket ediyordu ki, bu figür ancak tek bir kişi olabilirdi. Figür

oturuyor olmasına rağmen, açık meydanda zahmetsiz bir kontrol ve şaşırtıcı bir

hızla ilerliyordu.

Elektrikli bir tahtta oturan bir kral.

Bu, Maximilian Kohler'dı.

453

Dan Brown

111

Belvedere Avlusu'nun zenginliği, Kohler'm midesini bulandırmıştı Büyük

ihtimalle, tavandaki altın varak tek başına, bir yıllık kanser araştır ması

masraflarını karşılardı. Rocher, Kohler'ı Papalık Sarayı'na giden dolambaçlı

yoldaki özürlü rampasından çıkardı. Kohler, "Asansör yok mu?" diye sordu. "Elektrik yok." Rocher karanlık binada, etraflarında yanan mumla; gösterdi.

"Araştırma taktiğimizin bir parçası." "Kesinlikle başarısız olan taktikler."

Rocher başını salladı.

Kohler yeni bir öksürük nöbetine girdi, bunun son krizi olabileceğini biliyordu.

Bu, tamamıyla istenmeyen bir düşünce de değildi doğrusu.

En üst kata çıkıp koridorda Papa'nm özel dairesine doğru ilerlerken, endişeli

görünen dört İsviçreli Muhafız onlara doğru koştu. "Yüzbaşı, burada ne

yapıyorsunuz? Bu adamın bilgisi olduğunu..." "Sadece Camerlengo'yla konuşacak."

Muhafızlar, şüpheli ifadelerle geri çekildiler. Rocher sertçe, "Camerlengo'ya,

CERN'in Direktörü, Maximili,n Kohler'ın onu görmeye geldiğini söyleyin. Hemen,"

dedi.

"Peki, efendim!" Muhafızlardan biri Camerlengo'nun dairesine do i-ru koştu.

Diğerleri, görevlerine devam ettiler. Endişeli görünen Roch^ inceliyorlardı.

"Bir saniye, yüzbaşı. Misafirinizi haber vereceğiz."

454

Melekler ve Şeytanlar ^ma, Kohler durmadı. Sertçe dönerek, sandalyesini

nöbetçilerin et-

^a ilerletti.

' Nöbetçiler dönerek, yanında koşturmaya başladılar. "Fermati! Efen-

y. Durun!"

îCohler onlardan nefret ettiğini hissetti. Dünyadaki en seçkin güven-, t Kuvveti

bile, herkesin sakatlara karşı hissettiği acıma duygusuna sahip-.: gönler

sağlıklı bir adam olsaydı, nöbetçiler onu yakalardı. Kohler, sa-ktWgüçsüzdür,

diye düşündü. Tüm dünya buna inanıyor.

Kohler buraya geliş amacına ulaşmak için çok az vakti olduğunu biliyordu. Aynı

zamanda, bu gece burada ölebileceğim de biliyordu. Bunu e kadar az önemsediğine

şaşırıyordu. Ölüm, ödemeye hazır olduğu bir bedeldi. Hayatı boyunca,

çalışmasımı, Camerlengo Ventresca gibi biri tarafından yok edilmesine izin

vermemek için çok şeye katlanmıştı.

Muhafızlar önden koşup koridorda bir sıra oluşturarak, "Signore.1" diye

bağırdılar. "Durmak zorundasınız." İçlerinden biri yana takılan silahını çekip

Kohler'a doğrulttu.

Kohler durdu.

Pişman görünen Rocher araya girdi. "Bay Kohler, lütfen. Sadece bir saniye

sürecek. Papa'nın özel dairesine kimse haber verilmeden giremez."

Kohler, Rocher'in gözlerinden beklemekten başka seçeneği olmadı-

pı okudu. Kohler, pekâlâ, diye düşündü. Bekleriz.

Muhafızlar, Kohler'ı acımasızca, yaldızlı bir boy aynasının önünde

durdurmuşlardı. Kendi çarpık şeklinin görüntüsü Kohler'ı tiksindirdi. Esti öfke

bir kez daha yüzeye çıktı. Bu, ona güç verdi. Şimdi, düşmanlarının ; basındaydı.

Bunlar, saygınlığını çalan insanlardı. Bunlar o insanlardı. Onlar yüzünden, bir

kadının dokunuşunu asla hissedememişti... bir ödülü ^bul etmek için asla ayağa

kalkamamıştı. Bu insanlar lıangi gerçeğe sa-™P? Hangi kanıta, lanet olsun! Eski

masallar kitabına mı? Gelecek mucize Qatlerinc mi? Bilim, her gün mucizeler

yaratıyor!

Kohler bir müddet kendi duygusuz gözlerine baktı. Bu gece, dinin elinde

ölebilirim, diye düşündü. Ama, bu ilk kez olmayacak.

Bir anlığına, on bir yaşına döndü, ailesinin Frankfurt malikânesinde-atağında

yatıyordu. Altındaki çarşaflar, Avrupa'nın en iyi keteninden-¦ma terden

sırılsıklam olmuşlardı. Genç Max, yamyormuş gibi hissedi-

455

Dan Brown

yordu, vücudundaki ağrı hayal edilemeyecek kadar fazlaydı. YatağıniB yanında,

iki gündür orada olan annesi ve babası diz çökmüş, dua ediyor lardı.

Karanlığın içinde, Frankfurt'un en iyi üç doktoru duruyordu.

Doktorlardan biri, "Yeniden düşünmeniz konusunda ısrar ediy0. rum!" dedi.

"Çocuğa bakın! Ateşi yükseliyor. Çok acı çekiyor."

Ama Max, annesinin cevabını daha o söylemeden biliyordu. "Gq wird ihn

beschuetzen."

Max, evet, diye düşündü. Tanrı beni koruyacak. Annesinin sesinde! inanç ona güç

verdi. Tanrı beni koruyacak. Bir saat sonra, Max tüm vücudu bir arabanın altında eziliyormuş gij hissetti.

Ağlamak için bile nefes alamıyordu. 1

Diğer doktor, "Oğlunuz çok acı çekiyor," dedi. "En azından, ağrısı* yatıştırmama

izin verin. Çantamda basit bir iğne..." m

"Rııhe, bitte!" Max'in babası gözlerini açmadan, doktoru susturdıJ Dua etmeye

devam etti. 1

"Baba, lütfen!" Max haykırmak istiyordu. "Ağrıyı durdurmalarına izin ver!" Ama,

kelimeleri bir öksürük kasılmasında kayboldu. i

Bir saat sonra ağrı daha da kötüleşmişti.

]

Doktorlardan biri, "Oğlunuz felç olabilir," diyerek onları azarladı. "Hatta

ölebilir! Yardımcı olacak ilaçlarımız var!"

Frau ve Herr Kohler buna izin vermezlerdi. Tıbba inanmıyorlardı. Kim oluyorlardı

da, Tanrı'nm büyük planına karışıyorlardı? Daha kuvvetli dua ettiler. Sonuçta,

Tanrı onları bu çocukla kutsamıştı, Tanrı çocuğu neden geri alacaktı ki? Annesi,

Max'e güçlü olmasını fısıldadı. Tanrı'nın onu sınadığını söyledi... Kutsal

Kitap'taki İbrahim hikâyesinde olduğu gibi... inanç sınavı.

Max inanmaya çalıştı ama ağrı dayanılmazdı. Doktorlardan biri sonunda, "Buna

seyirci kalamam!" dedi ve koşara» odadan çıktı.

Şafak vaktinde, Max neredeyse bilincini kaybetmişti. Vücudundaki her kas, acıyla

kasılıyordu. İsa nerede, diye düşünüyordu. Beni sevmiy0 mu? Max yaşamın

vücudundan çıktığını hissediyordu.

Annesi yatağın kenarında uyuyakalmıştı, elleriyle hâlâ ona sarılıy0 du. Max'in

babası, ayakta durmuş, pencereden şafağı seyrediyordu. Ke

456

I

Melekler ve Şeytânlar

geçmiş gibiydi. Max, onun merhamet dileyen aralıksız dualarının içak mırıltısını

duyabiliyordu.

Max o sırada üzerinde uçan figürü hissetti. Bir melek mi? Max zar zor

görebiliyordu. Gözleri şişkinlikten kapanmıştı. Figür kulağına fısıldadı ama bu

bir meleğin sesi değildi. Max, onun doktorlardan biri olduğu-ju fark etti... iki

gündür hiçbir yere gitmeden, köşede oturan ve İngiltere'den birtakım yeni

ilaçlar getirtmesine izin vermeleri için annesiyle babasına yalvaran doktor.

Doktor, "Eğer bunu yapmazsam," diye fısıldadı. "Kendimi asla affetmeyeceğim."

Sonra, nazikçe Max'in zayıf kolunu tuttu. "Keşke, daha önce yapsaydım."

Max kolunda hafif bir iğne batması hissetti... ağrıdan güçlükle hisse

dilebiliyordu.

Sonra doktor sessizce eşyalarını topladı. Gitmeden önce, elini Max'in alnına

koydu. "Bu, senin hayatını kurtaracak. İlacın etkisine inanıyorum."

Mas birkaç dakika içinde, sanki bir tür sihirli ruhun damarlarında dolaştığını

hissetti. Sıcaklık vücuduna yayılıp ağrısını azalttı. Sonunda, Max günlerdir ilk

kez, uyudu.

Ateş düştüğünde, annesi ve babası bunun Tanrı'nın mucizesi olduğunu ilan

ettiler. Ama, oğullarının sakat kaldığı belli olduğunda, ümitsizliğe kapıldılar.

Oğullarını tekerlekli iskemleyle kiliseye götürdüler ve tavsiye vermesi için

papaza yalvardılar.

Papaz, onlara, "Bu çocuğun yaşaması," dedi. "Tanrı'nın bir lütfü."

Max hiçbir şey söylemeden dinledi.

"Ama oğlumuz yürüyemiyor!" Frau Kohler ağlıyordu.

Papaz kederle başını salladı. "Evet. Görünüşe bakılırsa, Tanrı yeteri ^dar

inançlı olmadığı için onu cezalandırmış."

"Bay Kohler?" Konuşan, önden koşan İsviçreli Muhafız'dı. "Camer-engo, <;izi

huzuruna kabul edeceğini söylüyor."

Kohler koridorda tekrar hızlanarak, homurdandı.

uhafız, "Ziyaretinize şaşırdı," dedi.

minim." Kohler ilerledi. "Onunla yalnız görüşmek istiyorum."

uhafız, "İmkânsız," dedi. "Kimse onunla.."

457

Dan Brown

Rocher, "Teğmen," diye bağırdı. "Görüşme, Bay Kohler'm i istedr gibi olacak."

Muhafız inanamayan gözlerle bakıyordu.

Rocher, Papa'nın özel dairesinin dışında, muhafızların Kohler'ı i^ almadan önce

standart önlemleri almalarına izin verdi. Kohler'm teker. lekli iskemlesinin

üzerindeki bir sürü elektronik alet, elde tutulan meta] detektörü işe yaramaz

kılmıştı. Muhafızlar, üstünü aradılar ama saka<; s, bu işi doğru düzgün

yapamayacak kadar utanmalarına sebep oluyoıia Sandalyesinin altına takılı

tabancayı bulamadılar. Ondan diğer nes; vı de alamadılar... Kohler'm bu geceki

olaylar zincirine unutulmayacak r son getireceğini bildiği şeyi.

Kohler, Papa'nın özel dairesine girdiğinde, Camerlengo Ventrc ca yalnızdı,

sönmek üzere olan ateşin yanına diz çökmüş, dua ediyordu. Gözlerini açmadı.

Camerlengo, "Bay Kohler," dedi. "Beni şehit etmeye mi geldiniz?"

458

Melekler ve Şeytanlar

112

Bu sırada Langdon ile Vittoria, önlerinde uzanan II Passetto denilen dar tünelde

Vatikan Şehri'ne doğru koşturuyorlardı. Langdon'm elindeki meşale sadece birkaç

metre ileriyi görmelerine yetecek.kadar ışık veriyordu. Her iki taraftaki

duvarlar birbirine yakın ve tavan alçaktı. Hava rutubet kokuyordu. Langdon

karanlıkta hızlı adımlarla ilerlerken, Vittoria tam ensesinden geliyordu.

St. Angelo Kalesi'nden çıktıklarında dik bir yokuşa dönüşen tünel, Roma su

kemerlerine benzeyen taş bir surun altına doğru ilerliyordu. Tünel bu noktada

düzlüğe çıkıp Vatikan Şehri'ne giden gizli yolculuğuna

başlıyordu.

Langdon koşarken, düşünceleri karmakarışık görüntülerden oluşan bir kaleydeskop

gibi dönüp durdu... Kohler, Janus, Haşhaşin, Rocher... altıncı damga? Katil,

altıncı damgayı duyduğuna eminim, demişti. İçlerinde en görkemlisi o. Langdon

duymadığına kesinlikle emindi. Duyduğu komplo teorileri arasında bile, altıncı

damgadan bahsedildiğini hiç duymamıştı. Gerçek ya da hayali. Altın külçeler ve

kusursuz Illuminati Elma-Sl hakkında söylentiler vardı ama altıncı damganın

bahsi hiç geçmiyordu.

Kanalın içinde koşarlarken Vittoria, "Janus, Kohler olamaz!" dedi. "İmkânsız!"

459

Dan Brown

Langdon bu geceden itibaren imkânsız kelimesini kullanmayı bırak-çaktı. Bir

yandan koşarken, "Bilmiyorum," diye seslendi Langdon. "KCil Ier derin bir kin

besliyor, ayrıca çok ciddi bir nüfuza sahip."

"Bu kriz yüzünden CERN canavara döndü! Max CERN'in ünj -,, zedeleyecek hiçbir

şey yapmaz!"

Langdon CERN'in bu gece, Illuminati'nin gösteri yapmak* «ki ısrar cılığı

sebebiyle, halkın gözünde yenik düştüğünü biliyordu. Ama öte yan. dan, CERN'in

gerçekte ne kadar hasar aldığını merak etti. Kilise tarafın-dan eleştirilmek

CERN için yeni bir şey değildi. Doğrusu Langdon düşündükçe, CERN'in bu işten

fayda sağlayacağına inanmaya başlıyordu. Oyunun adı tanıtımsa, karşımadde büyük

ikramiyeydi. Tüm gezegen bundan bahsediyordu.

Langdon omzunun üstünden, "Girişimci P. T. Barnum ne demiş biliyor musun?" diye

seslendi. "Benim hakkımda ne dediğiniz umurumda değil, ismimi doğru söyleyin

yeter! Bu gece insanların karşımadde teknolojisinin lisans haklarını almak için

sıraya girdiklerine eminim. Ve gece yarısı onun gerçek gücünü gördüklerinde..."

Vittoria, "Mantıksız," dedi. "Bilimsel keşiflerin tahrip edici gücünü

göstermekle tanıtım yapılmaz! Bu, karşımadde için felaket olur, inan bana!"

Langdon'ın meşalesi sönmeye başlamıştı. "O zaman belki de çok daha basittir.

Belki Kohler, Vatikan'ın karşımaddeyi saklı tutacağına inanarak bir kumar

oynamıştır... silahın var olduğunu doğrulamayı reddederek, Illuminati'ye daha

fazla güç kazandırmak istemeyeceğine inanmıştır Kohler, Vatikan'ın her zamanki

gibi ağzı sıkı davranacağını tahmin etb ama Camerlengo kuralları değiştirdi."

Tünelde aceleyle ilerlerlerken Vittoria sessizdi.

Birden senaryo Langdon'a daha mantıklı gelmeye başladı. "Evet

Kohler, Camerlengo'nun böyle tepki vereceğini hiç hesaba katmamış'1-

Camerlengo, Vatikan'ın gizlilik geleneğini bozarak, krizi halka açıkl3"1

Tüm açıklığıyla her şeyi anlattı. Tanrı aşkına, karşımaddeyi televizyonda

460

Melekler ve Şeytanlar

sterdi. Dâhice bir tepkiydi ve Kohler bunu beklemiyordu. Bütün bu aylardaki

ironi ise, Illuminati saldırısının geri teptiği. Farkında olma-. flj

Camerlengo'nun nezdinde yeni bir kilise lideri yaratmış oldu. Ve Şiiler şimdi

onu öldürmeye geliyor!"

Vittoria, "Max hergelenin tekidir," dedi. "Ama o bir katil değil. Ve abamın

cinayetiyle asla ilişkisi olamaz."

Langdon, Kohler'ın cevap verdiğini duyar gibi oldu. CERN'deki pek ,0jc bilim

adamı Leonardo'yu tehlikeli buluyordu. Bilim ile Tanrı'yı bir araya ntirmek,

bilime yapılan en büyük saygısızlık "Belki Kohler karşımadde projesini haftalar

önce öğrenmiş ve dini göstergelerinden hoşlanmamıştır."

'Ve bu yüzden babamı öldürmüştü, öyle mi? Saçma! Ayrıca Max Kohler projenin var

olduğunu asla bilemezdi."

"Belki sen yokken baban verdiği sözü bozup tavsiyesi için Kohler'a danışmıştır.

Babanın meydana getirdiği bu ölümcül maddenin ahlaki boyudan konusunda

kaygılandığını sen kendin söylemiştin."

"Maximilian Kohler'dan ahlaki danışmanlık istemek mi?" diye homurdandı. "Hiç

sanmıyorum!"

Tünel hafifçe sağa dönüyordu. Onlar hızlandıkça, meşalenin alevi zayıflıyordu.

Işık söndüğünde bu yerin neye benzeyeceğinden endişelenmeye başladı. Karanlık.

Vittoria, "Ayrıca," diye tartışmaya devam etti. "Bütün bunların arkasında Kohler

varsa, neden bu sabah seni arayıp yardım isteme zahmetine girsin?"

Langdon bunu çoktan düşünmüştü. "Kohler beni arayarak niyetini SPzlemiş oldu.

Kriz çıktığında kimse onu hiçbir şey yapmamakla suçlamayacaktı. Herhalde bizim

buraya kadar gelebileceğimizi tahmin etmiyordu."

Kohler tarafından kullanılmış olma düşüncesi Langdon'ı kızdırmıştı, ^ngdon'm

işin içine girmesi Illuminati'ye güvenirlik kazandırmıştı. Medya gece boyunca

onun güvenirliğinden ve yayınladığı kitaplardan bahsetmişti. Bunca saçmalık

yetmiyormuş gibi bir de üstüne, Vatikan

461

Dan Brown Şehri'nde Harvard'iı bir profesör bulunması tüm dünyada, Illuminati t

deşliğinin tarihi bir gerçekle olmakla birlikte, dikkate alınması gere, bir güç

olduğu yönündeki paranoyak kuruntular ve şüphelerle, duru», önemini

gölgelemişti.

Langdon, "Şu BBC muhabiri," dedi. "CERN'in yeni Illuminati su nağı olduğunu

düşünüyor."

"Ne!" Vittoria arkasında tökezlemişti. Yeniden doğrularak, koşmaya devam etti.

"Bunu söyledi mi?"

"Canlı yayında. CERN'i Mason Locası'na benzetti... Illuminati kardeşliğine liman

olduğunun farkında olmayan masum bir kuruluş."

"Tanrım, Bu CERN'i yok edecek."

Langdon o kadar emin değildi. Her iki durumda da, teori" kulağa daha da inanılır

geliyordu. En yüce bilim yuvası CERN idi. Bir düzineden fazla ülkeden gelen

bilim adamlarına ev sahipliği yapıyordu. Sonu gelme yen özel fonlara sahiptiler.

Ve Majrimilian Kohler, onların direktörüydü.

Janus demek ki Kohler.

Langdon, "Eğer Kohler bu işe bulaşmadıysa," diye üsteledi. "O za man burada ne

işi var?"

"Herhalde bu çılgınlığı durdurmaya çalışıyordun Destek verdiğini gösteriyordur.

Belki de gerçekten Kurtarıcı rolüne soyunmuştur. Karşı madde projesinden kimin

haberi olduğunu öğrenip bilgiyi paylaşmak için gelmiş olabilir."

"Katil, Camerlengo'yu damgalamak için geldiğini söyledi." "Biraz mantıklı ol! Bu

intihar olur. Max asla sağ kurtulamaz." Langdon bunu düşündü. Belki de sorım

buydu.

Önlerinde, tüneldeki ilerleyişini engelleyen çelik bir kapı silueti belirdi.

Langdon'ın kalbi neredeyse duruyordu. Neyse ki, yanma vardıklarında eski asma

kilidin açık olduğunu gördüler. Kapı açık duruyordu.

Langdon tahmin ettiği gibi eski tünelin hâlâ kullanıldığını fark ederek, rahat

bir nefes aldı. Kısa süre önce kullanılmıştı. Mesela bugün. Ar-

462

Melekler ve Şeytanlar dehşet içindeki dört kardinalin gizlice buradan

geçirildiğine hiç şüphe

{Coşmaya devam ettiler. Langdon artık sol taraftan gelen kargaşa slerini

duyabiliyordu. Sesler, St. Pietro Meydanı'ndan geliyordu. Yakla-

jyorlardı.

Bir başka kapıya rastladılar. Bu daha ağırdı ve yine kilitli değildi. St. pietro

Meydanı'mn sesleri aralarında zayıflarken Langdon, Vatikan Şeh-ri'nin dış

duvarlarından geçtiklerini sezinledi. Bu eski geçitin Vatikan'ın neresine

çıkacağını merak ediyordu. Bahçelere mi? Bazilikaya mı? Papanın özel dairesine

mi?

Sonra tünel birden sona erdi

Yolların üstünde duran hantal kapı, demirlerle perçinlenmiş kaim

kıvılcımlarının ışığında bile, girişin

bir duvardı. Langdon meşalesinin son kıvılcımlarının ışığında bile, girişin son

derece pürüzsüz olduğunu görebiliyordu; ne kapı kolu, ne tokmak, ne kilit

deliği, ne de sürgü vardı. Giriş yoktu.

Paniğe kapıldığını hissetti. Mimari dilde bu türden kapılara senza chiave

denirdi -güvenlik için kullanılan tek yönlü giriş, sadece bir taraftan açılırdı-

yani diğer taraftan. Langdon'm umutları... elindeki meşaleyle birlikte

sönüyordu.

Saatine baktı. Mickey parıldıyordu.

23.29.

Langdon hararetle haykırarak, meşaleyi savurdu ve kapıyı yumruklamaya başladı.

I

463

Dan Brown

113

Yanlış giden bir şeyler vardı.

Papa'nın özel dairesinin önünde duran Teğmen Chartrand, aynı ger ginliği yanında

duran askerin de hissettiğini sezebiliyordu. Rocher nöbet tuttukları özel

toplantının Vatikan'ı yok olmaktan kurtarabileceğini söylemişti. Ama Chartrand

savunma içgüdüsünün neden harekete geçtiğini merak ediyordu. Ve neden Rocher

böylesine garip davranıyordu? Bir şeyler kesinlikle yanlıştı.

Yüzbaşı Rocher, Chartrand'ın hemen sağında, hiç yapmadığı şekilde bakışlarını

uzağa dikmiş duruyordu. Chartrand, yüzbaşıyı tanımakta güçlük çekiyordu. Rocher

son bir saattir farklı davranıyordu. Verdiği kararlar kesinlikle mantıklı

değildi.

Bu toplantıda içeride biri olmalıydı, diye düşündü Chartrand. İçeri girdikten

sonra Maximilian Kohler'ın kapıyı sürgülediğini duymuştu. Rocher buna neden izin

verdi?

Ama Chartrand'ı rahatsız eden başka şeyler de vardı. Kardinaller. Kardinaller

hâlâ Şistine Şapeli'nde kilitliydiler. Bu kesinlikle delilikti. Camerlengo

onların on beş dakika önce, dışarıya alınmasını istemişti! Rocher, onun kararını

uygulamamış ve Camerlengo'ya haber vermemişti. Chartrand kaygısını dile

getirdiğinde, Rocher neredeyse kellesini uçuracaktı. İsviçreli

464

Melekler ve Şeytanlar

Muhafızlar arasında emir komuta zinciri asla sorgulanmazdı ve en tepedeki

^jşj Rocher idi.

Koridordaki şamdanların loş ışığında, İsviçre kronometresine bakan gocher, yarım

saat, diye düşündü. Lütfen çabuk ol

Chartrand kapının diğer tarafında neler olduğunu duyabilmeyi diledi Bu krizle,

Camerlengo'dan daha iyi başa çıkabilecek biri olmadığını Eliyordu. Adam bu akşam

mantık sınırlarını zorlayacak bir sınav vermiş ve tehlikeden kaçınmamıştı.

Sorunla başa baş mücadele etmişti... dürüstçe, samimiyetle ve herkese örnek

olmuştu. Chartrand şimdi Katolik olmaktan gurur duyuyordu. Illuminati,

Camerlengo Ventresca'ya meydan okumakla hata etmişti.

Ama tam o sırada Chartrand'ın düşünceleri, ani bir sesle bölündü. Bir çarpma

sesi. Koridorun aşağısından geliyordu. Vuruşlar uzaktan ve boğuk bir şekilde

duyulmakla birlikte sürekliydi. Rocher başım kaldırıp baktı. Yüzbaşı, Chartrand'a dönerek koridorun aşağısını işaret etti. Chartrand anlamıştı.

Fenerini yakarak aramaya koyuldu.

Vuruş sesleri şimdi daha da şiddetlenmişti. Chartrand bir yol ağzına gelinceye

kadar koridorda otuz metre kadar ilerledi. Ses, köşeyi döndükten sonraki Sala

Clementina'nm arkasından geliyor gibiydi. Chartrand kı-pırdayamıyordu. Orada tek

bir oda vardı... Papa'nın özel kütüphanesi. Ama kütüphane, Papa öldüğünden beri

kilitliydi. Orada hiç kimse olamazdı!

Chartrand koridorda hızla ilerleyerek, bir başka köşeyi döndü ve kütüphane

kapısına koştu. Sütunlu ahşap giriş küçüktü, ama karanlıkta ha-§in bir nöbetçi

gibi duruyordu. Çarpma sesleri içeride bir yerden geliyordu. Chartrand tereddüt

etti. Özel kütüphaneye daha önce hiç girmemişti. Çok az kişi girebilirdi.

İçeriye, Papa'nın refakati dışında kimsenin girmesine izin verilmezdi.

Chartrand dikkatle kapının topuzuna uzanarak, çevirdi. Kapı, tahmin ettiği gibi

kilitliydi. Kulağını kapıya dayadı. Sesler daha da yükselişti. Ardından başka

bir ses duydu. Sesler! Birisi sesleniyor!

465 F:30

Dan Brown

Kelimeleri çıkartamıyordu fakat bağırışlarından panik içinde oldu1 larını

duyabiliyordu. Birisi kütüphanede kilitli mi kalmıştı? İsviçreli .\, hafızlar

binayı dikkatle boşaltmamışlar mıydı? Chartrand geri dör -Rocher'e danışmak

konusunda tereddüt etti. Boş verdi. Chartrand kaı -verebilecek şekilde eğitim

almıştı ve şimdi bu kararlardan birini verecı;. ti. Tabancasını çıkararak, kapı

kilidine bir el ateş etti. Ahşap parçalan !:. ca, kapı arkaya doğru açıldı.

Chartrand eşiğin ardında karanlıktan başka bir şey görmüyordu. f c nerini tuttu.

Dörtgen bir odaydı; şark halıları, kitaplarla dolu yüksek n^ şe kitaplıklar,

dikişli deri bir koltuk ve mermer şömine. Chartrand bu yerle ilgili hikâyeler

duymuştu... yüzlerce yeni dergi ve süreli yayınlarla yan yana duran üç bin eski

cilt, Papa'nm istediği her şey buradaydı. Seli panın üzeri bilim ve siyaset

dergileriyle kaplıydı.

Çarpma sesi artık daha net duyuluyordu. Chartrand fener ışığını, odada sesin

geldiği yöne tuttu. Oturma köşesinin arkasındaki duvarda, demirden yapılmış

büyük bir kapı duruyordu. Kasa kapısı gibi geçilmez görünüyordu. Üstünde dört

dev kilit vardı. Kapının ortasına kazınmış minik harfler Chartrand'ın nefesini

kesti.

İL PASSETTO : 1v

Chartrand sadece bakıyordu. Papa'nın gizli kaçış yolu! Elbette II Pas setto'yu

duymuştu ve hatta buradaki kütüphaneden bir giriş olduğuna da ir söylentiler de

kulağına gelmişti, ama tünel asırlardır kullanılmıyordu Diğer taraftan kapıyı

kim yumrukluyor?

Chartrand feneriyle kapıya hafifçe vurdu. Diğer taraftan boğuk bu sevinç sesi

duyuldu. Yumruklama kesilmişti, ama şimdi daha yüksek sesle bağırıyorlardı.

Chartrand aradaki engelden ne dediklerini güçlükle adayabiliyordu.

"...Kohler... yalan.. Camerlengo..."

Chartrand, "Kim o?" diye seslendi. . \:

"...ert Langdoa.. Vittoria Ve..."

Şif;

466

Melekler ve Şeytanlar

Chartrand sersemlemesine yetecek kadarını anlamıştı. Sizin öldüğünüzü

sanıyordum!

Sesler, "...kapıyı," diye bağrıştı. "Aç!..."

Demir duvara bakan Chartrand oraya ulaşmak için dinamite ihtiyacı olacağını

düşündü. "İmkânsız!" diye seslendi. "Çok kaim!"

"...toplantıyı... durdur... erlengo... tehlike..."

Panik tehlikesine karşı eğitilmiş olmasına rağmen Chartrand son kelimeleri

duyunca korkuya kapıldığım hissetti. Doğru mu anlamıştı? Kalbi hızla çarparken,

ofise dönmek üzere arkasını döndü. Ama bunu yapar yapmaz aniden durdu. Gözleri

kapıdaki bir şeye takılmıştı... ardından gelen mesajdan çok daha şaşırtıcı bir

şeye. Kapının devasa kilitlerinin her birinde anahtarlar duruyordu. Chartrand

baktı. Anahtarlar burada mıydı? İnanamayan gözlerini kırpıştırdı. Bu kapının anahtarlarının kasa gibi bir yerde olması gerekiyordu! Bu geçit -asırlardır-

kullanılmıyordu!

Chartrand el fenerini yere bıraktı. İlk anahtarı kavrayarak çevirdi. Mekanizma

paslanmıştı ve zor dönüyordu ama hâlâ çalışıyordu. Kısa süre önce biri onu

açmıştı. Chartrand diğer kilide geçti. Ve sonra diğerine. Son kilit geri

çekildiğinde Chartrand kapıyı çekti. Demir duvar gıcırdayarak açıldı. Fenerini

alarak, geçite tuttu.

Kütüphaneye yalpalayarak giren Robert Langdon ile Vittoria Vetra hayalet gibi

görünüyorlardı. Her ikisi de yırtık pırtık giysiler içinde ve yorgundu ama

canlıydılar.

Chartrand, "Bu ne böyle!" diye sordu. "Neler oluyor! Nereden geli-Jrsunuz?"

Langdon, "Max Kohler nerede?" diye sordu.

Chartrand eliyle işaret etti. "Camerlengo ile özel bir toplant..."

Langdon ile Vittoria, onu kenara iterek, karanlık koridora koştular, bartrand

arkasını dönerek, içgüdüsel olarak silahım arkadan onlara Jğrulttu. Sonra hemen

indirerek, peşlerinden koştu. Rocher'in onları ayduğu anlaşılıyordu, çünkü onlar

Papa'nın özel dairesinin önüne var-

467

Dan Brown j

dıklarında Rocher savunmacı bir tavırla bacaklarını açmış ve silahın, lara

çevirmişti. "Alt! Dur!"

°n'

Langdon güçlükle dururken, kollarım havaya kaldırarak, "Camerle go tehlikede!"

diye seslendi. "Kapıyı açın! Max Kohler, Camerlen J,"' öldürecek!"

8 ^

Rocher öfkeli görünüyordu.

Vittoria, "Kapıyı açın!" dedi. "Acele edin!"

Ama çok geçti.

Papa'nın özel dairesinden insanın kanım donduran bir çığlık yüksel-di. Bu

Camerlengo'ydu.

468

Melekler ve Şeytanlar

114

Mücadele sadece birkaç saniye sürdü.

Chartrand, Rocher'in önüne geçerek, Papa'nın özel dairesinin kapısını silahıyla

açtığında, Camerlengo Ventresca hâlâ çığlık atıyordu. Muhafızlar içeri daldılar.

Langdon ile Vittoria peşlerinden içeri koştu.

Karşılarında sarsıcı bir manzara vardı.

Oda, sadece mum ışığı ve sönmek üzere olan şömine ateşiyle aydınlanmıştı. Kohler

şöminenin yamnda, tekerlekli iskemlesinin önünde hantal bir şekilde ayakta

duruyordu. Ayaklarının dibinde yatarken acı içinde kıvranan Camerlengo'ya

doğrulttuğu silahım salladı. Camerlengo'nun cüppesi yırtılarak açılmıştı ve

çıplak göğsü kapkara yanmıştı. Langdon odanın öbür köşesinden sembolü

çıkartanuyordu, ama Kohler'ın yamnda yerde, geniş ve dörtgen bir damga

duruyordu. Metal hâlâ kıpkırmızı par-tyordu.

İki İsviçreli Muhafız hiç tereddüt etmeden davrandılar. Ateş açmış-•ardı.

Mermiler Kohler'm göğsüne saplanarak, onu arkaya savurdular. Kohler tekerlekli

iskemlesine çökerken, göğsünden kanlar fışkınyordu. Silahı yere düşerek sekti.

Langdon kapı eşiğinde donakalmıştı.

Vittoria da felç olmuş gibiydi. "Max..." diye fısıldadı.

469

Dan Brown

Hâlâ yerde kıvranan Camerlengo, Rocher'e döndü ve eski cadı avi-rındaki dehşet

sahnelerinde olduğu gibi, işaret parmağını Rocher'e dos rultarak, tek bir

kelimeyle bağırdı. "ILLUMINATFLİ!"

Ona doğru koşan Rocher, "Seni alçak herif," dedi. "Seni sofu her..;

Bu kez Rocher'in sırtına üç kurşun sıkarak, içgüdüsel davranan Chartrand

olmuştu. Yüzbaşı seramik zemine yüzüstü düşerek, kendi kanının üstünde kaydı.

Chartrand ile muhafızlar hemen, acıyla kıvranırken kendi bedenine sarılan

Camerlengo'nun yanma koştular.

Muhafızların her ikisi de. Camerlengo'nun göğsüne dağlanan simgeyi gördüklerinde

dehşetle irkildiler. Damgayı başaşağı gören ikinci muhafız, gözlerindeki korku

ifadesiyle geriye doğru sendeledi. Görünmemesi için Camerlengo'nun yırtık

cüppesini yaranın üstüne örten Chartrand da sembolün etkisinde kalmış gibi

görünüyordu.

Langdon odada ilerlerken heyecandan çılgına dönmüştü. Bir çılgın- J lık ve

vahşet sisinin ardından, gördüklerine anlam vermeye çalışıyordu.' Engelli bir

bilim adamı, simgesel üstünlük gösterisinin peşinden Vatil Şehri'ne gelmiş ve

kilisenin en yüksek yetkilisini damgalamıştı. Haşhaş bazı şeylerin uğrunda

ölmeye değer, demişti. Langdon kötürüm bir adamın Camerlengo'yu nasıl etkisiz

hale getirmiş olabileceğini merak etti. Ama ; tabi, Kohler'ın silahı vardı.

Nasıl yaptığı fark etmez! Kohler görevini tamamladı!

Langdon tüyler ürpertici sahneye doğru yaklaştı. Camerlengo'ya müdahale

ediliyordu. Langdon tekerlekli iskemlenin yanında, dumanlan tüten damgaya doğru

çekildiğini hissediyordu. Altıncı damga mı? Langdon yaklaştıkça aklı daha da

karışıyordu. Damga, mükemmel bir kareydi, ge' nişti ve belli ki Illuminati

Sığınağı'ndaki sandığın orta bölmesinden gel1' yordu. Haşhaşin, altıncı ve son

damga, demişti. İçlerinde en görkemlisi o.

Kohler'ın yanında çömelen Langdon damgaya uzandı. Metalden halâ sıcaklık

yayılıyordu. Tahta sapından tutarak onu kaldırdı. Ne gönrKu beklediğinden emin

değildi ama umduğu kesinlikle bu değildi.

470

Melekler ve Şeytanlar

m

Langdon aklı karışmış bir halde, uzun süre bakakaldı. Hiç anlam ifade etmiyordu.

Muhafızlar bunu gördüklerinde neden dehşetle haykırmışlardı? Anlamsız eğri büğrü

çizgilerden oluşan bir kareydi. En görkemlisi mi? Langdon elinde çevirirken

simetrik olduğunu görebiliyordu ama anlamsızdı.

Omzundaki eli hissettiğinde, Vittoria olduğunu tahmin ederek yukarı baktı. Ama

bu el. kanlıydı. Tekerlekli iskemlesinden uzanan Maximili-

anKohler'a aitti.

Langdon damgayı bırakarak, sendeleyip ayağa kalktı. Kohler hâlâ yaşıyor!

Ölmek üzere olan Direktör, tekerlekli iskemlesinde hâlâ nefes alıyor, hırıltıyla

solumaya çalışıyordu. Langdon'ın gözleri Kohler'ınkilerle karşılaştı. Bu, onu

sabahın erken saatlerinde karşılayan aynı duygusuz bakışlardı. Kin ve nefret su

üstüne çıkarken, ölmek üzere olan gözler daha da sert bakıyordu.

Bilim adamının vücudu kıpırdadığında, Langdon, onun hareket etmeye çalıştığını

anladı. Odadaki diğerleri dikkatlerini Camerlengo'ya vermişlerdi. Langdon,

onlara seslenmek istedi, ama yapamadı. Kohler'ın hayatının son saniyelerinde

gösterdiği azim onu yerine mıhlamıştı. Direktör gayret gösterirken titreyerek

kolunu kaldırdı ve tekerlekli iskemlesi-ün kolundan küçük bir cihaz çıkardı.

Titreyerek uzattı. Langdon bir an 'Çin Kohler'ın silahı olmasından korkmuştu.

Ama çıkardığı başka bir şey-

b-

"V-ver..." Kohler'ın son sözleri hırıltılı fısıltılardı. "Bunu m-medyaya.. v-Ve;

" Korıier hareketsizce yığıldı ve cihaz kucağına düştü.

4-71

Dan Brown

Şaşkınlık içindeki Langdon cihaza baktı. Elektronikti. Önünde sn ruvi kelimeleri

yazıyordu. Langdon bunun, yeni çıkan ultra minyatür avı içi kameralarından

olduğunu fark etti. Adam işinin erbabı, diye düşündü Anlaşıldığı kadarıyla

Koliler medyanın yayınlamasını istediği bir tür intiha,. mesajı kaydetmişti...

bilimin önemi ve dinin kötülüğü hakkında bir vaaz ol-duğuna hiç şüphe yoktu.

Langdon o gece adamın davasına yeterince yar. dımcı olduğuna karar verdi.

Chartrand, Kohler'ın kamerasını görmeden Langdon, onu derin ceket cebine attı.

Kohler'ın son mesajı cehennemde çürüyebilir!

Sessizliği Camerlengo'nun sesi bozdu. Doğrulup oturmaya çalışıyor-du.

Chartrand'a soluk soluğa, "Kardinaller," dedi.

Chartrand, "Hâlâ Şistine Şapeli'ndeler," diye hayıflandı. "Yüzbaşı Rocher'in

emri..." "Boşaltın... hemen. Herkesi."

Chartrand diğer muhafızlardan birini, koşarak diğer kardinalleri dışarı

çıkartmaya gönderdi.

Camerlengo acıyla yüzünü buruşturdu. "Helikopter... ön taraftan... beni

hastaneye götürün."

472

Melekler ve Şeytanlar

115

St. Pietro Meydanı'nda, İsviçreli Muhafızlar'ın pilotu, park etmiş Vatikan

helikopterinin pilot kabininde oturmuş, şakaklarını ovuyordu. Meydanda

etrafındaki kargaşa o kadar gürültülüydü ki, pervanelerin sesini bastınyordu.

Bu, görkemli mum ışığı ayinlerinden değildi. Henüz bir kargaşa çıkmamasına

hayret ediyordu.

Gece yansına yirmi beş dakikadan az kalmasına rağmen, insanlar hâlâ bir

aradaydı, bazıları dua ediyor, bazıları kilise için ağlıyor, diğerleri de yüksek

sesle müstehcen küfürler ediyor ve kilisenin bunu hak etmediğini ilan

ediyorlardı, bununla birlikte diğerleri İncil'den kıyamet günüyle ilgili ayetler

okuyorlardı.

Medya ışıkları ön camda parlarken, pilotun başı zonkluyordu. Gözlerini kısarak,

gürültülü kalabalığa baktı. Kalabalığın üzerinde bayraklar dalgalanıyordu.

KARŞIMADDE, İSA KARŞITIDIR! BİLİM ADAMI= SATANİST TANRINIZ ŞİMDİ NEREDE?

Baş ağrısı kötüleşen pilot inledi. Ön camın vinil kaplamasını tutup kal-"Hrnayı

aklından geçirdi, böylece izlemek zorunda kalmayacaktı, ama birkaç

dakika içinde havada olacağını biliyordu. Teğmen Chartrand biraz önce

473

Dan Brown

telsizle korkunç haberler vermişti. Camerlengo, Maximilian Kohler'm sal rısma

uğramış ve ciddi bir şekilde yaralanmıştı. Chartrand, Amerikalı vı dm, hastaneye

götürülmesi için Camerlengo'yu dışarı taşıyorlardı.

Pilot kendini saldırıdan sorumlu hissediyordu. İçgüdülerine davranmadığı için

kendini azarlıyordu. Daha önce, Kohler'ı havaah; dan aldığında, bilim adamının

donuk gözlerinde bir şey hissetmişti. Bg nun ne olduğunu anlayamamıştı, ama

hoşuna gitmemişti. Önemli değiM Gösteriyi Rocher yönetiyordu ve Rocher adamının

bu olduğu konusund ısrar etmişti. Görünüşe bakılırsa, Rocher yanılmıştı.

Kalabalıktan, yeni bir gürültü yükselirken pilot, Vatikan'dan St. j etro

Meydanı'na ciddiyetle çıkan bir dizi kardinali görmek için bak Kardinallerin

sıfır noktasını terk ettikleri için hissettikleri rahatlar şimdi kilisenin

dışında devam eden gösteriye yönelik şaşkın bakışlarla ur değiştirmişti.

Kalabalığın gürültüsü yeniden şiddetlendi. Pilotun başı zonkluyoıaı. Bir

aspirine ihtiyacı vardı. Belki de, üç. İlaç aldığında uçmayı sevmiyordu, ama

birkaç aspirin bu şiddetli baş ağrısından kesinlikle daha az kuvvetten düşürücü

olurdu. Öndeki iki koltuğun arasında duran kargo kutusund çeşitli harita ve

kılavuzlarla birlikte saklanan ilkyardım çantasına uzand-Ama, kutuyu açmaya

çalıştığında, kilitli olduğunu gördü. Anahtarı bul! mak için etrafına bakındı,

sonra vazgeçti. Bu gece, kesinlikle şanslı gecesil değildi. Şakaklarına masaj

yapmaya devam etti.

Karanlık bazilikanın içinde, Langdon, Vittoria ve iki muhafız nefes nefese ana

çıkışa doğru zorlukla ilerliyordu. Daha uygun bir şey bulamadıkları için dördü

birlikte, yaralı Camerlengo'yu dar bir masanın üzerinde taşıyor, hareketsiz

bedeni sanki bir sedyenin üzerindeymiş gibi aralarında dengede tutuyorlardı.

Kapıların dışında, insan kargaşasının zayıf gürültü sü artık duyulabiliyordu.

Camerlengo bilincini kaybetmek üzereydi.

Zaman azalıyordu.

la

474

Melekler ve Şeytanlar

116

Langdon diğerleriyle birlikte San Pietro Bazilikasından çıkarken saat 23.39'du.

Gözlerine kör edici bir ışık vuruyordu. Medya ışıklan beyaz mermeri, karlı

tundraya düşen güneş ışığı gibi parlatıyordu. Dev sütunların arkasında korunmaya çalışan Langdon gözlerini kısıyordu ama ışık tüm yönlerden geliyordu. Önündeki

kalabalığın üstünde dev video ekran-

lan yükseliyordu.

Aşağıdaki meydana inen ihtişamlı merdivenlerin en üstünde duran Langdon kendini,

dünyanın en büyük sahnesinde duran hevessiz bir oyuncu gibi hissediyordu.

Parlayan ışıkların arkasında bir yerden alçalan helikopterin sesini ve yüz

binlerce kafadan çıkan gürültüyü duydu. Sol taraflarında, bir kardinaller alayı

meydana boşalıyordu. Hepsi birden durup merdivenlerde beliren sahneye kederle

baktılar.

Chartrand grup merdivenlerden inip helikoptere doğru yaklaşırken, bitkm bir

sesle, "Dikkatli olun," dedi.

Langdon su altında hareket ediyorlarmış gibi hissediyordu. Camer-'e"go ile

masanın ağırlığı yüzünden kolları ağrımıştı. O anın, daha ne kadar ıılçaltıcı

olabileceğini düşündü. Ardından cevabı gördü. İki BBC muhabiri açık meydandan,

basının bulunduğu yere doğru koşuyorlardı. Ama kalabalığın gürültüsüyle

arkalarını döndüler. Şimdi Glick ve Macri onlara

475

Dan Brown

doğru koşmaya başlamışlardı. Macri'nin omzuna kaldırdığı kamera* yıttaydı.

Langdon, işte akbabalar geliyor, diye düşündü. Chartrand, "Altr diye bağırdı.

"Geri çekilin!" Ama muhabirler gelmeye devam etti. Langdon diğer şebekelerin û

canlı BBC çekimini göstermelerinin yine altı saniye süreceğini tahmin J ti.

Yanılmıştı. İki saniye aldı. Meydandaki tüm medya ekranları, bir m evrensel

bilinçle birbirlerine bağlıymış gibi, geri sayım saatlerini ve VaJ kan

muhabirlerini göstermeyi bırakarak, aynı görüntüleri vermeye basj dılar...

Vatikan merdivenlerinde kaydedilmiş sarsıntılı bir görüntü. ŞimJ Langdon baktığı

her yerde, Camerlengo'nun yaralı vücudunun dört reni li yakın çekimini

görüyordu. I

Langdon, bu yanlış, diye düşündü. Merdivenlerden aşağı koşup müfl dahale etmek

istedi ama yapamadı. Zaten faydası olmazdı. Kalabalığı» gürültüsünden mi yoksa

soğuk havanın etkisiyle mi oldu, Langdon asla bilmeyecekti ama o anda akla

gelmeyen oldu. 1

Camerlengo'nun gözleri, kâbustan uyanan bir adam gibi açıldı «¦ doğrularak

oturdu. Bir an için şaşıran Langdon ve diğerleri, ağırlığın yeri değiştirmesiyle

sendelediler. Masanın ön kısmı aşağı eğildi. Camerlengol kaymaya başlamıştı.

Masayı yere indirerek durumu kurtarmaya çalıştılar! ama çok geç kalmışlardı.

Camerlengo ön taraftan kaydı. Ama inanılmaz! şekilde yere düşmedi. Ayakları yere

çarpınca, ayağa dikildi. Bir süre şaş-1 kmlık içinde öylece durdu ve sonra

kimsenin onu durdurmasına fırsatı vermeden atılarak, merdivenlerden aşağı

Macri'ye doğru koşmaya başla- ™ di.

Langdon, "Hayır," diye çığlık attı.

Chartrand, Camerlengo'yu yakalamak için ileri fırladı. Ama Camer' lengo deliye

dönmüş gözlerini açarak ona döndü. "Bırak beni!"

Chartrand geriye doğru sıçramıştı.

Manzara kötüden betere doğru gidiyordu. Camerlengo'nun, Chart rand'ın göğsünün

üstüne serdiği yırtık cüppesi yavaşça sıyrılmaya başla"1

476

Melekler ve Şeytanlar

^n bir an için giysinin üstünde duracağım sandı ama karmadı. Cüppe

^arından kayarak beline kadar inmişti.

^alabalıktan yükselen yutkunma sesi sanki o anda tüm dünyayı do-

tekrar geri geldi. Kameralar çevrildi, flaş ampulleri patladı. Etrafta-video

ekranlarına, Camerlengo'nun damgalanmış göğsünün, korkunç ın0lanyla dev

görüntüleri yansıdı. Hatta bazı ekranlar görüntüyü don-JurUp 180 derece

çeviriyorlardı.

Jlluminati'nin en büyük zaferi.

Langdon ekranlardaki damgaya baktı. Daha önce gördüğü damgama basılmış hali

olmasına rağmen, ancak şimdi anlam ifade ediyordu. Mükemmel bir anlam. Mührün

korkutucu gücü, Langdon'a tren gibi

çarpmıştı.

Oryantasyon. Langdon simgebilimin ilk kuralını unutmuştu. Bir kare m zaman kare

değildir? Ayrıca, plastik mühürler gibi, demir mühürlerin de basıldıkları

zamanki hallerine benzemediğini unutmuştu. Tersten yazılırlardı. Langdon

damganın negatifine bakmıştı!

Kargaşa artarken, eski bir Illuminati sözü, yeni anlamıyla yankılanıyordu: "Onu

görenlerin sadece hayranlık içinde bakabileceği mükemmellikte, eski maddelerden

meydana gelen kusursuz bir elmas."

Langdon artık efsanenin doğru olduğunu biliyordu.

Toprak, Hava, Ateş, Su.

Muminati Elması.

"477

Dan Brown

117

O sırada St. Pietro Meydanı'nda yaşanan kargaşa ve hengâmenin, Vatikan

Tepesi'nin şahit olduğu her türlü olayı geride bıraktığına Lang-don'm hiç

şüphesi yoktu. Hiçbir savaş, hiçbir çarmıha germe, hiçbir haç, hiçbir mistik

hayal... mabedin 2000 yıllık tarihindeki hiçbir şey bu anın heyecanına

erişemezdi.

Bu trajedi sırasında Langdon merdivenlerin başında Vittoria ile dururken,

kendini sanki dünyadan kopmuş gibi hissetti. Olaylar adeta farklı bir zaman

boyutuna taşınmıştı, tüm çılgınlık yavaşlayarak gözlerinin önünden geçiyordu...

Damgalanan Camerlengo... dünyanın görmesi için çılgınlar gibi bağırıp

çağırıyor...

Illuminati Elması... Şeytani yaratıcılığını sergiliyor...

Geri sayımdaki saat, Vatikan tarihinin son yirmi dakikasını gösteriyor.-

Bununla birlikte, trajedi henüz başlamıştı.

Camerlengo adeta bir sarsıntı sonrası vecit halindeymiş gibi birden, ruhunu

Şeytan ele geçirmişçesine kuvvetli görünüyordu. Mırıldanmaya başladı, görünmeyen

ruhlarla konuşuyor, gökyüzüne bakıyor ve kolların1 Tanrı'ya kaldırıyordu.

Camerlengo gökyüzüne doğru, "Konuş!" diye seslendi, "Evet, sem duyuyorum!"

478 P;

Melekler ve Şeytanlar

Langdon o an anladı. Kalbi duracak gibi oldu.

Vittoria da anlamıştı. Bembeyaz kesildi. "Şok geçiriyor," dedi. "Hayal nörüyor.

Tanrı'yla konuştuğunu zannediyor!"

Langdon, biri bunu durdurmalı, diye düşündü. Sefil ve utandırıcı bir sondu. Bu

adamı hastaneye götürün!

Merdivenlerin altındaki Chinita Macri en iyi görüntü aldığı noktada durmuş,

kaydediyordu. Onun filme aldığı görüntüler anında, meydanın karşı tarafındaki

medya ekranlarına yansıyordu... arabalı sinemalar gibi hepsi de aynı trajediyi

gösteriyordu.

Destansı bir sahne yaşanıyordu. Yırtık cüppesi içindeki Camerlengo göğsündeki

yanık damgayla, bu vahiy anı uğruna cehennem zebanilerini yenmiş, bir çeşit

şampiyonu andırıyordu. Gökyüzüne haykırdı.

• "Ti sento, Dio! Tanrım, seni duyuyorum!" Chartrand yüzündeki dehşet ifadesiyle

geriledi. Meydan bir anda mutlak sessizliğe büründü. Sanki tüm gezegenin sesi

kesilmiştL.. televizyonlarının başındaki herkes kaskatı kesilmiş, ne-fesler

topluca tutuluyordu.

Camerlengo merdivenlerde dünyanın önüne çıkarak, kollarını uzattı. Bu çıplak ve

yaralı haliyle İsa'yı andırıyordu. Kollarını gökyüzüne kaldırıp yukarı baktı ve,

"Grazie! Grazie, Dio!" dedi.

Kalabalık sessizliğini bozmadı.

Camerlengo bir kez daha, "Grazie, Dio.1" diye haykırdı. Yüzüne, fırtınalı

gökyüzünde açan güneş gibi neşeli bir ifade gelmişti. "Grazie, Dio!"

Teşekkürler Tanrım mı? Langdon hayret içinde bakıyordu.

Camerlengo şimdi mutloluk saçıyordu, esrarengiz değişimini tamamlamıştı.

Gökyüzüne bakarken, hâlâ sertçe başım sallıyordu. "Kilisemi bu kayanın üstüne

kuracağım!"

Langdon bu sözleri biliyordu, ama Camerlengo'nun neden bunları naykırdığını

anlayamıyordu.

ü

479

Dan Brown Camerlengo arkasını kalabalığa dönerek, yeniden gece|e sesi I

"Kilisemi bu kayanın üstüne kuracağım!" Sonra ellerini havaya kalrij rak,

kahkahalarla gülmeye başladı. "Grazie, Diof Grazier < |

Adam açıkça delirmişti. Tüm dünya büyülenmiş bir halde seyrediyordu. Yine de son

yapacağı şeyi kimse tahmin etmiyordu. I

Camerlengo son bir sevinç ifadesiyle dönüp hızla St. Pietro BaziiiJ sı'ndan

içeri girdi.

Melekler ve Şeytanlar

480

118

Yirmi üç kırk iki.

Langdon, Camerlengo'ya yetişmek için bazilikaya üşüşen taşkın konvoya hayatı

boyunca katılacağını düşünmezdi... hem de en başında. Ama kapıya en yakın kişi

oydu ve içgüdüsel davranmıştı.

Eşikten karanlık boşluğa atılırken, burada ölecek, diye düşündü. "Camerlengo!

Durun!"

Langdon karanlık bir duvara çarpmıştı. Dışarıdaki parlaklık yüzünden

gözbebekleri küçülmüştü ve şimdi ancak ayağının dibinden birkaç santim ötesini

görebiliyordu. Kayarak durdu. Önündeki karanlığın içinde bir yerde, derinliklere

doğru koşan rahibin cüppesinin hışırdadığını duydu.

Vittoria ile muhafızlar hemen yanında bittiler. Cep fenerleri yandı ama ışıklar,

önlerinde uzanan bazilikanın derinliklerine kadar uzannu-vordu. İleri geri

hareket eden ışın demetleri sadece kolonlarla çıplak zemini aydınlatıyordu.

Camerlengo görünürlerde yoktu.

Chartrand korku dolu sesiyle, "Camerlengo!" diye seslendi. "Durun!

%nore!"

Arkalarındaki kapı eşiğinden gelen hengâme sesleri herkesin dönüp bakmasına

neden oldu. Chinita Macri'nin koca bedeni girişte sendeledi. Omzunda duran

kamerasının üstünde parlayan kırmızı ışık, hâlâ kayıtta

481

F:31

Dan Brown

olduğunu gösteriyordu. Elinde mikrofonla peşinden koşturan Gliclc v vaşlaması

için sesleniyordu.

Langdon bu ikiliye inanmıyordu. Şimdi zamanı değil!

Chartrand, "Dışarı!" diye parladı. "Bu sizin göreceğiniz bir şey deeiı

Ama Macri ile Glick gelmeye devam ettiler.

"Chinita!" Şimdi Glick'in sesi korkulu çıkıyordu. "Bu intihar! Ben gelmiyorum!"

Macri, ona aldırış etmedi. Kamerasının üstündeki bir düğmeyi çevir-di. Tepedeki

flaş ışığı gözleri kör edecek şekilde parladı.

Langdon yüzünü kapayarak, acıyla arkasını döndü. Lanet olsun! Başını kaldırıp

baktığında kilisenin otuz metre kadar uzağını görebiliyordu.

Bu sırada Camerlengo'nun sesi uzaklardan yankıladı. "Kilisemi bu kayanın üstüne

kuracağım!"

Macri kamerasını sesin geldiği yöne çevirdi. Flaş ışığının zayıfladığı griliğin

içinde, siyah kumaş dalgalanırken, bazilikanın ana koridorundan koşan tanıdık

bir siluet belirdi.

İnsanlar bu tuhaf görüntüye bakarken, bir tereddüt anı yaşandı. Sonra sessizlik

bozuldu. Chartrand, Langdon'ı kenara iterek Camerlengo'nun peşinden fırladı.

Langdon arkasından koştu. Sonra da muhafızlarla Vittoria.

Macri, onların yolunu aydınlatıp ölümcül kovalamacayı tüm dünyaya yayınlarken en

arkadan takip ediyordu. Glick yüksek sesle küfredip tek başına peşlerinden

giderken, beceriksizce dakikası dakikasına yaşananları iletmeye çalışıyordu.

Teğmen Chartrand bir zamanlar, St. Pietro Bazilikası'nın ana koridorunun Olimpik

bir futbol sahasından daha uzun olduğunu hesaplamış-ti. Ama bu gece iki katı

daha büyük görünüyordu. Muhafız, Camerlen' go'nun peşinden koşarken, adamın

nereye yöneldiğini merak ediyordu Camerlengo açıkça şok geçiriyordu. Yaşadığı

fiziksel sarsıntı ve Papa'n"1 özel dairesinde maruz kaldığı ürkütücü katliamdan

ötürü hezeyana kapıl' mıştı.

482

Melekler ve Şeytanlar

BBC flaş ışığının uzanamadığı bir yerlerden, Camerlengo'nun neşeli -esi geldi.

"Kilisemi bu kayanın üstüne kuracağım!"

Chartrand yanılmıyorsa, adam Matta'nın Kutsal Kitabı'ndan 16.18. ayeti okuyordu.

Kilisemi bu kayanın üstüne kuracağım. Kuruma kesinlikle uygun düşmeyen bir vahiy

bölümüydü... kilise yok olmak üzereydi. Camerlengo kesinlikle delirmişti.

Öyle miydi acaba?

Chartrand bir an için ruhen sarsıldığım hissetti. Kutsal hülyalar ve ilahi

mesajların daima arzulu hayaller olduğunu düşünürdü... duymak istediklerini

duyan, hevesli zihinlerin ürünü. Aslında Tanrı doğrudan müdahalede bulunmazdı!

Ama bir an sonra, sanki Kutsal Ruh, Chartrand'ı gücüne inandırmak için

gökyüzünden inmiş gibi bir hayal gördü.

• Kilisenin ortasında, elli metre ileride bir hayalet belirmişti... parlak, yarı

saydam bir siluet. Solgun şekil, yarı çıplak Camerlengo'ya aitti. Hayalet sanki

şeffaf ve ışık saçıyor gibiydi. Göğsünün sıkıştığını hisseden I Chartrand

yalpalayarak durdu. Camerlengo parlıyor! Vücudu şimdi daha da parlak

ışıldıyordu. Sonra çökmeye başladı... büyülü bir şekilde yerin karanlığında

kaybolana dek, gittikçe daha derine doğru iniyordu.

Hayaleti Langdon da görmüştü. O da bir an için, sihirli bir hayale şahit

olduğunu sandı. Ama hayret içindeki Chartrand'm yanından geçip Camerlengo'nun

kaybolduğu noktaya doğru koşarken, ne olduğunu anladı. Camerlengo, Kilise

Kürsüsü Nişi'ne girmişti... doksan dokuz kandille aydmlatılan çukur alan.

Nişteki lambalar aşağıdan ışık vererek, onu hayalet gibi aydınlatmıştı. Sonra,

Camerlengo merdivenlerden aşağı inerken, yerin altına girip kayboluyormuş gibi

görünmüştü.

Langdon nefes nefese, çukur odanın kenarına gelmiş, tepeden bakıyordu. Aşağıdaki

merdivenlere gözlerini kısarak baktı. Aşağıda, yağ lamalarının yaldızlı ışığında

Camerlengo ünlü altın sandığı çevreleyen odaya açılan cam kapılara doğru

koşturuyordu.

483

Dan Brown

Langdon, ne yapıyor, diye düşündü. Yoksa aklından geçen altın sand, I'-.

Camerlengo kapıları açarak, içeri daldı. Tuhaftır ki, altın sartdığ,,, yanından

geçerek, onunla ilgilenmemişti bile. Sandığın bir buçuk metre ardında dizüstü

çöktü ve yere gömülü demir bir ızgarayla uğraşmaya bas. ladı.

Artık Camerlengo'nun nereye gitmeye çalıştığını anlayan Langdon dehşet içinde

seyrediyordu. Yüce Tanrım, hayır! Onun peşinden merdivenlerden indi. "Peder!

Hayır!"

Langdon cam kapıları açıp Camerlengo'ya doğru koşarken, onun ızgarayı yerinden

kaldırdığını gördü. Perçinli demir bölme, kulakları sağır edecek bir gıcırtıyla

açılarak, boşluğa uzanan dar bir geçit ve dik merdivenleri gözler önüne serdi.

Camerlengo deliğe doğru hamle yaparken, Langdon, onu çıplak omuzlarından tutup

geri çekti. Adamın teni terden kayganlaşmıştı ama Langdon, onu, sıkıca

kavrıyordu.

Şaşırdığı belli olan Camerlengo, olduğu yerde arkasını döndü. "Ne yapıyorsun!"

Göz göze geldiklerinde Langdon şaşırdı. Artık Camerlengo'nun gözlerinde vecit

halindeki donuk adamın bakışları yoktu. Sert gözleri, aklı başında bir

kararlılıkla parlıyordu. Göğsündeki damga ona işkence ediyormuş gibi

görünüyordu.

Langdon elinden geldiğince sakin bir sesle, "Peder," dedi. "Oraya inemezsiniz.

Burayı boşaltmalıyız."

Camerlengo son derece mantıklı bir sesle, "Evladım," dedi. "Yeni bir mesaj

aldım. Bildiğim şu..."

"Camerlengo!" Chartrand ile diğerleri gelmişlerdi. Macri'nin karne rasının

ışığıyla, merdivenlerden aşağı odaya koşturuyorlardı.

Chartrand yerdeki açık ızgara kapağını gördüğünde, gözleri dehşetk doldu.

İstavroz çıkartarak, Camerlengo'yu durdurduğu için Langdon'a minnet dolu bir

bakış fırlattı. Langdon anlamıştı; Vatikan mimarisi hakkında ızgaranın altında

ne yattığını bilecek kadar okumuştu. Hıristiyanlığın en

484

Melekler ve Şeytanlar

kutsal yeri burasıydı. Terra Santa. Kutsal Toprak. Bazıları oraya Necropolis

,erj6rdi. Bazıları ise katakomp. Yıllar içinde aşağı inen birkaç seçkin din

adamının anlattığına göre Necropolis, yolunu kaybeden ziyaretçiyi yutabilecek

yeraltı mahzenlerinden oluşan, karanlık bir labirentti. Kesinlikle Ca

flerlengo'nun peşinden gidebilecekleri türden bir yer değildi.

Chartrand, "Signore," diye yalvardı. "Şok geçiriyorsunuz. Bu yerden alanamız

gerekiyor. Oraya inemezsiniz. Bu intihar."

Camerlengo son derece iradeli görünüyordu. Uzanıp Chartrand'ın omzuna sakince

elini koydu. "Endişelerin ve verdiğin hizmet için teşekkür ederim. Nasıl

olduğunu söyleyemem. Anladığımı söyleyemem. Ama bana bir vahiy geldi.

Karşımaddenin yerini biliyorum."

Herkes ona bakıyordu.

Camerlengo gruba döndü. "Kilisemi bu kayanın üstüne kuracağım. Mesaj buydu.

Anlamı açık."

Langdon'm aklı hâlâ, Camerlengo'nun Tanrı ile konuştuğuna inanmasına eriniyordu,

ayrıca mesajı da çözememişti. Kilisemi bu kayanın üstüne kuracağım mı? İsa,

Petrus'u ilk havarisi olarak seçtiğinde bu kelimeleri söylemişti. Bunun ne

ilgisi vardı?

Macri daha yakından çekim yapabilmek için harekete geçti. Glick savaş yorgunu

gibi sessizdi.

Camerlengo şimdi hızla konuşuyordu. "Illuminati, tahrip aletini bu kilisenin en

önemli köşesine yerleştirdi. Temeline." Merdivenlerden aşağıyı işaret etti. "Bu

kilisenin inşa edildiği kayanın üstüne. Ve o kayanın yerini biliyorum."

Langdon, Camerlengo'yu etkisiz hale getirip götürmenin vakti geldiğine emindi.

Her ne kadar aklı başında görünse de, Camerlengo saçma sapan konuşuyordu. Kaya

mı? Temeldeki taş mı? Önlerinde duran merdi-ven temele değil, mezarlığa

iniyordu. "Bu mecazi bir deyiş peder! Gerçekte taş yok!"

Camerlengo oldukça kederli baktı. "Bir taş var evladım." Deliği gösterdi.

"Pietro e la pietra."

485

Dan Brown

Langdon donakalmıştı. Bir anda her şey açıklığa kavuştu.

Bu kadar basit oluşu tüylerini ürpertmişti. Langdon orada diğerleriv le birlikte

dururken, uzun merdivenlerden aşağı bakınca, bu kilisenin al-tındaki karanlıkta

gerçekten bir taş olduğunu fark etti.

Pietro e la pietra. Taş Petrus idi.

Petrus'un Tanrı inancı o kadar sağlamdı ki, İsa, ona "kaya" Petrus diyordu...

İsa'nın, kilisesini omuzları üstünde kuracağı sarsılmaz havari Langdon,

Petrus'un tam bu noktada -Vatikan Tepesi- çarmıha gerilip gömüldüğünü anladı.

İlk Hıristiyanlar onun'mezarı üstüne küçük bir mabet kurmuşlardı. Hıristiyanlık

yayıldıkça mabet genişlemiş, kat üstüne kat çıkarak bu devasa bazilika

oluşturulmuştu. Tüm Katolik inancı aslında, Aziz Petrus'un üstüne kurulmuştu.

Kaya.

Camerlengo"berrak bir sesle, "Karşımadde Aziz Petrus'un mezarının üstünde,"

dedi.

Bilginin geldiği kaynak doğaüstü görünmesine rağmen, Langdon son derece mantıklı

olduğunu sezinledi. Karşımaddenin Aziz Petrus'un mezarının üstüne

yerleştirilmesi şimdi gün gibi açıktı. Illuminati, simgesel bir saygısızlık

göstererek karşımaddeyi, hem maddi, hem manevi açıdan Hıristiyanlığın kalbine

yerleştirmişti. Sızılabilecek en uç nokta.

Artık sabırsızlandığı anlaşılan Camerlengo, "Ve eğer kanıt isterseniz," dedi.

"Az önce, ızgaranın kilidinin açık durduğunu fark ettim." Yerdeki açık demir

kapağı gösteriyordu. "Asla açık durmaz. Oraya biri inmiş... kısa süre önce."

Herkes deliğe bakıyordu.

Hemen ardından Camerlengo, fırsat tanımaz bir çeviklikle dönerek, kandillerden

birini kaptığı gibi deliğe daldı.

486

Melekler ve Şeytanlar

119

Yerin altına inen taş basamaklar oldukça dikti.

Halata tutunarak diğerlerinin arkasından, dar geçite inen Vittoria, burada

öleceğim, diye düşünüyordu. Langdon, Camerlengo'nun geçite girmesini engellemeye

çalıştıysa da, Chartrand, onu yakalayarak müdahale etmişti. Genç muhafızın,

Camerlengo'nun ne yaptığım bildiğine inandığı anlaşılıyordu.

Kısa bir didişmenin ardından Langdon, onun elinden kurtulup Camerlengo ile

Chartrand'm peşinden gitmişti. Vittoria da içgüdüsel olarak

onları takip ediyordu.

Şimdi ise, her yanlış adımın ölümcül bir düşüş anlamına geldiği, sarp

basamaklarda paldır küldür koşuşturuyordu. Çok aşağılarda Camerlengo'nun yağ

lambasının parıltısını görebiliyordu. Vittoria, BBC muhabirlerinin, arkasından

telaşla koşuştuklarını duyabiliyordu. Kameranın ışığı önünde uzanan geçitte

kademeli gölgeler oluştururken, Chartrand ile Langdon'ı aydınlatıyordu. Vittoria

dünyanın bu çılgınlığa şahit olduğuna güçlükle inanabiliyordu. Lanet kamerayı

kapatın! Ama yine de önlerini görmelerinin tek sebebinin ışık olduğunu

biliyordu.

Tuhaf takip devam ederken, Vittoria'nm düşünceleri aklında kasırga gibi

esiyordu. Camerlengo'nun burada ne işi olabilir? Karşımaddeyi bulsa bile neye

yarar? Hiç vakit kalmadı!

487

Dan Brown

Vittoria önsezilerinin kendisine Camerlengo'nun haklı olabileceğin söylemesine

şaşırıyordu. Karşımaddeyi yerin üç kat altına yerleştirmek merhametli ve

asilzade bir davranıştı. Karşımadde, yerin derinliklerinde -Z-laboratuvarında

olduğu gibi- imha edildiğinde, patlama etkisi kısmen zapt edilmiş olacaktı. Ne

bir ısı patlaması, ne de seyircileri yaralayacak bir şarapnel yağmuru olacaktı.

Sadece toprak yarılacak ve koca bazilika çökerek kratere dönüşecekti.

Kohler'm namus anlayışı bu muydu? Hayatları bağışlamak mıydı? Vittoria hâlâ

Direktör'ün işin içinde oluşuna anlam veremiyordu. Dinden nefret etmesini

anlayabiliyordu... ama bu korkunç komplo onu aşıyor gibiydi. Kohler'm nefreti

gerçekten bu kadar derin miydi? Vatikan'ı ortadan kaldıracak kadar? Bir

suikastçı kiralayacak kadar? Babasını, Papa'yı ve dört kardinali öldürtecek

kadar? Aklı almıyordu. Ayrıca Kohler tüm bu ihaneti Vatikan duvarları içinde

nasıl idare etmişti? Vittoria kendi kendine, foMer'ın içerideki adamı Rocher

idi, dedi. Rocher bir Illuminati üyesiydi. Yüzbaşı Rocher'de tüm anahtarların

bulunduğundan emindi; Papa'nın özel dairesi, // Passetto, Necropolis, Aziz

Petrus'un mezarı, hepsi. Karşımaddeyi Aziz Petrus'un mezarı -kimsenin

giremeyeceği bir yer-üstüne yerleştirdikten sonra muhafızlarına Vatikan'ın yasak

bölgelerini arayarak vakit kaybetmemelerini emretmiş olabilirdi. Rocher kutuyu

kimsenin bulamayacağını biliyordu.

Ama Rocher, Camerlengo'nun göklerden ilham alacağını hesaba katmamıştı.

Mesaj. Bu, Vittoria'nın hâlâ kabul etmekte zorlandığı bir inanç me-selesiydi.

Tanrı gerçekten de Camerlengo'yla haberleşmiş miydi? Vittoria'nın iç sesi hayır

diyordu, ama o bağlantı fiziğiyle -bağlantılılık ilmi' uğraşan bir bilim

adamıydı. Her gün mucizevi haberleşmelere tanık oluyordu... birbirinden ayrılan

ikiz deniz kaplumbağası yumurtalarının, bin' lerce kilometre uzaklıktaki

laboratuvarlarda aynı anda çatladığına •• t"r sürü deniz anasının tek bir beyne

sahipmiş gibi, mükemmel bir ritimle ay-

488

Melekler ve Şeytanlar

nl anda açılıp kapandığına. Her yerde görünmeyen haberleşme ağlan var, diye

düşündü.

Peki ya insanla Tanrı arasında?

Vittoria kendisini inandırması için babasının yanında olmasını diledi. Bir

zamanlar babası, ona ilahi iletişimi bilimsel terimlerle açıklamış ve onu

inandırmıştı. Hâlâ onu dua ederken görüp de, "Baba, neden dua ediyorsun ki? Tann

sana cevap veremez," dediği günü hatırlıyordu.

Leonardo Vetra dinsel düşüncelerinden sıyrılarak babacan bir gülümsemeyle ona

bakmıştı. "Benim şüpheci kızım. Demek Tanrı'nm insanla konuştuğuna inanmıyorsun?

Senin dilinle anlatayım o zaman." Bir raftan insan beyni maketini almış ve onun

önüne koymuştu. "'Bildiğin gibi Vittoria, insan beyin gücünün yalnızca küçük bir

yüzdesini kullanır. Ama eğer onları duygusal açıdan yoğun durumlarda incelersen -fiziksel sarsıntı, aşırı neşe ya da korku, derin meditasyon gibi- nötronlar

birden çılgınca hareketlenerek, ileri bir akıl dinginliğine ulaştırır."

Vittoria, "Ne olmuş yani?" demişti. "Sadece net düşünebilmen, Tan-n'nm seninle

konuşacağı anlamına gelmez."

Vetra, "İşte," demişti. "Ama, bu imkânsız gibi görünen sorunlara fevkalade

çözümler akıl dinginliği zamanlarında bulunur. Gurularm yüksek bilinçlilik

dedikleri şey budur. Biyologlar başkalaşım evresi derler. Psikologlar

süperbilinçlilik derler." Durmuştu. "Ve Hıristiyanlar buna duaların kabul olması

derler." Genişçe gülümseyerek, "Bazen, ilahi vahiy, kalbinin zaten bildiğini

duymak için beynini hazırlamak demektir," demişti.

Şimdi karanlıkta hızla koştururken, Vittoria, babasının haklı olduğunu

seziyordu. Camerlengo'nun yaşadığı sarsıntının, beynini karşımadde-nin yerini

"fark etmesini" sağlayacak bir evreye soktuğuna inanmak bu kadar güç müydü?

Buda, her birimiz bir Tanrıyız, demişti. Hepimiz her şeyi biliyoruz. Kendi

bilgeliğimizi duymak için zihnimizi'açmamızyeter.

Vittoria toprağın derinliklerine inerken, bu akıl dinginliği sırasında kendi

zihninin açıldığını hissetti... kendi bilgeliği yüzeye çıkıyordu. Artık

489

Dan Brown

Camerlengo'nun niyetini hiç şüphe duymadan anlayabiliyordu. Bu far kındahk, daha

önce hiç tatmadığı bir korkuyu beraberinde getirmişti.

Geçitten aşağı doğru, "Camerlengo, hayır!" diye bağırdı. "Anlamıyor, sunuz!"

Vatikan Şehri'pin etrafında toplanan insan kalabalığını gözünün önüne

getirdiğinde kanı dondu. "Karşımaddeyi yukarı çıkartırsanız... herkes ölür."

Langdon artık basamakları üçer üçer atlayarak mesafe kaydediyordu. Geçit dar

olmasına rağmen, kapalı yer korkusu duymuyordu. Bir zamanlar onu yiyip bitiren

korkuyu şimdi başka bir korku bastırıyordu.

"Camerlengo!" Langdon lambanın ışığına yaklaşırken, r rayı kapattığını

hissediyordu. "Karşımaddeyi olduğu yerde bırakmalısının! Başka şansı yok!"

Langdon bile kendi söylediklerine inanamıyordu. Camerlengo'nun karşımaddenin

yeriyle ilgili ilahi bir vahiy aldığını kabul etmekle kalmamış, St. Pietro

Bazilikasının yok olmasını onaylıyor gibi konuşmuştu... içindeki sanat eserleri

bir yana, dünyanın en büyük mimari başarılarından birinin.

Ama dışarıdaki insanlar... tek yolu bu.

İnsanları kurtarmanın tek yolunun kiliseyi yok etmek olması, acımasız bir

ironiydi. Langdon Illuminati'nin simgebilim tutkunu olduğunu anlamıştı.

Tünelin dibinden soğuk ve nemli bir hava yükseliyordu. Burada bir yerde kutsal

Necropolis vardı... Aziz Petrus ile sayısız ilk Hıristiyan'ın gömüldüğü yer.

Langdon içinin ürperdiğini hissederken, intihar etmediğim umuyordu.

Birden Camerlengo'nun lambası durdu. Langdon hızla ona yaklaştı.

Merdivenlerin sonu, aniden gölgeler arasından kendini göstermişti-Merdivenlerin

bittiği yeri, üç kafatası kabartmalı dökme demir bir kap' kapatıyordu.

Camerlengo orada durmuş, kapıyı çekip açmaya çalışıyordu. Langdon atılarak

kapıyı itti ve Camerlengo'nun yolunu kesti. Diğerleri merdivenlerden

gümbürtülerle aşağı indiler. Herkes BBC kamerasının

490

Melekler ve Şeytanlar

sığında hortlak gibi görünüyordu... özellikle de, her adımda biraz daha tükenen

Glick.

Chartrand, Langdon'ı yakaladı. "Bırak Camerlengo geçsin!"

Vittoria yukarıdan nefes nefese, "Hayır," diye seslendi. "Şimdi burayı

boşaltmalıyız! Karşımaddeyi buradan çıkartamazsmız! Yukarı çıkartırsanız, herkes

ölürF'

Camerlengo'nun sesi son derece sakindi. "Hepimiz... hepimiz güvenmeliyiz. Çok az

vaktimiz kaldı."

Vittoria, "Anlamıyorsunuz," dedi. "Yer seviyesinde yaşanacak bir patlama,

buradakinden çok daha kötü olacaktır!"

Camerlengo zekâ fışkıran gözleriyle ona baktı. "Yer seviyesinde patlama

olacağını kim söyledi?"

Vittoria bakakalmıştı. "Onu burada mı bırakıyorsunuz?"

Camerlengo etkileyici bir katiyetle konuştu. "Bu gece başka ölüm olmayacak." "Peder, ama..."

"Lütfen... biraz iman." Camerlengo zorlayıcı bir dinginlikle konuşuyordu.

"Kimsenin bana eşlik etmesini istemiyorum. Hepiniz gitmekte serbestsiniz. Tek

istediğim Tann'nın emrine müdahale etmemeniz. Bırakın benden isteneni yapayım."

Camerlengo'nun bakışlarındaki şiddet artmıştı. "Bu kiliseyi kurtarmak benim

görevim. Ve bunu yapabilirim. Hayatım üzerine yemin ederim."

Bunun ardından gelen sessizlik, gök gürültüsü de olabilirdi.

491

Dan Brown

120

;' I' Yirmi üç elli bir.

!

Necropolis aslında Ölüler Şehri demekti.

Bu yer hakkında okuduğu hiçbir şey, Robert Langdon'ı kendi gözleriyle görmeye

hazırlayamazdı. Devasa yeraltı mahzeni, mağara zeminindeki minik evler gibi

mozolelerle doluydu. Hava ölü kokuyordu. Çoğu mermer kaplama kırık tuğlalardan

oluşan, çürümeye yüz tutmuş abideler arasındaki dar yollar. Kazılmamış toprağın

oluşturduğu sayısız sütun, gölgeli küçük köyün üstünde duran kir içindeki alçak

tavanı destekliyordu.

Kendini akademik merakla korku arasında kapana kısılmış hisseden Langdon, ölüler

şehri, diye düşündü. O ve diğerleri dolambaçlı geçitlerin derinliklerine doğru

ilerliyorlardı. Yanlış bir seçim miyaptım?

Camerlengo'nun sözlerine ilk kulak veren, kapıyı açarak, Camerlen-go'ya olan

inancını ifade eden Chartrand olmuştu. Glick ile Macri, Camerlengo'nun isteği

üzerine, soylu bir davranışta bulunarak yola ışık tutmayı kabul etmişlerdi.

Bununla birlikte, eğer sağ çıkabilirlerse, kendile ni hangi mükafatların

beklediğini merak ediyorlardı. Elbette onları haı kete geçiren şey, merak

duygusuydu. İçlerinde en az hırslı olan Vitton idi. Langdon, onun gözlerindeki

kadınsal önseziyi andıran endişeyi, huzursuzlukla, hissedebiliyordu.

492

Melekler ve Şeytanlar

I Vittoria ile birlikte diğerlerinin peşinden koşarken, artık çok geç, di-e

düşündü. Bu işe bulaştık artık.

Vittoria sesini çıkarmıyordu, ama Langdon, aynı şeyi düşündüklerine emindi. Eğer

Camerlengo yaralıyorsa, Vatikan Şehri'nden kaçmak için

fokuz dakika yeterli değil.

Mozoleler arasından koşarlarken, Langdon grubun dik bir eğimi çıktıklarını fark

edince, bacaklarının yorulduğunu hissetti. Bunun izahı aklına gelince kalbi

titredi. Ayaklarının altındaki topografya İsa zamanından kalmaydı. İlk Vatikan

Tepesi'nde koşuyordu! Langdon, Vatikan alimlerinin, Aziz Petrus'un mezarının

Vatikan Tepesi'nin yanında olduğunu iddia ettiklerini duymuş ve her zaman bunu

nasıl bildiklerini merak etmişti. Şimdi anlıyordu. Lanet tepe hâlâ burada!

Langdon kendini tarihin sayfalarında koşuyor gibi hissediyordu. İleride bir

yerde Aziz Petrus'un mezarı vardı... Hıristiyanlık yadigârı. Orijinal mezarın

mütevazı bir tapınakla vurgulandığına inanmak güçtü. Elbet-Ite artık öyle

değildi. Petrus'un şöhreti arttıkça, eskisinin üstüne yeni mabetler dikilmişti.

Şimdi ise yerden, Michelangelo'nun kubbesine kadar yüz yirmi altı metre

yüksekliğindeydi ve tepesi, santim bile kaymadan orijinal mezarın tam üstüne

geliyordu.

Yılankavi geçitlerden çıkmaya devam ettiler. Langdon saatine baktı. Sekiz

dakika. Vittoria ile kendisinin buradaki merhumlar arasına katılıp

katılmayacaklarını merak ediyordu.

Glick arkalarından, "Dikkat!" diye seslendi. "Yılan delikleri!" Langdon tam

zamanında görmüştü. Önlerindeki yolda küçük delikler açılmıştı. Üstlerinden

atlayarak geçti. I Vittoria da dar deliklerin üstünden son anda atladı.

Koşmaya devam

I ederlerken huzursuz görünüyordu. "Yılan delikleri mi?" I Langdon,

"Aslında yemek delikleri," diye düzeltti. "İnan bana bilmek

istemezsin." Bu deliklerin içki kanalları olduğunu fark etmişti. İlk

Hıristiyanlar, bedenin dirileceğine inandıklarından, bu deliklerden yerin

altındaki mahzenlere süt ve bal dökerek ölüleri beslerlerdi.

493

Dan Brown

Camerlengo kendini güçsüz hissediyordu.

Tanrı'ya ve insanlığa olan sorumluluğunun verdiği güçle canlan» bacakları

ilerlemeye devam etti. Geldik sayılır. İnanılmaz ağrılar içindev di. İnsan aklı,

bedeninden çok daha büyük acılar çekebilir. Yine de y0ruı duğunu hissediyordu.

Çok kıymetli ve çok az zamanı olduğunu biliyordu

"Kiliseni kurtaracağım peder. Yemin ederim."

Arkasından gelen BBC ışığına minnet duymakla beraber, yağ lambasını taşımaya

devam ediyordu. Karanlıkta yol gösterenim. Ben ışığım. q koştukça lamba

çalkalanıyordu. Bir an tutuşucu yağın devrilerek kendisini yakacağından korktu.

Bir gece için yeterince yanık acısı çekmişti.

Tepenin basma yaklaşırken, ter içinde kalmıştı ve güçlükle nefes alıyordu. Ama

zirveye vardığında yeniden doğduğunu hissetti. Pek çok kereler durduğu düzlükte

sen'deleyerek durdu. Yol burada sona eriyordu. Necropolis garip bir toprak

duvarla son buluyordu. Küçük bir tabelanın üstünde Mausoleum S. yazıyordu.

La tomba di San Pietro.

Bel seviyesinde, önündeki duvarda bir açıklık vardı. Burada herhangi bir

yaldızlı tabela yoktu. Gösterişli değildi. Ardında küçük bir mezar odasıyla,

parçalanmış bir lahdin bulunduğu, duvardaki küçük bir delikti o kadar.

Camerlengo deliğe bakarak bitkin bir ifadeyle gülümsedi. Diğerlerinin

arkasındaki tepeden geldiklerini duyabiliyordu. Yağ lambasını yere bırakarak,

dua etmek için diz çöktü.

Teşekkürler Tanrım. Neredeyse bitti.

Meydanın dışında, çevresini şaşkınlık içindeki kardinaller çevreleyen Kardinal

Mortati, medya ekranına bakarak, aşağıdaki mahzende yaşanan dramayı

seyrediyordu. Artık neye inanacağını bilmiyordu. Tüm dünya, onun gördüğüne şahit

olmuş muydu? Tanrı gerçekten Camerlengo'yla konuşmuş muydu? Karşımadde gerçekten

de San Pietro'daki ekranlarda...

Kalabalığın içinden birinin, "Bakın!" dediği duyuldu. ;

494

Melekler ve Şeytanlar

"Orada!" Herkes bir anda ekranı işaret etmeye başlamıştı. "Bu bir

mucize!"

Mortati başını kaldırıp baktı. Kameranın açısı sabit değildi ama yeterince

açıktı. Unutulmayacak bir görüntüydü.

Arkadan çekilen Camerlengo toprak yerde diz çökmüş dua ediyordu. Önünde, duvara

kabaca oyulmuş bir delik vardı. Deliğin içinde, eski taş yığınlarının arasında,

topraktan yapılmış bir tabut duruyordu. Mortati bu tabutu hayatında bir kez

gördüğü halde, içinde ne olduğunu gayet iyi

biliyordu.

Aziz Petrus.

Morta ı.i kalabalıktan yükselen sevinç ve şaşkınlık nidaların- n,

Hıristiyanlığın en kutsal yadigârlarından birini görmekten kaynaklandığına

inanacak kadar saf değildi. İnsanlara aynı anda diz çöktürüp şükretmelerini

sağlayan şey Aziz Petrus'un mezarı değildi. Mezarın üstündeki nesneye

şükrediyorlardı.

Karşımadde kutusu. Oradaydı... gün boyunca durduğu yerde... Nec-ropolis'in

karanlıklarında saklanıyordu. Parlak. Amansız. Ölümcül. Ca-merlengo'nun vahyi

gerçekti.

Mortati şeffaf silindire merakla bakıyordu. Sıvı küresi hâlâ merkezinde asılı

duruyordu. LED hayatının son beş dakikasının geri sayımını yaparken, kutunun

etrafındaki mağara, kırmızı ışıkla aydınlanıp kararryordu.

Mezarda ayrıca, kutudan birkaç santim ötede, kutunun görüntülerini başından beri

ileten, İsviçreli Muhafızlar'ın kablosuz güvenlik kamerası

duruyordu.

Bunun hayatı boyunca gördüğü en ürkütücü manzara olduğundan [iç şüphe duymayan

Mortati istavroz çıkarttı. Ama az sonra, durumun ittikçe kötüleşeceğini

anlamıştı. I Camerlengo aniden ayağa kalktı. Karşımaddeyi elleri arasına alarak,

I diğerlerine döndü. Tüm dikkatini topladığı yüzünden anlaşılıyordu. Diğerlerinin arasından geçerek, geldiği yönden Necropolis'ten koşarak aşağı

inmeye başladı.

495

Dan Brown

Kamera, dehşet içinde donakala

ııştinizki..." Camerlengo koşarken, "İnancınızı yitirmeyin," dedi. Vittoria,

Langdon'a döndü. "Ne '

T

reye8,d,yorsunu„ Camer,e„go! o^"^ ^ ^^

gon-

an-

a

yapacağız?" . Robert Langdon, Camerlengo'yu durdurmaya çalıştı, ama inancına

güvendiği anlaşılan Chartrand koşarak müdahale etti.

BBC kamerasından gelen görüntü şimdi lunaparklardaki tren vao, larından çekilmiş

gibi dönüyor, sallanıyordu. Karmakarışık kafile karin, lıklar arasından

Necropolis girişine doğru sendeleyerek koşarken, ekran bulanık dehşet ve kargaşa

görüntüleri yansıyordu.

Meydanda duraa Mortati korkuyla nefesini tutmuştu. "Onu buraya mı getiriyor?"

Dünyadaki tüm televizyonlarda Camerlengo önünde tuttuğu karşı-maddeyle

Necropolis'ten dışarı koşuyordu. "Bu gece başka ölüm olmayacak!"

Ama Camerlengo yanılıyordu.

İl!

Melekler ve Şeytanlar

121

Camerlengo saat tam 23.56'da St. Pietro Bazilikası'nın kapılarından hıda çıktı.

Karşımaddeyi sanki bir tür huşu uyandıran bağışmış gibi önünde taşırken,

projektörlerin göz kamaştıran parlaklığı karşısında sendeledi. Yanan gözleriyle,

meydandaki medya ekranlarında dev gibi görünen kendi yarı çıplak ve yaralı

bedenini görebiliyordu. St. Pietro Meydanındaki kalabalıktan yükselen gürültü,

Camerlengo'nun daha önce duyduğu hiçbir şeye benzemiyordu... ağlama, bağrışma,

ilahi söyleme, dua etme... saygı ve korku karışımı bir şeydi. Bizi Seylan'dan

kurtar, diye fısıldadı.

Ölüler Şehri'ndeki koşuşturması yüzünden kendini tamamıyla tükenmiş

hissediyordu. Neredeyse felaketle sonuçlanmıştı. Robert Langdon ve Vittoria

Vetra, onu durdurmak, kutuyu yeraltında saklandığı yere geri fırlatmak, sığınmak

için dışarı kaçmak istemişlerdi. Kör aptallar!

Camerlengo şimdi korkutucu bir açıklıkla, başka bir gece olsaydı, bu yarışı asla

kazanamayacağım fark ediyordu. Ama, bu gece Tanrı bir kez daha onun yanında

olmuştu. Camerlengo'yu yakalamak üzere olan Robert Langdon'ı, Camerlengo'nun din

adına isteklerine her zaman güvenen ve itaat eden Chartrand tutmuştu. Tabi ki,

muhabirler bu durum karasında çok etkilenmişlerdi ve müdahale edemeyecek kadar

çok alet taşıyorlardı.

496

497

F:32

Dan Brown

Tanrı, akıl ermez yöntemlerle iş göriiyor.

Camerlengo şimdi arkasındaki diğer kişileri duyabiliyor... yaklaştıklarını

ekrandan görebiliyordu. Kalan fiziksel gücünü toplayarak, karsı. maddeyi başının

üzerine kaldırdı. Sonra, göğsündeki Illuminati damgası-nı hiçe saydığını

gösteren bir hareketle, çıplak omuzlarını geriye atarak hızla merdivenlerden

indi.

Son bir hareket kalmıştı.

Tanrı yardımcım olsun, diye düşündü. Tanrı yardımcım olsun.

Dört dakika...

Langdon bazilikadan fırladığında, güç'ükle görebiliyordu. Yoğun medya ışıkları

yine retinalarını deldi. Tek seçebildiği, tam önünde merdivenlerden koşarak inen

Camerlengo'nun bulanık hatlarıydı. Medya ışıkları halesinde parlayan Camerlengo

bir anlığına, bir tür modern Tanrı gibi ilahi göründü. Papaz cüppesi bir kefen

gibi beiine sarılıydı. Vücudu, düşmanlarının elleriyle yaralanmıştı ama hâlâ dayanıyordu. Camerlengo dik bir şekilde, dünyayı imana çağırarak ve bu yok edici

silahı taşıyarak, kalabalığa doğru koşmaya devam ediyordu.

Langdon arkasından koşarak merdivenlerden indi. Ne yapıyor? Hepsini öldürecek!

Camerlengo, "Tanrı'nın Evi'nde," diye bağırdı. "Şeytan'ın işine yer yok!"

Dehşete kapılmış kalabalığa doğru koştu.

Langdon arkasından, "Peder," diye bağırdı. "Gidecek bir yer yok!" "Gökyüzüne

bak! Gökyüzüne bakmayı unutuyoruz!" Langdon o anda, Camerlengo'nun nereye doğru

gittiğini görünce, yüce gerçeği anladı. Langdon ışıklar yüzünden onu göremese

de, kurtuluşlarının tam başlarının üzerinde olduğunu biliyordu.

,; Yıldızlarla dolu bir İtalyan göğü. Kaçış yolu. ,\

Camerlengo'nun onu hastaneye götürmesi için çağırttığı helikopter* hareketsiz

bir şekilde ileride duruyordu, pilot içindeydi ve pervane kanatları boş viteste

çalışıyordu. Langdon aniden üzerinde km'vetli bir canlılık hissetti.

498

Melekler ve Şeytanlar

Langdon'm aklından düşünceler bir sel gibi geçti...

İlk önce, Akdeniz'in enginliğini hayalinde canlandırdı. Ne kadar uzaktı? Sekiz

kilometre? On altı? Fiumocino'daki kumsalın trenle yaklaşık yedi dakika

uzaklıkta olduğunu biliyordu. Ama helikopterle, saatte 320 kilometre hızla ve

hiç durmadan... Eğer, kutuyu helikopterle yeteri kadar uzağa götürebilir ve

denize atarlarsa... Neredeyse, ağırlıksız oklusunu hissederek koşarken, başka

bir seçenek daha olduğunu fark etti. La Cava Romana! Şehrin kuzeyindeki taş

ocakları beş kilometre uzaklıkta bile değildi. Ne büyüklükteydiler? Beş

kilometrekare? Bu saatte, kesinlikle boş olurdu! Kutuyu oraya atarak...

Ca.nerlengo, "Herkes geri çekilsin!" diye bağırdı. Koşarken, göğsü

acıyordu. "Uzaklasın! Hemen!"

Camerlengo onlara yaklaşırken, helikopterin etrafındaki İsviçreli

Muhafızlar ağızları açık öylece duruyorlardı. Papaz, "Geri!" diye bağırdı.

Muhafızlar geri çekildiler.

Tüm dünya merak içinde izlerken, Camerlengo helikopterin etrafından dolaşıp

pilot kapısına geldi ve kapıyı açtı. "Dışarı, evlat! Hadi!" I Muhafız

dışarı atladı. Camerlengo, pilot kabininin yüksek koltuğuna baktı, bu yorgun

haliyle, kendini yukarı çekmek için iki elini birden kullanması gerektiğini I

biliyordu. Yanında titreyen pilota döndü ve kutuyu eline tutuşturdu. "Tut şunu.

İçeri girdiğimde, geri ver."

Camerlengo kendini yukarı çekerken, helikoptere doğru koşan Ro-bert Langdon'm

heyecanla bağırdığını duyabiliyordu. Camerlengo, şimdi anlıyorsun, diye düşündü.

Şimdi inanıyorsun!

Camerlengo kendini pilot kabinine çekti, birkaç tanıdık kolu ayarla-

Îi ve sonra kutuyu almak için pencereye döndü. î Ama, kutuyu verdiği

muhafızın eli boştu. Muhafız, "O aldı!" diye bardı. Camerlengo kalbinin

sıkıştığını hissetti. "Kim!"

Muhafız işaret etti. "O!"

499

Dan Brown

Robert Langdon kutunun bu kadar ağır olmasına şaşırmıştı. ne] kopterin diğer

tarafına koştu; saatler önce o ve Vittoria'nın oturduğu ar ka bölmeye atladı.

Kapıyı açık bırakıp içeri yerleşti. Sonra, ön koltukta oturan Camerlengo'ya

bağırdı.

"Uçun, peder!"

Camerlengo boynunu uzatıp Langdon'a baktı, yüzü dehşetten bem-beyazdı. "Ne

yapıyorsun!"

Langdon, "Sti uçun! Ben fırlatacağım!" diye bağırdı. "Vakit yok! Al-lah'ın

cezası helikopteri uçurun!"

Pilot kabininde parlayan medya ışıkları yüzündeki çizgileri belirgin

leştirirken, Camerlengo bir an için felç olmuş gibi göründü. "Bunu ya! uz başıma

yapabilirim," diye fısıldadı. "Bunu tek başıma yapmam gerekiyor.''

Langdon dinlemiyordu. "Uçun," diye bağırdığını duyuyordu. Hadi! Size yardım

etmeye geldim. Langdon kutuya baktı ve sayılan gördüğünde nefesinin boğazında

düğümlendiğini hissetti. "Üç dakika, peder! Öf." Sayı, Camerlengo'yu kendine getirmiş gibiydi. Hiç tereddüt etmeden, kumanda

düğmelerine geri döndü. Gıcırtılı bir gürültüyle, helikopteri kaldırdı.

Langdon bir toz girdabının içinden, helikoptere doğru koşan Vitto-ria'yı

görebiliyordu. Gözleri karşılaştı ve sonra Vittoria batan bir taş gibi giderek

küçüldü.

500

Melekler ve Şeytanlar

122

Helikopterin içinde, motorların vınlaması ve açık kapıdan gelen kuvvetli rüzgâr,

sağır edici bir kargaşayla, Langdon'ın duyulanna saldmyor-du. Camerlengo

helikopteri yukarı doğru hızlandınrken, Langdon artan yerçekimine karşı tutundu.

Aşağılanndaki San Pietro'nun parıltısı, şehir ışıkları içinde parıldayan

özelliksiz bir elips haline gelene kadar küçüldü.

Langdon'ın ellerindeki karşımadde kutusu, ölü ağırlık gibiydi. Daha sıkı tuttu,

avuçlan ter ve kandan kayganlaşmıştı. Tutacağın içindeki karşımadde küreciği

sakince dönüyor, LED geri sayım saatinin parıltısında kırmızı yanıp sönüyordu.

Langdon, Camerlengo'nun kutuyu nereye atmayı planladığını merak

ederek, "İki dakika!" diye bağırdı.

Aşağılanndaki şehir ışıkları her tarafa yayılmıştı. Langdon batıda Akdeniz

sahilinin pmldayan şeklini görebiliyordu... ötesinde hiçliğin sonsuz, karanlık

enginliğinin uzandığı çentikli bir ışıltı sının. Deniz, Langdon'ın tahmin

ettiğinden daha uzak görünüyordu. Ayrıca, sahildeki ışıkların yoğunluğu, denizin

açıklarındaki bir patlamanın bile çok yıkıcı sonuçlan olabileceğini büyük bir

açıklıkla hatırlatıyordu. Langdon sahile Çarpan on bin tonluk bir tsunaminin

sonuçlarını düşünemiyordu.

Langdon dönüp pilot kabininin penceresinden dümdüz ileriye bakınca, ümitlendi.

Tam önlerinde, Roma tepelerinin inişli çıkışlı gölgeleri

501

Dan Brown

gecenin içinde belli belirsiz görünüyordu. Tepeler, ışıklarla belirginU. misti

zenginlere ait villalar- ama yaklaşık iki kilometre kuzeyde, tepeier

karanlıklaşıyordu. Hiç ışık yoktu... sadece muazzam bir karanlık çukuruy. du.

Hiçbir şey yoktu.

Langdon, taş ocakları, diye düşündü. La Cava Romana.

Langdon arazinin çorak çukuruna bakarken, yeteri kadar geniş olduğunu düşündü.

Aynı zamanda, yakın görünüyordu. Okyanustan daha yakındı. Bir anda içini heyecan

kapladı. Camerlengo'nun karşımaddeyi götürmeyi planladığı yer kesin burasıydı!

Helikopter, tam ona doğru yönelmişti! Taş ocakları! Ama, tuhaf bir şekilde,

motorlar gürültüyle zorlandıkları ve helikopter havada ilerlediği Lalde, Langdon

taş ocaklarına yaklaşmadıklarını görebiliyordu. Şaşırmış bir halde, yönünü tayin

etmek için yan kapıdan dışarı baktı. Gördüğü şey, heyecanını paniğe dönüştürdü.

Tam altlarında, binlerce metre aşağıda, St. Pietro Meydanı'ndaki medya ışıklan

parıldıyordu.

Hâlâ Vatikan'ın üzerindeyiz.

Nefesi kesilerek, "Camerlengo!" dedi. "İleri gidin! Yeteri kadar yüksekte

değiliz! İleri gitmelisiniz! Kutuyu Vatikan Şehri'nin üzerine atamayız!"

Camerlengo cevap vermedi. Uçan helikoptere konsantre olmuş gibiydi.

Langdon kutuyu kaldırarak, "İki dakikadan az vaktimiz var!" diye bağırdı.

"Onları görebiliyorum! La Cava Romana! Birkaç kilometre kuzey-deler!

Zamanımız..."

Camerlendo, "Hayır," dedi. "Çok tehlikeli. Üzgünüm." Helikopter yukarı doğru

tırmanmaya devam ederken, Camerlengo arkasını dönüp Langdon'a kederle gülümsedi.

"Keşke gelmeseydin, dostum. Büyük bir fedakârlık yaptın."

Langdon, Camerlengo'nun yorgun gözlerine baktı ve birden anladı Kanı dondu.

"Ama... gidebileceğimiz bir yer olmalı!"

502

Melekler ve Şeytanlar Camerlengo boyun eğmiş bir ses tonuyla, "Yukan," dedi.

"Tek garan-

*iorası

as».

Langdon zar zor düşünebiliyordu. Camerlengo'nun planını tama-m,yla yanlış

anlamıştı. Gökyüzüne bak!

Langdon, Camerlengo'nun asıl gittiği yerin gökyüzü olduğunu şimdi anlıyordu.

Camerlengo kutuyu atmayı planlamamıştı. Sadece, onu Vatikan Şehri'nden mümkün

olduğu kadar uzaklaştırıyordu.

Bu, tek yönlü bir yolculuktu.

503

Dan Brown

123

Vittoria, San Pietro Meydam'nda yukarı bakıyordu. Helikopter şimdi bir nokta

gibi görünüyordu, medya ışıkları artık ona uzanamıyordu. Pervanelerin gürültüsü,

uzak bir vızıltıya dönüşmüştü. O sırada, sanki tüm dünya gökyüzüne odaklanmış

gibiydi, olacakları bekleyerek susmuşlar, boyunlarını gökyüzüne uzatmışlardı...

tüm insanlar, tüm inançlar... tüm kalpler bir atıyordu.

Vittoria'nın duygulan, bir ıstırap kasırgasına tutulmuş gibiydi. Helikopter

gözden kaybolduğunda, yukarı yükselen Robert'in yüzünü hayal etti. Ne

düşünüyordu? Anlamamış mıydı?

Meydandaki televizyon kameraları, bekleyerek karanlığı inceliyordu. Sessiz bir

geri sayımda birleşmiş bir sürü yüz gökyüzüne bakıyordu. Tüm medya ekranları,

aynı sakin manzarayı gösteriyordu... parlak yıldızlarla aydınlanmış Roma göğünü.

Vittoria gözyaşlarının akmaya başladığını hissetti.

Arkasında, mermer eğimde duran 161 kardinal sessiz bir dehşetle yukarı

bakıyordu. Bazıları, ellerini kavuşturmuş, dua ediyordu. Çoğu. hareketsizce,

donmuş bir halde duruyordu. Bazıları ağlıyordu. Saniyeler hızla geçiyordu.

504

Melekler ve Şeytanlar

Dünyanın her yerinde evlerde, barlarda, işyerlerinde, havaalanlarında,

hastanelerde, ruhlar evrensel tanıklıkta birleşmişti. Kadın ve erkekler,

ellerini kenetlemişlerdi. Bazıları çocuklarını tutuyorlardı. Zaman as-

| lada kalmış gibiydi, ruhlar birlik içinde donakalmışlardı.

i

Sonra, St. Pietro'nun çanları insafsızca çalmaya başladı.

Vittoria gözyaşlarını bıraktı.

Sonra... tüm dünya izlerken... süre doldu.

Hepsinin en dehşet verici olanı, olayın ölüm sessizliğiydi.

Vatikan Şehri'nin üzerinde, gökyüzünde ufacık bir ışık belirdi. Kısacık bir

anda, yeni bir ilahi cisim doğmuştu... herhangi birinin görüp görebileceği

gördüğü en saf ve en beyaz ışık noktası.

Sonra, olan oldu.

Ani bir parıltı. Nokta, sanki kendisiyle besleniyormuş gibi, göz kamaştırıcı

beyaz bir yarıçap şeklinde gökyüzüne yayılarak, büyüdü. Akıl almaz bir süratle

hızlanarak ve karanlığı yutarak, her tarafa savruldu. Işık küresi büyüdükçe, tüm

göğü yutmaya hazırlanan hızla büyüyen bir canavar gibi şiddetlendi. Gittikçe

hızlanarak aşağı, onlara doğru iniyordu.

Tamamıyla aydınlanmış insan yüzlerinden oluşan gözleri kamaşmış kalabalık,

ellerini gözlerine siper ederek ve boğuk bir korkuyla bağırarak, hep birlikte

soluyordu.

Işık, her tarafı kaplarken, akıl almaz bir şey oldu. Büyüyen yarıçap, sanki

Tanrı'nm isteğiyle engellenmişçesine, bir duvara çarpar gibi oldu. Sanki,

patlama bir şekilde dev bir cam kürenin içinde kontrol altına alınmıştı. Işık,

keskinleşerek ve kendi içinde dalgalanarak geri tepti. Dalga, önceden

belirlenmiş bir çapa ulaşmış ve orada dönüyormuş gibi görünü-

tordu. O an için, mükemmel ve sessiz bir ışık-küresi, Roma'nm üzerinde arladı.

Gece, gündüz olmuştu. Sonra isabet etti.

Sarsıntı, derin ve yankılıydı... yukarıdan gelen gümbürtülü bir sarsıntı

dalgası. Vatikan Şehri'nin granit temelini sarsarak, insanların ciğerle-

505

Dan Brown

rindeki nefesi çekerek, bazılarını geriye doğru sendeleterek, cehennem gazabı

gibi üzerlerine indi. Yankı, sıra sütunları titretti, bunu ani bir sıcak hava

akımı izledi. Rüzgâr, sütunların arasında ıslık çalarak ilerleyip du. varlara

çarparken, kasvetli bir inleme çıkararak alanda hızla aktı. İnsanlar

birbirlerine sokulurken, toz üzerlerinde girdap gibi dönüyordu Mahşer tanıkları.

Sonra, küre belirdiği kadar hızlı bir şekilde, içeri doğru çökerek içinden

çıktığı minik ışık noktasına dönüştü.

*

506

Melekler ve Şeytanlar

124

I Daha önce hiç bu kadar çok insan böylesine sessiz olmamıştı.

' St. Pietro Meydanı'ndaki yüzler tek tek, gözlerini kararan gökyüzün-en aşağı

çevirdi, herkes kendi şaşkınlık anını yaşıyordu. Medya ışıkları a, sanki

üzerlerine çöken karanlığa saygıdan ötürü, ışıklarını tekrar top-

ğa indirerek, aynı şeyi yaptılar. Bir anlığına, sanki tüm dünya hep bir-kte

başını öne eğdi.

Kardinal Mortati dua etmek için diz çöktü, diğer kardinaller de ona

tıldı. İsviçreli Muhafızlar uzun kılıçlarını indirerek, sessizce durdular.

i.

»mse konuşmuyordu. Kimse kıpırdamıyordu. Her yerde, kalpler müşte-

'% bir duyguyla parçalanmıştı. Matem. Korku. Endişe. İnanç. Ve biraz

ce şahit oldukları yeni ve dehşet verici güce karşı duyulan korku dolu

Vittoria Vetra bazilikanın geniş merdivenlerinin en alt basamağında,

treyerek duruyordu. Gözlerini kapadı. Kanında dolaşan duygu fırtması-

ı içinde, tek bir kelime, uzaktaki bir çan gibi çalıyordu. Eski. Zalim.

ri göndermeye çalıştı. Ama, kelime yankılanıyordu. Tekrar geri gön-

rdi. Acı çok fazlaydı. Kendini, diğerlerinin akıllarından geçen görüntü-

-rin arasında kaybetmeye çalıştı... karşımaddenin insanı hayrete düşüren

"cü... Vatikan'ın kurtuluşa.. Camerlengo... cesaretin başarısı... mucize-

507

Dan Brown

ler... kendini düşünmeme. Ama kelime hâlâ yankılanıyor... yüreğini sızj;, tan

bir yalnızlıkla kargaşanın içinde çalıyordu.

Robert...

Onun için St. Angelo Kalesi'ne gelmişti.

Onu kurtarmıştı.

Ve şimdi, onun yaratısı yüzünden yok olmuştu.

Kardinal Mortati dua ederken, acaba kendisi de Camerlengo gibi Tanrı'nm sesini

duyacak mı, diye merak ediyordu. Bir insanın mucizelere inanması için bunların

kendi başına mı gelmesi gerekiyor? Mortati eski bir dinin içindeki modern bir

adamdı. Mucizeler, onun inananda asla yer almamıştı. Elbette dini mucizelerden

bahsediyordu., kanayan avuçlar, ölümden dirilişler, kefendeki damgalar... ama

yine de, Mortati'nin akılcı mantığı bu hikâyeleri her zaman efsanenin bir

parçası olarak görmüştü. Bunlar, insanoğlunun en büyük zaafının sonuçlarıydı...

kanıta olan ihtiyacının. Mucizeler, doğru olmalarım istediğimiz için hepimizin

sıkıca sarıldığı hikâyelerden başka bir şey değildi.

Ama yine de...

Biraz önce gözlerimle şahit olduğum şeyi kabul edemeyecek kadar modern miyim? Bu

bir mucizeydi, öyle değil mi? Evet! Tanrı, Camerlen-go'nun kulağına fısıldadığı

birkaç kelimeyle, araya girmiş ve kiliseyi kurtarmıştı. Buna inanmak neden bu

kadar zordu? Eğer Tanrı hiçbir şey yapmasaydı, Tanrı hakkında neler söylenirdi?

Tann'nın umursamadığı? Bunu durduramayacak kadar güçsüz olduğu? Bir mucize,

mümkün olan tek yanıttı!

Mortati hayret içinde diz çökerek, Camerlengo'nun ruhu için dua etti. Bu yaşlı

adamın gözlerini tartışılmaz inancın mucizelerine açan genç hazine vekiline

şükranlarını sundu.

Ama, Mortati, inancının nereye kadar sınanmak üzere olduğunu asla tahmin

edemezdi...

508

Melekler ve Şeytanlar

St. Pietro Meydanı'nm sessizliği, önce bir uğultuyla bozuldu. Uğultu,

mlflldanmaya dönüştü. Sonra, aniden bir gürültüye. Bir anda, kalabahk ı,6p

birlikte bağırmaya başladı. "Bakın! Bakın!"

Mortati gözlerini açtı ve kalabalığa döndü. Herkes, arkasındaki St. Pietro

Bazilikası'nın önünü işaret ediyordu. Yüzleri bembeyazdı. Bazıları dizleri

üzerine çöktü. Bazıları bayıldı. Bazıları kontrol edilmez hıçkırıklara boğuldu.

"Bakın! Bakın!"

Mortati şaşırmış bir halde, uzanmış elleri takip ederek, arkasını döndü.

Bazilikanın en üst katım, kalabalığa bakan İsa ve havarilerinin çok büyük

heykellerinin bulunduğu çatıdaki terası işaret ediyorlardı.

Orada, İsa'nın sağında, kolları dünyaya uzanmış... Camerlengo Car-lo Ventresca

duruyordu.

f W

509

Dan Brown

125

Robert Langdon artık düşmüyordu.

Terör sona ermişti. Acı duymuyordu. Hatta rüzgâr bile uğuldamıyor-du. Sadece,

sanki sahilde huzurla yatıyormuş gibi, suyun yatıştırıcı şırıltı sesi

duyuluyordu.

Langdon farkındalık seviyesinde yaşadığı çelişkiyle, bunun ölüm olduğunu

sezinledi. Ona büsbütün sahip olan uyuşukluğun kendini almasına izin verdi. Bu

hissin, gideceği yere kadar kendisini de beraberinde götürmesine izin verdi.

Duyduğu acı ve korku geçmişti, hiçbir suretle yeniden aynını yaşamak

istemiyordu. Aklında kalan son hatıra, cehenneme yakışacak türdendi.

Al beni. Lütfen...

Ama ona huzur veren şırıltı, aynı zamanda onu hayata geri çekiyordu. Onu bir

rüyadan uyandırmaya çalışıyordu. Hayır! Bırak beni! Uyanmak istemiyordu.

Yaşadığı saadetin etrafında şeytanların toplandığını, sevincini parçalamak için

yumrukladıklarını hissetti. Bulanık şekiller etrafında dönüyordu. Sesler

bağrıştı. Rüzgâr esti. Hayır, lütfen! Mücadele ettikçe, daha da fazla

öfkeleniyordu.

Sonra, huysuz bir şekilde, yeniden yaşamaya başladı...

510

Melekler ve Şeytanlar

Helikopter baş döndürücü bir yükselişe geçmişti. Langdon içeride kapana

kısılmıştı. Açık kapının ötesindeki Roma ışıkları, her geçen saniye biraz daha

uzaklaşıyordu. Yaşama içgüdüsü ona kutudan hemen kurtulmasını söylüyordu.

Langdon kutunun yarım mil düşmesinin yirmi saniyeden daha az süreceğini

biliyordu. Ama insanlarla dolu bir şehre düşecekti.

Daha yukarı! Daha yukarı!

Langdon şimdi ne kadar yukarıda olduklarını düşündü. Küçük pervaneli uçakların

yaklaşık dört millik irtifa kazanabildiklerini biliyordu. Helikopter şu anda

bunun büyük bir kısmını kat etmiş olmalıydı. İki mil mi? Üç mü? Hâlâ bir şans

vardı. Zamanı doğru hesaplayabilirlere, kutu yere çarpmadan, hem aşağıdan, hem

de helikopterden güvenli bir uzaklıkta patlayacaktı.

Camerlengo, "Ya yanlış hesaplarsan?" dedi.

Langdon şaşırarak, döndü. Ön cama vuran yansımasından Lang-don'm düşüncelerini

okuduğu anlaşılan Camerlengo, ona bakmıyordu bile. Tuhaf biçimde Camerlengo

artık kontrol panelinin önünde de otur-muyordu. Gaz kolunu bile tutmuyordu.

Helikopter, otomatik pilota bağlanmış ve yükselişe kilitlenmiş gibiydi.

Camerlengo başının üstündeki kokpit tavanına uzandı ve kablo kutusunu eliyle

yoklayarak, oraya görün-meyecek şekilde bantlanmış bir anahtar çıkardı.

Camerlengo koltuklar arasındaki metal yük sandığının kilidini çabucak açarken

Langdon şaşkınlık içinde bakıyordu. Bir tür siyah, geniş bir naylon çanta

çıkartmıştı. Yanındaki koltuğa bıraktı. Langdon'ın aklından binlerce düşünce

geçiyordu. Camerlengo sanki bir çözüm bulmuş gibi seri hareket ediyordu.

Camerlengo ciddi bir tonla, "Kutuyu bana ver," dedi. H Langdon artık ne

düşüneceğini bilmiyordu. Kutuyu Camerlengo'ya

fcttı. "Doksan saniye!"

" Camerlengo'nun karşımaddeyle yaptığı şey, Langdon'ı sersem etmişti. Kutuyu

dikkatlice elleri arasına alan Camerlengo, onu yük kutusunun içine yerleştirdi.

Sonra kapağı kapatarak, anahtarla kilitledi.

511

Dan Brown

Langdon, "Ne yapıyorsunuz!" dedi.

"Bizi günaha girmekten kurtarıyorum." Camerlengö anahtarı, ac., pencereden

dışarı fırlattı.

Anahtar gecenin içinde taklalar atarken, Langdon ruhunun onunla beraber

düştüğünü hissetti.

Bunun ardından Camerlengö naylon çantayı aldı ve kollarını askılarından geçirdi.

Kemeri belinin etrafına dolayarak, sırt çantası gibi oturt-tu. Yıldırım çarpmışa

dönen Robert Langdon'a baktı.

Camerlengö, "Üzgünüm," dedi. "Böyle olması gerekmezdi." Sonra kapıyı açıp

kendini geceye bıraktı.

Langdon'ın şuursuz zihninde alev alev yanan görüntü, canını acıtıyordu. Gerçek

acı. Fiziksel acı. Acıyordu. Yakıyordu. Ölmek için, her şeyin bitmesi için

yalvardı, ama su kulaklarında daha yüksek sesle şırıldar-ken, gözünün önünden

yeni görüntüler geçmeye başladı. Onun cehennem saatleri yeni başlamıştı.

Parçalar ve kırıntılar gördü. Panik manzaraları. Ölümle kâbus arasında

kurtarılmak için yalvarıyor, ama zihninden geçen resimler giderek büyüyordu.

Karşımadde kutusu, erişemeyeceği bir yerde kilitliydi. Helikopter yukarı

tırmanırken, p yavaşça aşağı süzülüyordu. Elli saniye. Yukarı. Daha yukarı.

Langdon az önce gördüklerine anlam vermeye çalışırken, kabinin içinde birden

döndü. Kırk beş saniye. Başka bir paraşüt bulabilmek için koltuklann altım

aradı. Kırk saniye. Yoktu! Bir başka ihtimal olmalıydı! Otuz beş saniye.

Helikopterin açık kapısına koştu ve aşağıda uzanan Roma'nın ışıklarına bakarak,

uğuldayan .rüzgâra durdu. Otuz iki saniye.

Sonra seçimini yaptı.

İnanılmaz seçimi...

Robert Langdon açık kapıdan paraşütsüz atlamıştı. Gece, sallanan vücudunu

yutarken, helikopter roket hızıyla yükseliyor gibiydi. Kendi serbest düşüşünün

sağır edici gürültüsü, helikopter pervanelerinin sesini bastırıyordu. '* ¦ .

j?|;

512 $

Melekler ve Şeytanlar

Robert Langdon yere düşerken, yüksek atlama yaptığı yıllar boyunca ¦ tecrübe

etmediği bir hisse kapılmıştı... ölüm düşüşü sırasındaki muaz-am yerçekimi

kuvveti. Düşüşü hızlandıkça, yer sanki onu daha da kuvvetle aşağı çekiyordu.

Binlerce metre yükseklikten bir şehrin üstüne düşüyordu.. - sonsuz bir asfalt ve

beton yığının üstüne.

Şiddetli rüzgâr ve umutsuzluğun ortasında bir yerlerde, Kohler'm mezarından

yankılanan sesini duyuyordu... sabahın erken saatlerinde CERN'in serbest düşüş

tüpünün başında söylediği kelimeler. Bir metrekarelik sürtünme düşen bir cismi

yüzde yirmi oranında yavaşlatır. Langdon şimdi, böyle bir düşüşü yavaşlatmak

için yüzde yirminin yeterli olmayacağını fark ediyordu. Yine de, ümitten çok

geçirdiği felcin etkisiyle, helikopterin kapısında eline aldığı tek nesneyi

sıkıca kavradı. Tuhaf bir hatıraydı ama o anda ona umut veren tek nesneydi.

Ön camın tentesi helikopterin arkasında duruyordu. Dörde iki metre

boyutlarındaki içbükey dörtgen, dikilmiş dev bir çarşafı andırıyordu... hayal

edilebilecek en kaba paraşüt benzeri. Bel kuşağı yoktu, sadece ön camın

kavislerine bağlamak için, her iki ucuna halka ilmekleri eklenmişti. Langdon

bunu kavramış, ellerini halka ilmeklerinden geçirmiş, sıkıca tutunmuş ve kendini

boşluğa bırakmıştı. Son gençlik çılgınlığı buydu. Bu anın ötesinde hayata dair

hayalleri yoktu.

Langdon bir kaya gibi düştü. Önce ayakları. Kollan havadaydı. Elleriyle halka

ilmeklerini kavramıştı. Başının üstündeki tente mantar gibi kabarmıştı. Rüzgâr

onu acımasızca yalıyordu.

O yere düşerken, başının üstünde bir yerlerde yoğun bir patlama olmuştu. Tahmin

ettiğinden daha uzaktan geliyordu. Hemen o anda bir şok dalgası ona çarptı.

Ciğerlerindeki nefesin tükendiğini hissetti. Etrafındaki hava aniden ısınmıştı.

Tutunmak için çaba sarf etti. Yukarıdan bir ısı duvarı hızla iniyordu. Tentenin

tepesi inmeye başlamıştı... ama dayandı.

Langdon kabaran ışık örtüsünün tam kenarında hızla aşağı inerken, kendini üç yüz

metrelik gelgit dalgasını aşmaya çalışan sörfçü gibi hissediyordu. Sonra ısı

birden geri çekildi.

513

Dan Brown

Yine karanlık serinliğin içinde aşağı düşüyordu. Langdon bir an için ümide

kapıldı. Kısa süre sonra, yukarı çeki] gibi ümidi de kayboldu. Gerilen kolları

onu, tentenin düşüşünü yav; tığına inandırsa da, rüzgâr hâlâ sağır edici bir

hızla vücudunu ezip yordu. Langdon hâlâ hayatta kalmasına imkân vermeyecek bir

hızla tüğüne emindi. Yere indiğinde un ufak olacaktı.

Aklından matematiksel denklemler geçiyordu, ama anlam çık, mayacak kadar

hissizleşmişti... bir metrekarelik sürtünme... hızın yüzde mi azalması.

Langdon'm tek bildiği, üstündeki tentenin yüzde yirm daha fazla yavaşlatacak

kadar büyük olduğuydu. Ama ne yazık ki, ke sini yalayıp geçen rüzgârdan,

tentenin yeterli olmadığını çıkartabiliyo Hâlâ çok hızlı düşüyordu., kendisini

bekleyen beton deniziyle çarp ğmda, hayatta kalmasına imkân yoktu.

Aşağıda uzanan Roma'nm her yerinde ışıklar yanıyordu. Langdon 'm düştüğü şehir,

yıldızlarla aydınlanmış dev bir gökyüzüne benziyordu. Mükemmel yıldızlar

topluluğunun şekli, sadece şehri ikiye ayıran siyah bir şeritle bozuluyordu...

ışık noktacıklarını şişman bir yılan gibi sarmalayan ışıksız, geniş bir kurdele.

Langdon aşağıdaki kıvrımlı siyah kuşağa baktı. Sonra birden, beklenmedik bir

dalga onu yine ümitlendirdi. Langdon adeta deli kuvvetiyle, sağ eliyle

paraşütünü aşağı çekti Tente aniden aşağı çökerek dalgalandı ve daha az dirençle

karşılaşacağı sağ tarafa meyletti. Langdon yan tarafa doğru sürüklendiğini

hissetmişti Bir kez daha, elinin acısına aldırmadan daha kuvvetli çekti. Tente

sallanırken, Langdon vücudunun yana kaydığını hissetti. Yeniden altındaki

kavisli siyahlığa baktı. Biraz daha sağında kalıyordu, ama hâlâ yeterince

yüksekteydi. Çok mu fazla beklemişti? Tüm gücüyle paraşütünü çekerken, artık

bundan sonrasının Tanrı'nın elinde olduğunu kabul etti. Aşağıdaki yılanın en

geniş yerine dikkatini vererek., hayatında ilk kez, bir mucize için dua etti.

Sonrası bulanıktı.

Aşağıdaki karanlık., geri gelen dalış sezgileri... belkemiğinin refleksle dimdik

kilitlenmesi ve parmak uçlarının burnunu aşağı vermesi... haya-

514

Melekler ve Şeytanla*-

rganlannı korumak için ciğerlerinin havamla şişmesi... bacaklarının fDişa

hazırlanması... ve son olarak... Tiber Ne=hri hâlâ aktığı içia.. suları \ niiklü

ve havayla dolu olduğu içia.. normal sulardan üç kat daha yumuşak olduğu için

duyulan minnet.

Sonra çarpma gerçekleşti... ve karanlık.

Grubun gözlerini gökyüzündeki ateş topundan ayıran şey, çırpınan paraşütün gök

gürültüsünü andıran sesiydi. Bu gece Roma'nm üstündeki ,ökyüzü türlü

manzaralarla doluydu... uzaya fırlatılan bir helikopter, muazzam bir patlama ve

şimdi de, nehrin minik adası Isola Tiberina'nın hemen kıyısında, Tiber Nehri'nin

köpüklü sularına dalan bu garip nesne.

1656 yılındaki veba salgınında hastalan karantinaya almak için kullanıldığından

bu yana adanın mistik iyileştirici özelliklere sahip olduğu düşünülürdü. Bu

sebeple ada daha sonra, Roma'nm Tiberina Hastanesi'ne mesken olmuştu.

Vücut kıyıya çektiklerinde iyice hırpalanmıştı. Adamın zayıf da olsa hâlâ

nabzının atmasının hayret verici olduğunu düşündüler. Kalbini çarptıran şeyin,

Tiberina'nın efsanevi iyileştirme ününden kaynaklandığından şüphelendiler. Adam

dakikalar sonra öksürmeye ve bilinci yerine gelmeye başladığında, grup adanın

gerçekten de sihirli olduğuna karar verdi.

515

Dan Brown

126

Kardinal Mortati hiçbir dilde, o anın gizemini tarif edecek hiçbir kelime

bulunmadığını biliyordu. St. Pietro Meydanı'ndaki manzaranın getirdiği

sessizlik, bilinen tüm melek korolarından daha yüksek sesle şarkı söylüyordu.

Camerlengo Ventresca'ya bakarken Mortati kalbiyle aklı arasındaki felç edici

çelişkiyi yaşamıştı. Manzara gerçek gibiydi, somut gibiydi. Ama yine de... nasıl

olabilirdi ki? Herkes Camerlengo'nun helikoptere bindiğini görmüştü.

Gökyüzündeki aydınlanmayı herkes görmüştü. Ve şimdi Camerlengo bir şekilde

çatının tepesinde duruyordu. Onu melekler mi getirmişti? Tanrı'nın eliyle

yeniden tecessüm mü etmişti? Bu imkânsız...

Mortati tüm kalbiyle inanmak istiyordu, ama mantığı bir açıklarmı bekliyordu.

Bununla birlikte etrafındaki herkes, bakışlarını yukarı diken tüm kardinaller,

onun gördüğünü görerek, hayret içinde donakalmış».

Bu Camerlengo idi. Hiç şüphe yoktu. Ama biraz farklı görünüyordu İlahi gibi.

Arındırılmış gibi. Bir ruh mu? İnsan mı? Beyaz teni spot ışıkla rında cisimsiz

bir varlık gibi parlıyordu.

Meydandan çığlıklar, sevinç nidaları ve alkış sesleri yükseliyordu. Biı grup

rahibe diz çökerek ağıtlar yaktılar. Kalabalık bir tempo tutturmuştu Birden tüm

meydan Camerlengo'nun ismini haykırmaya başladı. Gözle-

516

. Melekler ve Şeytanlar

rinden yaşlar süzülen bazı kardinaller de onlara katılmıştı. Mortati etrafı-na

bakınarak, olanları anlamaya çalıştı. Bu gerçekten oluyor mu?

Camerlengo Ventresca, St. Pietro Bazilikası'nın çatısındaki taraçada durmuş,

bakışlarım kendisine diken insan kalabalığına bakıyordu. Uyanık mıydı yoksa

rüyada mı? Başka bir dünyaya geçmiş gibiydi. Gökyüzünden aşağıdaki yumuşak

Vatikan Şehri Bahçeleri'ne süzülenin vücudu mu yoksa, ruhu mu olduğunu merak

ediyorda.. siyah paraşütü, ıssız çayırların' üstüne konan bir melek gibi St.

Pietro Bazilikası'nın uzun gölgesiyle örtülmüştü. Eski Madalyon Merdivenleri'ni

tırmanarak, şu anda üstünde durduğu çatıdaki taraçaya tırmanacak güce, ruhunun

mu yoksa, bedeninin mi sahip olduğunu düşündü.

Kendini hayalet kadar hafif hissediyordu.

Aşağıdaki insanlar onun ismiyle tempo tuttukları halde, alkışladıklarının

aslında kendisi olmadığını biliyordu. Hayatının her günü kadiri mut-; lağı

düşünürken duyduğu aynı neşeden aldıkları güçle tempo tutuyorlar-I di. Hepsi de

aslında her zaman özlem duyduğu şeyi tecrübe ediyordu... | ahiret inancı...

yaratıcının gücünün var olması.

İ

| Camerlengo Ventresca hayatı boyunca bu an için dua etmişti, ama i hâlâ

Tann'mn bunu ispat edecek bir yol bulduğuna inanmıyordu. Onlara haykırmak

istedi. Tann'nızyaşayan bir Tann! Etrafınızdaki mucizelere bakın!

Bir süre orada durdu. Yorgundu ama hayatı boyunca hissettiklerinden çok daha

fazlasını hissediyordu. Sonunda bir etkiyle harekete geçerek, başını eğdi ve

kenardan geri çekildi.

Şimdi tek başına kalmıştı. Çatıda diz çöküp dua etti.

517

Dan Brown

İ i

127

Etrafındaki bulanık görüntüler ileri geri hareket ediyordu. Lang-don'ın gözleri

yavaşça odaklanmaya başladı. Bacakları ağrıyor, vücudum kamyon çarpmış gibi

hissediyordu. Yerde yan yatıyordu. Safra gibi bir şey kokuyordu. Hâlâ arkası

kesilmeyen su şırıltısını duyabiliyordu. Artık ona huzur verici gelmiyordu.

Başka sesler de vardı... yakınından gelen konuşmalar. Bulanık beyaz biçimler

gördü. Hepsi beyaz mı giyiyordu? Lang-don ya bir akıl hastanesinde ya da

cennette olduğunu düşündü. Boğazı yandığından, cennette olamayacağına karar

verdi.

Bir adam İtalyanca, "Kusması bitti," dedi. "Onu çevirin." Sert ve profesyonel

bir sesi vardı.

Langdon ellerin yavaşça onu sırtüstü çevirdiğini hissetti. Başı döndü. Doğrulup

oturmaya çalıştı ama eller nazikçe onu yatması için bastırdı. Vücudu itaat etti.

Ardından Langdon, birisinin ceplerini karıştırarak, e$-yalarını çıkarttığım

hissetti.

Sonra bayıldı.

Dr. Jacobus dindar bir adam değildi; tıp ilmi onu bundan uzun z3' man önce

uzaklaştırmıştı. Ama yine de Vatikan Şehri'nde bu gece yaş3' nan olaylar, sürekii çalıştırdığı mantığını sınava tabi tutmuştu. Artık ^ yüzünden vücutlar

mı düşüyor?

518

Melekler ve Şeytanlar

pr. Jacobus, Tiber Nehri'nden az önce çıkarttıkları ıslak adamın

hzına dokundu. Doktor, bu adamı Tanrı'nın kendi elleriyle güvenliğe

kardığı03 karar verdi. Suya çarpmanın etkisiyle hasta bilincini kaybet-

jsti ve eğer Jacobus ekibiyle gökyüzündeki manzarayı seyretmek için kı-

a çıkmış olmasaydı, bu düşen ölümlü büyük ihtimalle fark edilmeyerek

boğulacaktı.

Onu karaya çıkarttıktan sonra adamın cüzdanını karıştıran hemşire,

fAmericano," demişti.

Amerikalı mı? Romalılar, Roma'da o kadar çok Amerikalı var ki, yalanda hamburger

resmi İtalyan yemeği kabul edilecek diye şakalaşırlardı. Ama gökyüzünden düşen

Amerikalılar? Jacobus kalem fenerini adamın gözlerine tutarak gözbebeklerini

kontrol etti. "Bayım? Beni duyabiliyor musunuz? Nerede olduğunuzu biliyor

musunuz?"

Adam yeniden bilincini yitirmişti. Jacobus buna şaşırmadı. Suni teneffüs

yapıldıktan sonra adam çok fazla su küsmüştü.

Hemşire, adamın sürücü ehliyetini okuyarak, "Si chiama Robert Langdon,"n dedi.

İskeleden toplanan grup donakalmıştı.

Jacobus, "Impossibile!" dedi. Robert Langdon televizyondaki adamdı... Vatikan'a

yardım eden Amerikalı profesör. Jacobus, Bay Langdon'ı yalnızca dakikalar önce

St. Pietro Meydam'ndan helikoptere binip mil-ferce yukarı uçarken görmüştü.

Jacobus ile diğerleri, karşımadde patlamasını -hayatlarında daha önce hiç

görmedikleri olağanüstü bir ışık küre-s>- görmek için iskeleye koşmuşlardı. Bu

nasıl aynı adam olabilir!

Islak saçlarını geri iten hemşire, "Bu o!" diye bağırdı. "Tüvit ceketini de

hatırlıyorum!"

Birisi aniden hastane girişinden seslenmeye başlamıştı. Hastalardan "iriydi. El

radyosunu gökyüzüne tutup Tann'yı överek çığlıklar atıyor, deü gibi

davranıyordu. Anlaşıldığı kadarıyla Camerlengo Ventresca münzevi şekilde

Vatikan'ın çatısında belirmişti.

İsmi Robert Langdon.

519

Dan Brovvn

Dr. Jacobus nöbeti sabah saat sekizde bittiğinde, doğruca kiliSev gitmeye karar

verdi.

Şimdi Langdon'ın tepesindeki ışıklar daha parlaktı. Bir tür muayene masasında

yatıyordu. Burnuna astrenjan ve garip kimyasalların kokusu geliyordu.

Elbiselerini çıkartmışlardı ve birisi ona az önce iğne yapmıştı

Yan baygın zekâsıyla, çingene olamayacaklarına karar vermişti. Belki de

uzaylılar? Evet, bunun gibi şeyler duymuştu. Neyse ki, bu varlıklar ona zarar

vermeyeceklerdi. Tek istedikleri onun...

Langdon gözlerini faltaşı gibi açarak yerinde doğrulurken, "Hayatta olmaz!"

dedi.

Yaratıklardan biri onu teskin ederken, "Attento! Durun!" diye seslendi.

Yakasında Dr. Jacobus yazıyordu. Kesinlikle insana benziyordu.

Langdon kekeledi. "Ben... sandım ki..."

"Rahatlayın Bay Langdon. Hastanedesiniz."

Sis perdesi kalkmaya başlamıştı. Langdon rahatladığını hissetti. Hastanelerden

nefret ederdi ama kesinlikle testislerini koparacak uzaylılardan iyiydiler.

Adam, "Benim ismim Dr. Jacobus," dedi. Olanları açıkladı. "Yaşadığınız için çok

şanslısınız."

Langdon kendini şanslı hissetmiyordu. Aklında kalan hatıralardan güçlükle anlam

çıkarabiliyordu... helikopter... Camerlengo. Vücudunun her yanı ağrıyordu. Ona

biraz su verdiler ve o da ağzını çalkaladı. Avucu-na yeni bir sargı bezi

yerleştirdiler.

Langdon, "Giysilerim nerede?" diye sordu. Kâğıttan bir önlük giy»' yordu. Hemşirelerden biri, tezgâhın üstündeki su damlatan parçalanmış pantolonuyla

tüvit ceketini gösterdi. "Sırılsıklam olmuştu. Üstünüzden çıkartmak için kesmek

zorunda kaldık."

Langdon parçalanmış Harris tüvit ceketine bakıp kaşlarını çattı.

Hemşire, "Cebinizde biraz Kleenex vardı," dedi. -

520

Melekler ve Şeytanlar

Langdon işte o an, ceketinin her yanından sallanan, yırtık parşömen ^çalarını

gördü. Galileo'nun Diagramma sayfası. Dünyadaki son kopya, tiyip gitmişti. Nasıl

tepki vereceğini bilemiyordu. Sadece baktı.

"Özel eşyalarınızı kurtardık." Plastik bir kutuyu havaya kaldırmıştı. Cüzdan,

kamera ve kalem. Kamerayı elimden geldiği kadar kuruttum."

"Benim kameram yok."

Hemşire kaşlarını çatarak, kutuyu uzattı. Cüzdanı ve kalemiyle birlikte, küçük

bir Sony RUVI kamerası da vardı. Sonradan hatırladı. Bunu ona, Kohler uzatmış ve

medyaya vermesini istemişti.

"Cebinizde bulduk. Ama sanırım yeni bir tane almanız gerekecek."

I Hemşire, arka taraftaki beş santimlik ekranı açtı. 'Görüntü karlı." Biraz daha

netleştirdi. "Ama yine de ses hâlâ duyuluyor. Güçlükle." Cihazı kulağına

yaklaştırdı. "Sürekli aynı şeyi oynatıp duruyor." Bir süre dinledikten sonra,

yüzünü buruşturarak Langdon'a uzattı. "Sanırım iki adam kavga ediyor."

Langdon şaşkınlık içinde kamerayı alıp kulağına tuttu. Sesler cızırtılı ve

metalikti ama yine de anlaşılıyordu. Biri yakından. Diğeri uzaktan geliyordu.

Langdon her iki sesi de tanımıştı.

Kâğıt önlüğüyle oturarak, geçen konuşmayı hayretle dinledi. Ne olduğunu

göremediği halde, şok edici sonu duyduğunda, görüntünün kaybolmasına şükretti.

Aman Tanrım!

Konuşma tekrar başa döndüğünde, Langdon kamerayı kulağından indirdi. Dehşete

düşmüştü. Karşımadde... helikopter... Langdon'ın hafızası şimdi yerine gelmeye

başlamıştı.

Ama bu demek oluyor ki...

Tekrar kusacağını hissetti. Ne yapacağını şaşırmış bir halde, öfkeyle masadan

kalkarak, titreyen bacaklarının üstünde durdu.

Onu durdurmaya çalışan doktor, "Bay Langdon!" dedi.

Arkası açık önlüğünün açıklığım hisseden Langdon, "Bir kıyafet bulmam lazım,"

dedi.

"Ama dinlenmeniz gerekiyor."

521

Dan Brown

"Çıkıyorum. Şimdi. Kıyafet bulmam lazım."

"Ama efendim, siz..."

"Şimdi!" '

Herkes şaşırarak birbirine baktı. Doktor, "Hiç kıyafetimiz yok," ûz<M "Belki

yarın bir arkadaşımız size bulabilir." 11

Langdon sabırla yavaşça içini çekerek, gözlerini doktora dikti. "Dr; Jacobus, bu

hastaneden şimdi çıkıyorum. Kıyafete ihtiyacım var. Vatikan Şehri'ne gidiyorum.

Kimse Vatikan Şehri'ne kıçı açıkta gidemez. Yeterince açık izah edebildim mi

acaba?"

Dr. Jacobus güçlükle yutkundu. "Bu adama giyecek bir şey getirin."

Langdon, Tiberina Hastanesi'nden topallayarak çıktığında, kendini çocuk irisi

bir yavrukurt gibi hissetti. Önden fermuvarlı mavi bir hastane personeli tulumu

giymişti ve üstünde, sayısız niteliklerini gösteren bir sürü kumaş rozet vardı.

Ona eşlik eden şişman kadın, aynı kıyafetten giyiyordu. Doktor, kadının, onu

Vatikan'a rekor zamanda götüreceğine garanti vermişti.

Langdon, Vatikan dolaylarının arabalarla ve insanlarla dolu olduğunu

hatırlatarak, "Molto traffico," dedi. "Trafik çok fazla."

Kadın kayıtsız görünüyordu. Gururla rozetlerinden birini işaret etti. "Sono

conducente di ambulanza."n

"Ambulanza?" Bu her şeyi açıklıyordu. Langdon bir ambulanstan

faydalanabileceğini hissediyordu. Kadın, onu binanın etrafında dolaştırdı. Suyun üstündeki beton iskelede aracı

onu bekliyordu. Langdon aracı gördüğünde olduğu yerde kalakaldı. Eski bir

hastane helikopteriydi. Gövdede Aero-Ambulanza yazıyordu.

Başını eğdi.

Kadın gülümsedi. "Vatikan Şehri'ne uçmak. Çok hızlı."

'*' Ambulans şoförüyüm.

522

Melekler ve Şeytanlar

128

Kardinaller Heyeti yeniden Şistine Şapeli'ne akın ederken, mutluluk ve coşku

doluydular. Mortati ise tam tersine, ayaklarını yerden kesip götürecek bir

şaşkınlık yaşıyordu. Kutsal kitapta yazan eski mucizelere ina-Inıyordu, ama az

önce şahit olduğu, kesinlikle anlam veremediği bir şeydi. Hndakat dolu geçen bir

ömrün, yetmiş dokuz yılın ardından, böyle bir ^Hay karşısında içinin din

coşkusuyla tutuşması gerektiğini biliyordu... ^peşli ve kuvvetli bir inanç. Ama

tek hissedebildiği içinde büyüyen huzur-:luktu. Bir şeyler yanlış gibiydi.

T Koridordan koşarak gelen bir İsviçreli Muhafız, "Signore Mortati!" je

seslendi. "Dediğiniz gibi çatıya çıktık. Camerlengo... yaşıyor! O ger-bir insan!

Ruh değil! Tanıdığımızdan farklı değil!"

"Sizinle konuştu mu?"

"Diz çökmüş, sessizce dua ediyor! Ona dokunmaya çekiniyoruz!" Mortati

afallamıştı. "Ona... kardinallerinin beklediğini söyleyin." "Signore, o bir

insan olduğu için.." Muhafız duraksamıştı.

"Nedir?"

"Göğsü... yanık. Yaralarını sarmalı mıyız? Acı çekiyor olmalı." Mortati bunu

biraz düşündü. Kiliseye hizmet ettiği bir ömür bile onu ana hazırlayamamıştı. "O

bir insan, bu yüzden ona insan gibi muamele

523

Dan Brown

edin. Onu yıkayın. Yaralarını sarın. Ona yeni bir cüppe giydirin. SistJI

Şapeli'nde gelmesini bekleyeceğiz."

il

Muhafız koşarak uzaklaştı.

Mortati şapele yöneldi. Şimdi diğer kardinaller içerideydi. Koridor da yürürken,

Papalık Merdivenleri'nin dibindeki bir banka tek başına çöken Vittoria Vetra'yı

gördü. Kaybının yüzüne yansıttığı acıyı ve 'alnızlığ, görebiliyordu. Onun yanma

gitmek istedi, ama bu işin beklemesi gerekti-ğini biliyordu. Yapması gereken

işler vardı., bu işin nasıl olabileceğine dair hiç fikri olmasa da.

Mortati şapele girdi. İçeride gürültülü bir heyecan hâkimdi. Kapıyı kapattı.

Tanrım bana yardım et.

Tiberina Hastanesi'nin çift pervaneli Aero-Ambulanza'sı Vatikan Şehri'nin

arkasında dönerken, Langdon dişlerini sıkarak, bunun hayatında yapacağı son

helikopter yolculuğu olacağı konusunda homurdanıyor-du.

Vatikan hava sahasının şu anda Vatikan'ın duyduğu endişelerin en sonunda

geldiğine pilotu ikna ettikten sonra, onu görünmeden arka duvara yöneltti ve

Vatikan'ın helikopter pistine indirdi.

Acıyla karaya inerken, "Grazie," dedi. Kadın, ona bir öpücük yolladıktan sonra

çabucak havalanıp duvarın arkasından gecenin karanlığına dalıp kayboldu.

Derin derin içini çeken Langdon aklını toplamaya çalışarak, az sonra

yapacaklarını düşünüyordu. Tek elinde tuttuğu kamerayla, o sabah bindiği golf

arabasına atladı. Şarj edilmemişti ve batarya neredeyse boş olduğunu

gösteriyordu. Güçten tasarruf etmek için Langdon farları yakmadan sürdü.

Ayrıca kimsenin geldiğini fark etmemesini istiyordu.

Şistine Şapeli'nin arka tarafında duran Kardinal Mortati önünde kopan hengâmeyi

hayretle izliyordu.

Kardinallerden biri, "Bir mucizeydi!" diye bağırdı. "Tanrı'nın işi!"

524

Melekler ve Şeytanlar

Diğerleri, "Evet!" dediler. 'Tanrı isteğini açıkça ifade etti.",

Bir başkası, "Camerlengo Papa'mız olacak," diye bağırdı. "Bir kardinal değü» ama

Tanrı bize yeniden mucizevi bir işaret gönderdi!" İçlerinden biri, "Evet!" diyerek ona katıldı. "Kardinaller toplantısı

jjurallannı insan çizdi. Tanrı'nın isteği bizden üstün gelir. Hemen bir oylama

yapılmasını talep ediyorum!"

Onlara yaklaşan Mortati, "Oylama mı?" dedi. "Sanırım bu benim

işim."

Herkes dönüp ona baktı.

Mortati, kardinallerin onu incelediğini hissedebiliyordu. Onun ciddiyetine

gücenmiş gibi soğuk ve uzak duruyorlardı. Mortati etrafındaki yüzlerde gördüğü

mucizevi sevince kendi kalbinin de eşlik etmesini diledi. Ama olmuyordu. Ruhunda

izah edilemez bir acı hissediyorda.. açıklayamadığı acı bir üzüntü. Bu merasimi

temiz kalple yürüteceğine yemin etmişti, ama tereddüdüne engel olamıyordu.

Sunağa adımını atan Mortati, "Dostlarım," dedi. Sesi kendine ait değil gibiydi.

"Sanırım ömrümün geri kalanını, bu gece şahit olduklarımı anlamaya çalışmakla

geçireceğim. Yine de Camerlengo ile ilgili önerdiğiniz gey... kesinlikle

Tanrı'nın isteği olamaz."

Oda sessizliğe gömüldü.

Sonunda kardinallerden biri, "Buna., nasıl söyleyebilirsiniz?" dedi.

liseyi Camerlengo kurtardı. Tanrı Camerlengo ile doğrudan konuştu.

dam ölümden kendi basma kurtuldu. Başka nasıl bir işarete ihtiyacımız

!"

V Mortati, "Camerlengo birazdan bizimle olacak," dedi. "Biraz bekle-m. Oylama

yapmadan önce kendisinden dinleyelim. Bir açıklaması

Ibilir."

"Bir açıklama mı?"

"Büyük Seçmen'iniz olarak, kardinaller toplantısının kurallarını yeri-getirmeye

yemin ettim. Hiç şüphesiz, Kutsal Yasalar gereğince Ca-rlengo'nun Papa seçilmeye

hakkı olmadığını biliyorsunuz. O bir kardi-

değil. O bir rahip... hazine vekili. Ayrıca yaşı da yeterli değil." Mortati

525

Dan Brown

bakışların sertleştiğini hissediyordu. "Oylama yapılmasına izin verme1.

sizlerden, Vatikan Yasaları'nm seçilmez gösterdiği bir adamı deste] menizi

istemiş olacağım. Her birinizden kutsal bir yemini bozmanızı j; • miş olacağım."

Birisi, "Ama bu gece burada olanlar," diye kekeledi. "Kesinlikle nunlarımıza

üstün geliyor!"

Artık ağzından çıkanların nereden geldiğini bilmeden konuşan M , tati, "Öyle

mi?" diye gürledi. "Kilisenin kurallarını hiçe saymamızı Ta mı istiyor? Mantıklı

olmaktan vazgeçerek, kendimizi çılgınlığa kaptın mızı Tanrı mı istiyor?"

Bir başkası öfkeyle, "Ama siz de bizim gördüklerimizi, görmedi mi?" diye karşı

çıktı. "Böyle bir gücü sorgulamayı nasıl düşünebilirsiniz

Mortati'nin sesi, daha önce hiç bilmediği bir tınıyla kükredi. "E Tanrı'mn

gücünü sorgulamıyorum! Bize aklı ve mantığı veren Tann'du. Tanrı'ya basiret

göstererek hizmet ederiz!"

ît Sİ

I

m ¦:i:

526

Melekler ve Şeytanlar

129

1

f Vittoria Vetra, Şistine Şapeli'nın dışındaki koridorda, Papalık Mer-dr

«nleri'nin altındaki bir bankta uyuşmuş halde oturuyordu. Arka kapıdan yaklaşan

silueti gördüğünde başka bir hayalet görüp görmediğini merak etti. Sargılıydı,

topallıyordu ve bir çeşit hastane kıyafeti giyiyordu.

Vittoria ayağa kalktı... gördüklerine inanamıyordu. "Ro... bert?"

Cevap vermedi. Doğruca yanına gidip Vittoria'yı kollarına aldı. İçgüdüyle

dudakları birleşti. Ve uzun uzun öpüştüler.

Vittoria gözlerinin yaşlarla dolduğunu hissetti. "Ah Tanrım... ah, teşekkürler

Tanrım..."

Bu sefer tutkuyla onu bir kez daha öptü ve Vittoria kendini onun kollarına

bıraktı. Sanki birbirlerini yıllardır tanıyorlarmış gibi vücutları

kenetlenmişti. Vittoria duyduğu korku ve acıyı unuttu. Gözlerini kapatarak,

kendini o anm sarhoşluğuna bıraktı.

Birisi, "Bu Tanrı'mn isteği!" diye bağırırken, sesi Şistine Şapeli'nde

yankılanıyordu. "O şeytani patlamadan, seçilmiş olanın dışında kim

kurtulabilirdi?"

Şapelin arka tarafından gelen bir ses, "Ben," dedi.

Mortati ile diğerleri, dönüp orta koridorda yürüyen pejmürde adama baktılar.

"Bay... Langdon?"

527

Dan Brown

Langdon tek kelime etmeden şapelin önüne yürüdü. Vittoria Vetra da içeri

girmişti. Ardından iki muhafız, üstünde büyük bir televizyon taşıdıkları el

arabasıyla koşuşturdular. Langdon yüzünü kardinallere dönerek, televizyonu prize

takmalarını bekledi. Sonra, muhafızlara çıkmalarını işaret etti. Muhafızlar,

kapıyı arkalarından kapatarak çıktılar.

Şimdi içeride sadece Langdon, Vittoria ve kardinaller kalmıştı Langdon Sony

Ruvı'nin görüntü fişini televizyona taktı. Ardından pla\ tuşuna bastı.

Televizyon başta cızırdayarak göstermeye başladı.

Kardinallerin önündeki sahnede, Papa'nın özel dairesi görünüyordı Tuhaf

görüntüler, gizli kameradan çekilmiş gibiydi. Ekranın ortasında^ Camerlengo,

şöminenin önündeki loş ışıkta duruyordu. Kameraya doğr konuşuyormuş gibi

görünmesine rağmen, kısa süre sonra biriyle konuştuğu anlaşıldı... bu kaydı

yapan kişiyle. Langdon onlara görüntüleri CERN Direktörü Maximilian Kohler'ın

çektiğini anlattı. Kohler bu görüşmeyi, tekerlekli iskemlesinin kolunun altına

gizlenen minik bir kamerayla, yalnızca bir saat önce çekmişti.

Mortati ile kardinaller şaşkınlık içinde izliyorlardı. Bu sırada konuşmalar

geçtiği halde Langdon filmi geri sarmadı. Kardinallerin görmesini istediği sahne

geliyordu...

Camerlengo, "Leonardo Vetra günlük mü tutuyordu?" diyordu. "Sanırım bu CERN için

iyi haber demek. Eğer günlüklerde karşımadde yaratmakta kullandığı yöntemleri

anlatıyorsa..."

Kohler, "Hayır anlatmıyor," diyordu. "Bu yöntemlerin Leonardo ile birlikte

öldüğünü bilmek sizi rahatlatacaktır. Bununla birlikte günlüklerinde başka bir

şeyden bahsediyor. Sizden."

Camerlengo endişeli görünüyordu. "Anlamıyorum." "Leonardo'nun geçen ay yaptığı

bir toplantıdan bahsediyor. Sizinle." Camerlengo biraz tereddüt ettikten sonra,

kapıya baktı. "Rocher. bana danışmadan sizi içeri almamalıydı. Buraya nasıl

girdiniz?" "Rocher gerçeği biliyor. Onu arayıp yaptıklarınızı anlattım."

528

Melekler ve Şeytanlar

"Yaptıklarımı mı? Ona her ne hikâye anlattıysanız, Rocher bir İsviçreli

Muhafız'dır ve Camerlengo yerine, haşin bir bilim adamına inanmayacak kadar

inanç sahibidir."

"Aslına bakarsanız, inanmayacak kadar vicdan sahibiymiş. O kadar vicdanlı ki, en

sadık muhafızlarından birinin kiliseye ihanet ettiğini gösteren deliller

olmasına rağmen, bunu kabul etmeyi reddetti. Gün boyunca başka bir açıklama

arayıp durdu."

"Siz de ona bu açıklamayı yaptınız demek."

"Gerçeği. Her ne kadar şok edici olsa da."

'Eğer Rocher size inansaydı beni tutuklardı."

"Hayır. Bunu yapmasına izin vermezdim. Bu görüşmeyi ayarlaması lgjrşılığında

konuşmayacağımı garanti ettim."

p Camerlengo garip bir kahkaha attı. "Muhtemelen kimsenin inanmayacağı bir

hikâyeyle kiliseye şantaj yapmayı mı düşünüyorsunuz?"

"Şantaj yapmaya ihtiyacım yok. Sadece gerçeği sizden duymak istiyorum. Leonardo

Vetra dostumdu."

Camerlengo hiçbir şey söylemedi. Sadece Kohler'a bakıyordu.

Kohler, "Buna ne dersiniz," diye üsteledi. "Leonardo Vetra yaklaşık ir ay önce

Papa'yla acilen görüşmek istediğini size bildirdi... siz bu gö-"şmeyi sağladınız

çünkü, Papa, Leonardo'nun çalışmalarının hayranıydı Leonardo durumun acil

olduğunu söylemişti." Camerlengo yüzünü ateşe döndü. Hiçbir şey söylemiyordu.

"Leonardo büyük bir gizlilik içinde Vatikan'a geldi. Buraya gelerek izinin

güvenine ihanet ediyordu, ki bu ona huzursuzluk veriyordu, ama aşka seçeneği

olmadığını hissediyordu. Yaptığı araştırma onu ikileme 'sürmüştü ve kiliseden

dini tavsiye almaya ihtiyacı vardı. Özel bir toplantıda size ve Papa'ya, çok

derin dini anlamları olan bilimsel bir keşifte bulunduğunu anlattı. Başlangıç'ın

fiziksel açıdan mümkün olduğunu ve yoğun enerji kaynaklarının -Vetra buna Tanrı

diyordu- Yaradılış anını tekrarlayabileceğini kanıtlamıştı."

Sessizlik.

529

F:34

Dan Brown

Kohler, "Papa çok etkilenmişti," diyerek devam etti. "Leonardo'rmn bunu halka

açıklamasını istedi. Papa Hazretleri bu buluşun bilimle din arasındaki boşluğu

doldurabileceğini düşünmüştü, ki bu Papa'nm hayallerinden biriydi. Ardından

Leonardo size madalyonun öbür yüzünü açık. ladı... kilisenin danışmanlığına

başvurma sebebini. Görünüşe bakılırsa aynı İncil'de kehanet edildiği gibi onun

Yaradılış deneyi de her şeyi çift. ler halinde yaratıyordu. Zıtlar. Işık ve

karanlık. Vetra maddeyi yaratmanın yanı sıra, karşımaddeyi de yaratmıştı. Devam

edeyim mi?"

Camerlengo susuyordu. Yere çömelip, kömürleri karıştırdı.

Kohler, "Leonardo Vetra buraya geldikten sonra," dedi. "Onun çalış masını görmek

için siz CERN'e geldiniz. Leonardo'nun günlüklerinde onun laboratuvarmı şahsen

ziyaret ettiğiniz yazıyor."

Camerlengo başını kaldırıp baktı.

Kohler devam etti. "Papa medyanın ilgisini çekmeden seyahat edemezdi, bu yüzden

sizi gönderdi. Leonardo sizi gizli laboratuvannda gez dirdi. Size Yaradılış'ın

gücünü, yani karşımadde patlamasını Büyük Patla-ma'yı gösterdi. Bununla birlikte

kilitli tuttuğu, yeni keşfinin büyük miktarlarda karşımadde üretebileceğinin

kanıtı olan büyük numuneyi de gösterdi. Hayrete düşmüştünüz. Şahit olduklarınızı

Papa'ya anlatmak üzere Vatikan Şehri'ne geri döndünüz."

Camerlengo içini çekti. "Peki sizi endişelendiren ne? Leonardo'nun güvenine

sadık kalarak, bu gece dünyanın önünde karşımadde hakkında hiçbir şey

bilmiyormuş gibi davranmam mı?"

"Hayır! Beni rahatsız eden, Leonardo Vetra'yı, Tanrı'nızın varlığını pratik

olarak kanıtladığı için öldürtmeniz!"

Şimdi kameraya dönen Camerlengo'nun yüzünden hiçbir şey anlaşılmıyordu.

Çıkan tek ses, şömine ateşinin çıtırtılarıydı.

Kamera aniden sarsıldı ve ekranda Kohler'ın kolu göründü. Sanki tekerlekli

iskemlesinin altındaki bir şeyle uğraşıyormuş gibi öne eğilmişti. Sonra yeniden

arkasına yaslandığında, elinde bir silah tutuyordu. Kame-

530

Melekler ve Şeytanlar

fanın açısı ürkütücüydü... arka taraftaa.. doğrultulmuş silahı... ve namlunun

ucundaki Camerlengo'yu çekiyordu.

Kohler, "Günahlarınızı itiraf edin peder. Şimdi," dedi.

Camerlengo şaşırmış gibiydi. "Buradan asla canlı kurtulamazsın."

"Ölüm benim için, çocukluğumdan beri bana eziyet eden inancınızın kurtuluş

olur." Kohler artık silahı iki eliyle tutuyordu. "Sana bir şans eriyorum.

Günahlarını itiraf et., yoksa şimdi ölürsün."

Camerlengo kapıya baktı.

Kohler, "Rocher dışarda," diye meydan okudu. "Seni öldürmeye faz-: ısıyla

niyetli."

"Rocher yeminli bir koruyu..."

"Beni buraya Rocher soktu. Silahlı olarak. Senin yalanlarından usanmış. Tek

şansın var. İtiraf et. Senin ağzından duymak istiyorum."

Camerlengo tereddüt etti.

Kohler silahının horozunu çekti. "Seni gerçekten öldüreceğime inanmıyor musun?"

Camerlengo, "Sana ne söylersem söyleyeyim," dedi. "Senin gibi biri asla

anlayamaz."

"Dene."

Camerlengo şöminenin loş ışığında, uzunca bir süre hareketsiz durdu. Konuşmaya

başladığında söyledikleri, itiraftan çok yüce bir özverinin verdiği gururla

yankılanıyor gibiydi.

Camerlengo, "Zamanın başlangıcından bu yana," dedi. "Bu kilise Tann'nın

düşmanlarıyla savaşmıştır. Bazen sözlerle bazen kılıçla. Ve hep ayakta kaldık."

Camerlengo'nun ikna edici bir sesi vardı.

"Ama geçmişteki şeytanlar," diyerek devam etti. "Ateş ve nefret şeytanlarıydı...

onlar savaşabileceğimiz düşmanlardı... korku veren düşmanlar. Ama Şeytan çok

kurnazdır. Geçen zamanla birlikte, görünüşünü yeni bir yüzle değiştirdi... saf

mantığın yüzüyle. Şeffaf ve sinsi ama eskisi gibi ruhsuz." Camerlengo'nun sesi

ani bir öfkeyle yükselmişti... adeta değişim geçirmiş, manyaklaşmıştı.

"Söylesene Bay Kohler! Kilise akıllarımıza

531

Dan Brown

mantıklı gelen şeyi nasıl lanetlesin? Artık toplumumuzun temelini o]u. turan

şeyi nasıl kötüleyebiliriz? Kilise uyarmak için sesini her yükselti. ğinde, bize

cahil diyerek siz de sesinizi yükseltiyorsunuz. Paranoyak.;, İdare sizde. Ve

kötülüğünüz böylece büyüyor. Kendini beğenmiş bir entelektüellik perdesi ardına

gizleniyor. Kanser gibi yayılıyor. Kendi teknı; lojisinin mucizeleriyle takdis

ediliyor. Kendi kendini ilahlaştırıyor. Öyle ki, bir noktadan sonra artık saf

erdemden başka bir şey olmadığınızdır hiç şüphe duymuyoruz. Bilim bizi

hastalıklardan, açlıktan ve acıdan kotarmaya geldi! Bilime dikkat edin... sonsuz

mucizelerin her şeye kadir \, yardımsever tanrısı! Silahları ve karmaşayı

görmezden gelin. Yalnızlığı \t sonsuz tehlikeleri unutun. Bilim geldi!"

Camerlengo silaha doğru bir adım attı. "Ama ben Şeytan'ın yüzünü gördüm...

tehlikeleri gördüm..."

"Sen neden bahsediyorsun! Vetra'nın ilmi senin Tann'nın varlığın; kanıtladı! O

senin tarafındaydı!"

"Taraf mı? Bilim ve din bu işte birlikte değiller! Biz aynı Tanrı',i aramıyoruz,

sen ve ben! Senin tanrın kim? Protonlardan, kütlelerden, zerrecik yüklerinden

biri mi? Senin tanrın nasıl ilham veriyor? Senin tanrın insanın kalbine nasıl

erişip ona daha büyük bir güce güvenebileceğini hatırlatıyor? Sadık kullarının

ona güvenebileceğini nasıl hatırlatıyor? Vetra yanlış yoldaydı. Onun çalışması

dini değil, kâfirlikti! Tann'nın Ya-radılış'ı bir deney tüpüne konup dünyaya

gösterilemez! Bu Tanrı'yı övmez, küçültür!" Camerlengo şimdi şeytani bir sesle,

kendi vücudunu tırmalıyordu.

"Ve bu yüzden Leonardo Vetra'yı öldürttün!"

"Kilise için! İnsanlık için! Onun çılgınlığından kurtarmak için! İnsan

Yaradıhş'ın gücünü elinde tutmaya hazır değil. Deney tüpündeki biı Tanrı mı? Tüm

şehri havaya uçuracak bir sıvı damlası mı? Durdurulmam gerekiyordu!" Camerlengo

birden sustu. Başını çevirip ateşe bakıyordu Seçeneklerini hesaplıyor olmalıydı.

Kohler silahını hizaladı. "İtiraf ettin. Kaçışın yok."

Camerlengo kederle güldü. "Anlamıyor musun? Kurtuluş, günahlarını itiraf

etmektir." Kapıya baktı. "Tanrı senden taraf olduğunda, senin gi-

532

Melekler ve Şeytanlar

tji adamların anlayamayacağı seçeneklerin var demektir." Kelimeleri henüz karşı

tarafa ulaşmadan Camerlengo cüppesini ensesinden tuttu ve yırtarak açtı. Çıplak

göğsü meydana çıkmıştı.

Yerinde sıçrayan Kohler'ın şaşırdığı anlaşılıyordu. "Ne yapıyorsun!"

Camerlengo cevap vermedi. Arkasında şömineye doğru geri adım attı ve parlayan

küllerin arasından bir nesne çıkardı.

Silahını elinden bırakmayan Kohler, "Dur!" dedi. "Ne yapıyorsun!"

Camerlengo yüzünü döndüğünde elinde sıcak, kırmızı bir nesne tutuyordu.

Illuminati Elması. Adamın gözleri faltaşı gibi açılmıştı. "Bunu tek başıma

yapmayı planlıyorum." Sesi vahşi bir şiddetle köpürüyordu. "Ama şimdi... seni

buraya Tann'nın gönderdiğini anlıyorum. Benim kurtuluşum sensin."

Kohler tepki veremeden Camerlengo gözlerini kapayarak, sırtını geriye verdi ve

sıcak kırmızı damgayı göğsünün ortasına yapıştırdı. Etinden cızırtılar yükseldi.

"Meryem Ana! Kutsanmış anne... Oğlunu kucaklar diye acıyla figan ediyordu. Şimdi ekrana Kohler girmiş... tuhaf biçimde ayakları üstünde dururken, elindeki

silah sallanıyordu.

Camerlengo daha yüksek sesle bağırırken, fiziksel şokun etkisiyle sendeliyordu.

Damgayı Kohler'ın ayaklarının dibine fırlattı. Ardından pe-

İyere yığılarak, ıstırapla kıvranmaya başladı. Bundan sonra olanlar bulanıktı.

İsviçreli Muhafızlar odaya dalarken, ekrana büyük bir telaş yansı-tı. Silah sesi

duyuldu. Kohler göğsünü tutarak geriye savrulmuştu, ılar içinde tekerlekli

iskemlesine düştü. Muhafızlarının Kohler'a ateş etmesini engellemeye çalışan

Rocher, "Hayır!" diye bağırdı. -

Hâlâ acıyla kıvranan Camerlengo yerde yuvarlanarak parmağını Rocher'e doğrulttu.

"Illuminati'li!"

Ona doğru koşan Rocher, "Seni alçak herif," diye bağırdı. "Seni sofu her..."

533

Dan Brown

Chartrand üç kurşunla onu yere serdi. Rocher'in ölü bedeni yere j< paklanmıştı.

Ardından muhafızlar yaralı Camerlengo'nun etrafında toplandıl; Onlar aceleyle

üstünü örtmeye çalışırlarken kamera, tekerlekli iskem! nin yanında diz çökerek

damgaya bakan şaşkın Robert Langdon'ı çel yordu. Sonra film karesi şiddetle

sallanmaya başladı. Bilinci verine gek Kohler, tekerlekli iskemlesinin kol

altındaki yuvasından d-hik kamera sökmeye çalışıyordu. Sonra kamerayı Langdon'a

uzatmaya çalıştı.

"V-ver..." diye yutkundu Kohler. "Bunu m-medyaya... v-ver."

Ardından ekran karardı.

534

Melekler ve Şeytanlar

130

Camerlengo merak perdesinin ve adrenalinin düştüğünü hissediyordu. İsviçreli

Muhafızlar Papalık Merdivenleri'nden Şistine Şapeli'ne gitmesine yardımcı

olurlarken, St Pietro Meydanı'ndan gelen şarkı seslerini duyan Camerlengo

engellerin kalktığını anlamıştı.

Grazie, Dio.

Güç vermesi için dua etmişti ve Tanrı bunu ona sağlamıştı. Şüpheye düştüğü

anlarda Tanrı onunla konuşmuştu. Tanrı ona, senin kutsal bir görevin var,

demişti. Sana güç vereceğim. Tann'nm verdiği güce rağmen Camerlengo izlediği

yolun doğruluğundan şüpheye düşerek, korkuya kapılmıştı.

Tanrı, "Eğersen değilsen," diyerek kamçılamıştı onu, o zaman KİM? k Eğer

şimdi değilse, NE ZAMAN? m Eğer bu yolla değilse, NASIL ?

I Tanrı ona, tüm insanlığı İsa'nın kurtardığını hatırlatmıştı... onları Şendi

umarsızlıklarından kurtarmıştı. İsa, onların gözünü iki fiille açmıştı. Dehşet

ve Ümit. Çarmıha gerilme ve yeniden dirilme. Dünyayı değiştirmişti.

Ama bu binlerce yıl önceydi. Zaman mucizeyi yıpratmıştı. Sahte putlarına geri

dönmüşlerdi, tekno-tannlar ve aklın mucizeleri. Peki ya kalbin mucizeleri!

F

I 535

Dan Brown

Camerlengo, Tanrı'ya sıkça, insanları yeniden nasıl inandıracağın^ yolunu

göstermesi için dua ederdi. Ama Tanrı sessiz kalmıştı. Ama c U-merlengo en derin

karanlığa düştüğünde, Tanrı yanına koşmuştu. Ah. ,, gecenin dehşeti!

Camerlengo hâlâ yırtık pırtık pijamaları içinde, az önce öğrend gerçeğin verdiği

acıyı ruhundan söküp atmaya çalışırken, kendi vücudu tırmalayarak yerde

yattığını hatırlayabiliyordu. Olamaz, diye bağırmış Ama olduğunu biliyordu.

İhanetin acısı, cehennem alevleri gibi canını y kıyordu. Onu yanına alan

piskopos, ona babalık eden adam, papah yükselirken Camerlengo'nun yanında

durduğu din adamı... bir sahtek;" di. Bir günahkâr. Tanrı'nm bile affedeceğinden

şüphe duyduğu, son de ce hain bir konuda tüm dünyaya yalan söylemişti.

Camerlengo, Papa v "Yeminin," diye haykırmıştı. "Tanrı'ya ettiğin yemini bozdun!

Herkeste: önce sen!"

Papa izah etmeye çalışmış fakat Camerlengo dinleyememişti. St. P* etro'nun

mezarı önündeki soğuk toprakta kanlar içinde tek başına yatana kadar,

koridorlarda gözü kapalı sendeleyerek koşmuş, kusmuş kendi bedenini

tırmalamıştı. Meryem Ana, ne yapacağım? İşte o acı ve ihanet anında, Camerlengo ümitleri tükenmiş bir halde Necropolis'te yatıp bu inançsız dünyadan kendisini

alması için dua ederken, Tanrı imdadına yetişmişti.

Kafasının içindeki ses, gök gürlemesi gibi yankılanıyordu. "Tanrı'ya

hizmet etmek için yemin ettin mi?"

Camerlengo, "Evet!" diye haykırmıştı. f;

"Tanrı 'n için ölür müsün ?"

:

"Evet! Beni şimdi yanma al!"

¦)

"Kilisen için ölür müsün?"

s

"Evet! Lütfen kurtar beni!"

H

"Peki ama... insanlık için ölür müsün ?".

'''

O sessizlik anında Camerlengo bir boşluğa yuvarlandığını hissetti

Daha derine, daha hızlı düşüyor, kendini tutamıyordu. Ama yine de ceva

bı biliyordu. Her zaman bilmişti.

536

Melekler ve Şeytanlar

Çılgınlığın eşiğinde, "Evet!" diye bağırdı. "İnsanlık için ölürüm! Oğlun gibi

ben de onlar için ölürüm!"

Camerlengo saatler sonra bile hâlâ titreyerek yerde yatıyordu. Annesinin yüzünü

gördü. Tanrı'mn senin için planları var, diyordu. Camerlengo kendini çılgınlığa

daha da kaptırmıştı. Sonra yeniden Tanrı konuşmaya başladı. Bu kez sessizce. Ama

Camerlengo anlıyordu. İnançlarını peniden pekiştir.

Ben değilsem... o zaman kim?

Şimdi değilse... ne zaman?

Muhafızlar, Şistine Şapeli kapısının sürgülerini açarken, Camerlengo Carlo

Ventresca damarlarında akan gücü hissetti... aynen çocukluğunda olduğu gibi.

Tanrı onu seçmişti. Uzun zaman önce.

İsteği yerine gelecek.

Camerlengo kendini yeniden doğmuş gibi hissediyordu. İsviçreli Muhafızlar

göğsünü sarmışlar, onu yıkamışlar ve ona yeni beyaz bir cüppe giydirmişlerdi.

Ayrıca yanığı için ona bir de iğne yapmışlardı. Camerlengo kendisine ağrı kesici

vermelerini istememişti. İsa göğe yükselmeden önce üç gün acı çekti! İlacın

sinirlerini etkilediğini hissedebiliyordu... hızla geri çekilen ağrı dalgaları.

Şapele girerken, kardinallerin hayretle kendisine bakmalarına şaşır-

Itelisti. Kendi kendine, Tanrı 'ya hayranlıkla saygı duyuyorlar, diye hatırlı

kendine. Şahsıma değil, Tann'nın benim ARACILIĞIMLA gerçekleştiklerine. Orta

koridorda yürürken, gördüğü her yüzdeki şaşkınlık ifa-sini okuyabiliyordu. Ama

yüzlerin yanından geçtikçe, gözlerinde başka ifade daha olduğunu sezinledi. Bu

neydr? Camerlengo bu gece onu nasıl karşılayacaklarını hayal etmişti. Sevinçle

mi? Saygıyla mı? Gözlerine baktığında her iki duygu ifadesine de rastlayamadı.

İşte o andan sonra Camerlengo sunağa baktı ve Robert Langdon'ı gördü.

537

Dan Brown

131

Camerlengo Carlo Ventresca, Şistine Şapeli'nin ortasında duruyordu.

Kardinallerin hepsi kilisenin ön tarafında durmuş, dönüp ona bakıyorlardı.

Robert Langdon sunaktaki bir televizyonun yanında, Camerlen-go'nun hatırladığı

ama nasıl olduğunu anlayamadığı bir görüntüyü oynatıyordu. Vittoria Vetra'da

süzgün çehresiyle onun yanında duruyordu.

Camerlengo morfinin hayal görmesine sebep olduğunu ve yeniden açtığında

manzaranın daha farklı olmasını ümit ederek bir süre gözlerini kapattı. Ama

olmamıştı.

Biliyorlardı.

Ne tuhaftır ki, hiç korku duymadı. Bana yol göster Baba. Senin sağduyunu

anlamalarını sağlayacak kelimeleri bana ihsan et.

Ama Camerlengo cevap duymadı.

Baba, artık kaybedemeyecek kadar yol kat ettik.

Sessizlik.

Yaptıklarımızı anlamıyorlar.

Camerlengo kafasının içindeki sesin kime ait olduğunu bilmiyordı ama mesaj

açıktı.

Ve gerçek seni özgür kılacak...

Ve böylece Camerlengo Ventresca başı dik bir şekilde Şistine Şape-li'nin ön

tarafına yürüdü. Kardinallerin arasından geçerken, üzerine yö-

538

Melekler ve Şeytanlar

gjtilmiş delici bakışları, titrek mum ışığı bile yumuşatmıyordu. Yüzler ona,

açıkla, diyorlardı. Bu çılgınlığa bir açıklama getir. Bize yanıldığımızı

söyle!

Gerçek, dedi Camerlengo kendi kendine. Sadece gerçek. Bu duvarla-

tiçinde pek çok sır saklıydı... içlerinden biri öylesine günahkârdı ki onu

ınlığa sürüklemişti. Ama ışık o çılgınlıktan doğmuştu. Koridorda yürüyen

Camerlengo, "Eğer milyonları kurtarmak için ruhunuzu verebilseydiniz," dedi.

"Bunu yapar mıydınız?"

Şapeldeki yüzler sadece bakıyorlardı. Hiç kimse kıpırdamadı. Hiç kimse

konuşmadı. Duvarların ardındaki meydandan, neşeli şarkı nağmeleri duyuluyordu.

Camerlengo onlara doğru yürüdü. "Hangi günah daha büyük? Birinin düşmanını

öldürmesi mi? Yoksa gerçek aşkınız boğulurken, hiçbir şey yapmadan durmak mı?"

St. Pietro Meydanı 'nda şarkı söylüyorlar! Camerlengo bir süre durup bakışlarını

Sistine'nin tavanına dikti. Michelan-gelo'nun tanrısı karanlık tonozdan ona

bakıyor... ve memnun olmuşa benziyordu.

Camerlengo, "Daha fazla dayanamazdım," dedi. Yine de onlara yaklaşırken,

anladıklarına dair hiçbirinin gözünde en ufak bir titreşim göre-miyordu. Onun

yaptıklarının mutluluk saçan basitliğini görmediler mi? En büyük ihtiyacı

anlamadılar mı? O kadar açık olmuştu ki. Illuminati. Bilim ve Şeytan aynı şeydi.

Eski korkuların yeniden canlanmadı. Sonra ezilip gitmesi. Dehşet ve Ümit. Onlan

yeniden inandırmak.

Bu gece Illuminati'nin gücü... muhteşem bir neticeyle yeniden ser-st kalmıştı.

İlgisizlik yok olmuştu. Tüm dünyaya şimşek hızıyla yayılan orku insanları bir

araya getirmişti. Ve soma Tanrı'nm haşmeti, karanlı-a galip gelmişti.

Hiçbir şey yapmadan duramazdım!

İlham veren Tanrı'nın kendisiydi... Camerlengo'nun ıstırap gecesin-: de, yol

gösterici gibi belirmişti. Ah bu inançsız dünya! Biri onlan kurtar-

539

Dan Brown

malı! Sen. Sen değilsen, kim? Sen bir nedenden ötürü kurtarıldın. Onlara eski

şeytanları göster. Onlara korkularını hatırlat. Umarsızlık ölümdür. Karanlık

olmadan ışık olmaz. Kötülük olmazsa, iyilik olmaz. Onlara seçim yaptır. Karanlık

ya da aydınlık. Korku nerede? Kahramanlar nerede? Şimdi değilse, ne zaman?

Camerlengo orta koridordan doğruca kardinallerin bulunduğu yere doğru yürüdü.

Kendini, onun geçmesi için Kızıldeniz'in ikiye ayrıldığı Musa gibi hissetti.

Sunaktaki Robert Langdon televizyonu kapattı, Victoria'yı elinden tuttu ve

sunaktan ayrıldı. Camerlengo, Robert Langdon'm sadece Tanrı'nın isteğiyle

hayatta kalmış olabileceğini biliyordu. Tanrı, Robert Langdon'ı kurtarmıştı.

Camerlengo nedenini merak îdiyordu.

Sessizliği bozan, Şistine Şapeli'ndeki tek kadının sesi oidu. İleri doğru adım

atarak, "Sen benim babamı mı öldürdün?" dedi.

Camerlengo, Vittoria Vetra'ya döndüğünde, yüzündeki ifade anlayabileceği türden

değildi... evet acılı ama kızgın mı? Vittoria da anlamalıydı. Babasının dehası

ölümcüldü. Durdurulması gerekiyordu. İnsanlığın iyiliği için.

Vittoria, "O Tanrı için çalışıyordu," dedi. 'Tanrı için laboratuvarda

çalışılmaz. Bu iş yüreklerde yapılır." "Benim babamın kalbi temizdi! Ve onun

araştırması kanıtladı..." "Onun araştırması bir kez daha, insan aklının,

ruhundan daha hızlı ilerlediğini kanıtladı!" Camerlengo'nun sesi, beklediğinden

daha keskindi. "Eğer baban gibi dindar bir adam bile bu akşam gördüğümüz gibi

bir silah üretebiliyorsa, sıradan bir adamın teknolojiyle neler yapabileceğini

tahmin edin."

"Senin gibi bir adam mı?"

Camerlengo derin bir nefes aldı. Vittoria anlamamış mıydı? İnsanın erdemleri,

bilim kadar hızlı ilerlemiyordu. İnsanlık ruhani açıdan sahip olduğu güçleri

kullanacak kadar gelişmemişti. Biz asla kullanamayacağımız bir silah üretmedik!

Bununla birlikte karşımaddenin hiçbir şey olmadığını biliyordu... insanın

gelişen cephaneliğindeki bir başka silahtı. İnsanlık zaten yok edebiliyordu.

İnsanlık öldürmeyi uzun zaman önce öğ-

540

Melekler ve Şeytanla/

renmişti. Ve annesinin kanı yağmur gibi aktı. Leonardo Vetra'nın buluşu başka

bir sebepten ötürü tehlikeliydi.

Camerlengo, "Kilise yüzyıllar boyunca," dedi. "Bilim onu parça parça »ok ederken

sessiz kaldı. Gerçeği açığa çıkaran mucizeler. Kalbe galip gelmesi için aklı

eğitmek. Dini, kitleleri uyuşturmakla karalamak. Tanrı'nın hayal ürünü olduğunu

ilan ettiler... hayatın anlamsız olduğunu kabul edemeyecek kadar zayıf olanların

hayali koltuk değneği. Bilim Tan-n'nın gücünü boyunduruğu altına almaya cüret

ederken hiçbir şey yapmadan duramazdım! Kanıt, diyorsunuz değil mi? Evet,

bilimin cehaletinin kanıtı! Anlayabildiğimizin ötesinde bir şey olduğunu kabul

etmenin nesi yanlış? Bilimin Tanrı'yı laboratuvara indirgeyebildiği gün,

insanların imana ihtiyaç duymayı bırakacakları gün demektir!"

Ona doğru ilerleyen Vittoria, "Kiliseye ihtiyaç duymayı bırakacakları gün demek

istiyorsun," diye meydan okudu. "Şüphe, son kalan kontrol aracın. İnsanları sana

getiren şey şüphe. Hayatın bir anlamı olduğuna inanma ihtiyacımız. İnsanın

güvensizliği ve aydınlanmış bir ruha duyulan ihtiyaç, her şeyin büyük bir planın

parçası olduğuna ikna etti. Ama kilise gezegendeki tek aydınlanmış ruh değil!

Her birimiz Tanrı'yı farklı yollarla ararız. Neden korkuyorsun? Tanrı'nın

kendini bu duvarların dışında bir yerde göstermesinden mi? İnsanların Tanrı'yı

kendi hayatlarının bir yerinde bulup bu modası geçmiş ayinleri terk etmelerinden

mi? Dinler evrim geçirir! Akıl cevaplar buldukça, kalp yeni gerçeklere sarılır.

Benim babam senin arayışına yardım ediyordu! Paralel bir yol tutmuştu! Bunu

neden anlayamadm? Tanrı göklerden aşağı bakarken, itaat göstermezsek bizi bir

ateş çukuruna atmakla tehdit eden, her şeye kadir bir otorite değil. Tanrı sinir

sistemimizin nevron birleşimlerinde ve kalplerimizde akan enerjidir! Her şeyin

içinde Tanrı vardır!"

Gözlerinden ona acıdığı anlaşılan Camerlengo, "Bilim dışında," dedi. "Bilimin

açıklaması ruhsuzluktur. Kalpten armmışlıktır. Karşımadde gibi zihinsel

mucizeler bu dünyaya, yanında etik izahatları olmadan geliyor. Bu bile tek

başına korkutucu! Ama ya bilim, tanrıtanımaz meşgalelerini aydınlanmış yol diye

müjdelediğinde? Asıl güzelliğinin cevapsız kalma-

541

Dan Brown

sında saklı sorulara cevap bulmayı vaat ettiğinde?" Başını iki yana salladı

"Hayır."

Bir sessizlik anı yaşandı. Camerlengo, Vittoria'nm ödün vermez bakışlarıyla

yeniden karşılaştığında birden yorulduğunu hissetti. Böyle olmaması gerekiyordu.

Tann'nın son sınavı bu mu?

Büyülü anı Mortati bozdu. Dehşetli bir fısıltıyla, "Preferiti," dedi. "Baggia

ile diğerleri. Lütfen bana onları senin..."

Onun sesindeki acıya şaşıran Camerlengo yüzünü Mortati'ye döndü. Mortati mutlaka

anlamalıydı. Gazete başlıkları her gün bilimin mucizelerini yazıyordu. Dinin ne

kadar vakti kalmıştı? Yüzyıllar mı? Dinin bir mucizeye ihtiyacı vardı. Uyuyan

dünyayı uyandırmak için bir şey. Onları dindarlık yoluna geri döndürecek bir

şeye. İmanı yeniden pekiştirmeye. Preferiti zaten lider değildi, onlar

aracıydı... yeni dünyayı kucaklamaya ve eskisini terk etmeye hazır liberaller!

Tek yolu buydu. Yeni bir lider. Genç. Güçlü. Canlı. Mucizevi. Preferiti ölmekle

kiliseye, canlıyken yapabileceklerinden çok daha büyük bir hizmette bulunmuştu.

Dehşet ve Ümit. Milyonları kurtarmak için dört ruhu feda et. Dünya onları

sonsuza dek şehit olarak hatırlayacaktı. Kilise onların ismini övgüyle anacaktı.

Tann'nın nuru için kaç mh öldü? Sadece dört. Mortati, "Preferiti," diye tekrar

etti. Göğsünü işaret eden Camerlengo, "Onların acısını paylaştım," diyerek kendini

savundu. "Ve Tanrı için ben de ölürdüm. Ama benim işim henüz başlıyor. St.

Pietro Meydanı'nda şarkı söylüyorlar!"

Mortati'nin gözlerindeki dehşeti gören Camerlengo bir kez daha şaşkınlık

geçirdi. Acaba morfin yüzünden miydi? Mortati, ona, sanki bu adamları Camerlengo

kendi eliyle öldürmüş gibi bakıyordu. Camerlengo, Tanrı için bunu bile yapardım,

diye düşündü ama o yapmamıştı. Eylemleri Haşhaşin gerçekleştirmişti...

Illuminati için çalıştığım zanneden kâfir bir ruh. Camerlengo, ona, ben Janus'um

demişti. Gücümü sana kanıtlayacağım. Ve öyle de yapmıştı. Haşhaşin'in nefreti

onu, Tann'nın piyonu haline getirmişti.

542

Melekler ve Şeytanlar

Kalbi neşeyle çarpan Camerlengo gülümseyerek, "Şarkıyı dinleyin," Ji. "Hiçbir

şey kalpleri, kötülüğün kendini göstermesi kadar birleştire-z. Bir kiliseyi

yakarsanız cemaat ayağa kalkar, el ele tutuşur, yeniden 'şeyi inşa ederken

ilahiler söylerler. Bu gece nasıl akın ettiklerine ba-;. Korku onları eve

getirdi. Modern insanlar için modern şeytanlar ya-\ Umarsızlık sona erdi. Onlara

kötülüğün yüzünü göster -aramızda Sa-istler dolaşıyor- hükümetlerimizi,

bankalarımızı, okullarımızı idare iyor, baştan çıkarıcı bilimleriyle Tann'nın

Evi'ni ortadan kaldırmakla hdit ediyor. Ahlaksızlık derinlere işledi. İnsanoğlu

tedbirli davranmalı. iliği aramalı. İyiliğin kendisi olmalı!"

Camerlengo sessizlik yaşanırken, aı tık anlamış olmalarını diliyordu, lluminati

yeniden ortaya çıkmamıştı. Illuminati uzun zaman önce yok oluştu. Yaşayan sadece

onların efsanesiydi. Camerlengo Illuminati'yi sa-ece hatırlatıcı olması için

hortlatmıştı. Illuminati tarihini bilenler kötü-'ğü yeniden canlandırmıştı.

Bilmeyenler ise ne olduğunu öğrenmiş ve ne kadar olduklarına şaşmışlardı. Eski

Şeytanlar umarsız dünyayı uyandırmak için hortlamışlardı.

"Ama., ya damgalar?" Mortati'nin sesi hakaret edercesine sert çıkmıştı.

Camerlengo cevap vermedi. Mortati'nin bilmesine imkân yoktu ama

"amgalara yüz yıldan uzun zaman önce Vatikan el koymuştu. Papalık

"asası'na -Borgia apartmanlarının derinliklerindeki Papa'nm özel koru-

ağında- kilitlenmiş, unutulmuş ve tuzlanmışlardı. Kilisenin, Papa dışm-

"akilerin görmesini tehlikeli bulduğu bu nesneler, Papalık Kasası'nda

'saklanmışlardı.

Korku aşılayan şeyi neden sakladılar? Korku insanları Tann'ya getirdi! Kasanın

anahtarı Papa'dan Papa'ya devrolurdu. Camerlengo Carlo ¦ Ventresca anahtarı

aşırarak içeri girmeye cüret etmişti, bu kasada bulunanlarla ilgili efsaneler

büyüleyiciydi... Apokrifa, diye bilmen, basılmamış on dört orijinal elyazması

İncil, Fatima'nın ilk ikisi gerçekleşen ve çok korkutucu olması sebebiyle

kilisenin asla açıklamayacağı üçüncü kehaneti. Bunların yanı sıra, Camerlengo

Illuminati Koleksiyonu'nu bulmuştu...

543

Dan Brown

grubu Roma'dan kovduktan sonra kilisenin örtbas ettiği sırlar... rezil

Aydınlanma Yollan... Vatikan'ın başsanatçısı Bernini'nin Şeytani aldatmacası...

Avrupa'nın en büyük bilim adamlarının, Vatikan'ın kendi St. An-gelo Kalesi'nde

gizlice toplanarak dinle nasıl alay ettikleri. Koleksiyona, efsanevi Illuminati

Elmasfyla birlikte diğer demir damgalan içeren beşgen bir sandık da dahildi. Bu,

Vatikan tarihinin, eskilerin unutulmasının iyi olduğunu zannettiği bir

parçasıydı. Camerlengo onlara katılmıyordu.

Vittoria, "Ama karşımadde... " diye üsteledi. "Vatikan'ı yok olma tehlikesine

attın."

Camerlengo, "Tanrı senden taraf olduğunda tehlike yoktur," dedi. "Bu onun

davasıydı."

Vittoria, "Sen delisin!" diyerek hırslandı.

"Milyonlar kurtuluşa erdi."

"İnsanlar öldürüldü!"

"Ruhlar kurtuldu."

"Bunu babama ve Maximilian Kohler'a anlat."

"CERN'in küstahlığının ortaya çıkması gerekiyordu. Bir kilometreyi havaya

uçurabilecek bir sıvı damlası mı? Ve bir de kalkmış bana mı deli diyorsun?" Camerlengo içten içe hiddetlendiğini hissediyordu. "İnananlar Tanrı yolunda pek

çok sınavdan geçerler! Tanrı İbrahim'den çocuğunu kurban etmesini istedi! Tanrı,

İsa'ya çarmıha gerilmesini emretti! Çarmıh simgesini bu yüzden gözümüzün önüne

asıyoruz -kanlı, acı dolu, ıstıraplı-bize kötülüğün gücünü hatırlatması için!

Kalplerimizi tetikte tutması için! İsa'nın bedenindeki yaralar, karanlığın

gücünün canlı birer işaretidir! Benim yaralarım canlı bir işaret! Kötülük

yaşıyor ama Tanrı'nın gücü üstün gelecektir!"

Bağırışları Şistine Şapeli'nin arka duvarında yankılandıktan sonra mutlak bir

sessizlik oldu. Zaman durmuş gibiydi. Michelangelo'nun Son Yargı'sı ürkütücü bir

şekilde arkasında yükseliyor... İsa günahkârları cehenneme gönderiyordu.

Mortati'nin gözlerinde yaşlar birikti.

Mortati fısıltıyla, "Sen ne yaptın Carlo?" diye sordu. Gözlerini kapattığında

gözyaşları aşağı aktı. "Papa Cenapları'nal"

544

Melekler ve Şeytanlar

Sanki o olayı herkes unutmuş gibi, toplu halde acıyla iç çekildi. Pa-a.

Zehirlenmişti.

Camerlengo, "Alçak bir yalancı," dedi.

Mortati harap olmuştu. "Ne demek istiyorsun? O dürüst biriydi! O... ni severdi."

"Ben de onu." Ah, onu nasıl severdim! Ama oyalan! Tann'ya ettiği yemleri

bozması!

Camerlengo şimdi değil, ama sonradan anlayacaklarını biliyordu, nlara

anlattığında, anlayacaklardı. Papa Cenapları, kilisenin gördüğü n kötü

hilekârdı. Camerlengo o korkunç geceyi hâlâ hatırlıyordu. Vet-a'nın Buşlangıç'ı

ve karşımaddenin korkunç gücüyle ilgili haberlerle ERN'e yaptığı ziyaretten

dönmüştü. Camerlengo, Papa'nın tehlikeleri ark edeceğinden emindi, ama Papa

Cenapları, Vetra'nın keşfinin sadece "mit verici taraflarını görmüştü. Hatta

Vatikan'ın, Vetra'nın -çalışmasını 'ine dayalı bilimsel araştırma yönünde, iyi

niyet göstergesi olarak kabul derek/on sağlayacağını ileri sürmüştü.

Çılgınlık! Kiliseyi modası geçmiş göstermekle tehdit eden araştırmaya ¦alırım

yapmak mı? Bu kitle imha silahlarını işletmek mi? Annesini öldüren ombayı...

Camerlengo, "Ama... yapamazsın!" diye atılmıştı.

Papa, "Bilime derin bir borcum var," diye cevap vermişti. "Hayatım oyunca

sakladığım bir şey. Genç bir adamken bilim bana bir armağanda ulunmuştu. Hiç

unutamadığım bir armağan."

"Anlamıyorum. Tanrı yolundaki bir adama bilim ne verebilir?"

Papa, "Bu biraz karışık," demişti. "Sana izah etmek için zamana ihtiyacım

olacak. Ama önce, benim hakkımda bilmen gereken basit bir gerçek var. Yıllar

boyunca bunu sır olarak sakladım. Sana söyleme zamanlın geldiğine inanıyorum."

Sonra Papa, ona hayret verici gerçeği anlatmıştı.

545

F:35

Dan Brown

132

Camerlengo, Aziz Petrus'un kabrinin önünde bir yumağın içinde kıvrılmış, çamur

zeminde yatıyordu. Ölü Şehir soğuktu, ama kendi etine açtığı yaralardan akan

kanı pıhtılaştırmaya yardımcı oluyordu. Papa Cenapları, onu burada bulamazdı.

Onu burada kimse bulamazdı...

"Çok karışık," diyen Papa'nın sesi kulaklarında yankılandı. "Anlamanı sağlamak

için zamana ihtiyacım olacak..."

Ama Camerlengo zamanın anlamasını sağlayamayacağını biliyordu.. Yalancı! Sana

inanmıştım! TANRI, sana inanmıştı! Papa tek bir cümleyle Camerlengo'nun

dünyasını başına yıkmıştı. Camerlengo'nun yol göstericisi hakkında inandığı her

şey, gözlerinin önünde paramparça olmuştu. Gerçek, Camerlengo'nun kalbinde öyle

bir delik açmıştı ki, Papa'nın özel dairesinden geri geri sendeleyerek çıkmış ve

koridora küsmüştü.

Papa arkasından koşarak, "Bekle!" diye bağırmıştı. "Lütfen, açıklamama izin

ver."

Ama Camerlengo kaçmıştı. Papa Cenapları daha fazla katlanmasını nasıl

bekleyebilirdi? Oh, onun işlediği berbat günah! Ya başka biri öğrenirse? Kiliseye saygısızlığı düşünsene! Papa'nın kutsal yemininin hiçbir anlamı yok

muydu?

546

Melekler ve Şeytanlar

i ||Aziz Petrus'un kabri önünde uyanana kadar delilik kulaklarında dijprdı. O

sırada, Tanrı dehşet verici bir şiddetle ona geldi.

SENİNKİ, İNTİKAM PEŞİNDE OLAN BİR TANRI! İ Birlikte, plan yaptılar. Kiliseyi

birlikte koruyacaklardı. Bu imansız dünyaya, imanı birlikte geri getireceklerdi.

Şeytan her yerdeydi. Ama, dünya buna bağışıklık kazanmıştı! Dünyanın görmesi

için karanlığı birlikte ortadan kaldıracaklardı... ve Tanrı üstesinden

gelecekti! Dehşet ve Ümit. O zaman, dünya inanacaktı!

Tanrı'nm ilk imtihanı, Camerlengo'nun tahmin ettiğinden daha az korkunç olmuştu.

Papalık yatak odalarına gizlice girmek... şırıngasını doldurmak... vücudu ölüme

karşı kasılırken, hilekânn ağzını kapamak. Camerlengo ay ışığında, Papa'nın

çılgın gözlerinden, söylemek istediği bir şey olduğunu arılayabiliyordu.

Ama, çok geçti.

Papa yeteri kadar şey söylemişti.

547

Dan Brown

133

"Papa'nm bir çocuğu vardı."

Camerlengo, Şistine Şapeli'nin içinde, konuşurken sabit bir şekilde duruyordu.

Hayret verici haberin, dört kelimesi. Tüm meclis, birlikte geri çekilmiş

gibiydi. Kardinallerin suçlayan tavırları, sanki odadaki tüm ruhlar

Camerlengo'nun yanılıyor olması için dua ediyormuş gibi şaşkın bakışlara

dönüştü.

Papa 'tun bir çocuğu vardı.

Langdon şok dalgasının ona da çarptığını hissetti. Langdon'm cevaplanmamış

sorularla uyuşmuş beyni bir ağırlık merkezi bulmaya çabalarken, Vittoria'nm

sıkıca onunkini kavrayan eli, titriyordu.

Camerlengo'nun sesi, sanki sonsuza kadar havada, üzerlerinde asılı kalacakmış

gibiydi. Langdon, Camerlengo'nun çılgın gözlerinde bile saf inancı

görebiliyordu. Langdon kurtulmak, kendine garip bir kâbusun içinde kaybolduğunu

ve yakında mantıklı bir dünyada uyanacağını söylemek istiyordu.

Kardinallerden biri, "Bu bir yalan!" diye bağırdı.

Diğeri, "Buna inanmayacağım!" diyerek itiraz etti. "Papa Cenapları, yaşamış en

dindar adamdı."

Bir sonraki konuşan Mortati'ydi, sesi perişanlıktan zayıf çıkıyordu. "Dostlarım.

Camerlengo'nun söyledikleri doğru." Şapeldeki tüm kardi-

548

¦Melekler ve Şeytanlar

Haller, sanki Mortati müstehcen bir laf etmiş gibi döndüler. "Papa'nın gerçekten

bir çocuğu vardı."

Kardinallerin dehşetten benizleri atmıştı.

Camerlengo şok olmuş görünüyordu. "Biliyor muydun? Ama... sen

bunu nasıl bilebilirsin?"

Mortati içini çekti. "Papa Cenapları seçildiğinde... Şeytan'm Avukatı*''bendim."

Toplu bir hayretle iç çekiş duyuldu.

Langdon anlıyordu. Bu, bilginin büyük ihtimalle doğru olduğu anlamına geliyordu.

Vatikan içindeki lekeleyici bilgiler söz konusu olduğun-JfLji, "Şeytan'ın

Avukatı" otoriteydi. Papa'nm utanılacak sırları tehlikeliydi ^¦[seçimlerden önce

bir adayın geçmişiyle ilgili gizli araştırmalar "Şey-^H'm Avukatı" vazifesi

gören tek bir kardinal -bu kişi, seçilmeye uygun ^¦tdinallerin neden Papa

olmaması gerektiğine dair gün ışığına çıkmamış Hptlenlerden sorumluydu-

tarafından yürütülüyordu. Şeytan'ın Avukatı, likendi ölüm hazırlığını yapan Papa

tarafından baştan atanıyordu. Şey-11 tan'ın Avukatı'nm kimliğini asla

açıklamaması gerekiyordu. Asla. II Mortati, "Şeytan'ın Avukatı bendim,"

diye tekrar etti. "Bu şekilde öğ-

11 rendim."

i i Ağızlar açık kaldı. Görünüşe bakılırsa, bu gece tüm kuralların yıkıl-

I] dığı bir geceydi. H Camerlengo kalbinin öfkeyle dolduğunu hissetti. "Ve sen... kimseye

anlatmadın mı?"

Mortati, "Papa Cenapları'yla yüzleştim," dedi. "Ve o da itiraf etti. Tüm

hikâyeyi açıkladı ve sırrını açıklayıp açıklamama kararım kalbimin sesine göre

vermemi istedi."

"Ve kalbin sana bu bilgiyi gizlemeni söyledi." m "Papalık için en iyi aday

oydu. İnsanlar onu seviyordu. Skandal, kili-^ şeyi derinden yaralayabilirdi."

Katolik Kilisesi'nde aziz adayı aleyhinde tartışan savcı.

549

Dan Brown

"Ama, bir çocuğu vardı! Evlenmeme yeminini bozdu!" Camerlengo şimdi bağırıyordu.

Annesinin sesini duyabiliyordu. Tann'ya verilen söz, en önemli sözdür. Tann'ya

verdiğin bir sözden asla dönme. "Papa yeminini bozdu!"

Mortati acıdan çılgına dönmüş görünüyordu. "Carlo, onun sevgisi... lekesizdi.

Hiçbir yemini bozmadı. Sana açıklamadı mı?"

"Neyi açıklamadı mı?" Camerlengo, Papa, ona seslenirken, Papa'nm özel

dairesinden koşarak çıktığım hatırladı. Açıklamama izin ver!

Mortati ağır ağır, kederle hikâyeyi açıkladı. Uzun yıllar önce, Papa henüz bir

papazken, genç bir rahibeye âşık olmuştu. Her ikisi de evlenmeme yemini

etmişlerdi ve Tanrı'yla anlaşmalarını bozmayı as'a düşünmemişlerdi. Ama, aşkları

giderek artınca, günaha teşvik edici bedenlerine karşı koysalar da, hiç tahmin

etmedikleri bir şeyin özlemini çektiklerini hissettiler -Tann'nın en büyük

yaratma mucizesine ortak olmayı- bir çocuğa. Onlann çocuğuna. Yine de, Tanrı

önde geliyordu. Bir yıl sonra, hüsran dayanılmaz boyutlara ulaştığında, genç

kadın büyük bir heyecanla ona geldi. Bilimin yeni mucizesi -iki kişinin cinsel

ilişki kurmadan çocuk sahibi olabileceği bir yöntem- hakkında bir makale

okumuştu. Bunun Tann'nın bir işareti olduğunu hissediyordu. Papaz, onun

gözlerindeki sevinci görebiliyordu ve kabul etti. Bir yıl sonra, genç kadının

suni döllenme yoluyla bir çocuğu olmuşta..

Camerlengo paniğe kapılmış bir halde, onu hissizleştirenin morfin olduğunu umut

ederek, "Bu... doğru olamaz," dedi. Elbette, söylenenleri duyuyordu.

Mortati'nin gözleri yaşarmıştı. "Carlo, Papa Cenapları bu yüzden bilimi

seviyordu. Bilime bir borcu olduğuna inanıyordu. Bilim, evlenmeme yeminini

bozmadan ona babalık zevkini yaşatmıştı. Papa Cenapları, bana tek bir şey

dışında hiçbir pişmanlığı olmadığını söylemişti... sevdiği kadınla birlikte

olmasını ve çocuğunun büyüdüğünü görmesini engelleyen kilisedeki yüksek

mevkisi."

Camerlengo Carlo Ventresca, deliliğin tekrar üzerine çöktüğüıfii hissetti. Etini

tırmalamak istiyordu. Nasıl bilebilirdim? *'¦

550

Melekler ve Şeytanlar

"Papa hiçbir günah işlemedi, Carlo. O, lekesizdi."

"Ama..." Camerlengo mantıklı bir şey bulabilmek için kederli zihnini taradı.

"Yaptığı şeyleria.. tehlikesini düşünün." Sesi zayıf çıkıyordu. "Ya fahişesi

ortaya çıksaydı? Ya da Tanrı esirgesin, çocuğu? Kilisenin maruz

(alacağı utancı düşünün." Mortati'nin sesi titriyordu. "Çocuk, zaten ortaya

çıktı." Herkes durdu. i' "Carlo?..." Mortati yıkılmıştı. "Papa Cenapları'nm

çocuğu... sensin." I O sırada, Camerlengo kalbindeki iman ateşinin söndüğünü

hissede-»yordu. Michelangelo'nun büyük Son Yargı'sıyla çerçevelenmiş mihra-fn

üzerinde titreyerek, duruyordu. Biraz önce, kısa bir an için cehenne-ti

gördüğünü biliyordu. Konuşmak için ağzını açtı ama dudakları sessizce titredi.

Mortati boğuk bir sesle, "Anlamıyor musun?" dedi. "Papa Cenapları, bu yüzden sen

çocukken Palermo'daki hastaneye seni görmeye geldi. Bu yüzden, seni barındırıp

yetiştirdi. Sevdiği rahibe Maria'ydı... senin annen. Seni büyütmek için rahibe

manastırından ayrıldı, ama Tann'ya olan içten bağlılığından asla vazgeçmedi.

Papa, onun bir patlamada öldüğünü ve senin, oğlunun, mucizevi bir şekilde sağ

kaldığını duyduğunda... Tann'ya, »seni bir daha asla yalnız bırakmayacağına söz

verdi. Carlo, anne ve ba-¦toan, ikisi de bakirdi. Tann'ya olan yeminlerini

tuttular. Ve yine de, seni Bkmyaya getirmenin bir yolunu buldular. Sen, onların

mucize çocuğuy-

B Camerlengo söylenenleri duymamak için kulaklarını kapadı. Mihra-¦pın üzerinde

felç olmuş gibi duruyordu. Sonra, dünyası altından çekilir-¦pken, sertçe dizleri

üzerine düştü ve acıyla feryat etti.

Saniyeler. Dakikalar. Saatler. ' Şapelin dört duvarı içinde, zaman

anlamını yitirmiş gibiydi. Vittoria hepsini etkisi altına almış gibi görünen

felçten yavaş yavaş kurtulduğunu hissetti. Langdon'ın elini bırakıp kardinal

topluluğunun arasında ilerle-

551

Dan Brown

meye başladı. Şapelin kapısı sanki kilometrelerce uzaktaydı ve kendini sualtında

ilerliyormuş gibi hissediyordu., ağır çekimde.

Cüppelerin arasından geçerken, onun hareketiyle diğerleri hipnozdan uyanıyormuş

gibi göründü. Bazı kardinaller dua etmeye başladı. Diğerleri ağlıyordu.

Bazıları, onun gidişini izlemek için döndüler. Vittoria kapıya doğru ilerlerken,

boş ifadeleri yavaş yavaş bir önseziye dönüşüyordu. Bir el kolunu yakaladığında,

neredeyse kalabalığın arkasına ulaşmıştı. Dokunuş nazik ama kararlıydı. Arkasını

dönünce, kırışık yüzlü bir kardinalle yüz yüze geldi. Yüzü, korkuyla

kaplanmıştı. Adam, "Hayır," dedi. "Yapamazsınız." Vittoria inanmayan gözlerle

oı.a baktı.

Şimdi yanına bir kardinal daha gelmişti. "Harekete geçmeden önce düşünmeliyiz."

Ve bir başkası. "Bunun sebep olabileceği acı..."

Victoria'nın etrafı çevrilmişti. Şaşırmış bir halde hepsine baktı. "Ama bugün,

bu gece, buradaki olaylar... dünyanın gerçeği bilmesi gerekiyor."

Hâlâ kolu tutan kırışık yüzlü kardinal, "Kalbim sizinle hemfikir," dedi. "Yine

de, bu dönüşü olmayan bir yol. Kırılmış umutları düşünmeliyiz. Şüphecilik.

İnsanlar bir daha nasıl güvenebilir?"

Birdenbire, sanki yolunu kesen kardinaller çoğaldı. Önünde siyah cüppelerden

oluşan bir duvar vardı. Biri, "Meydandaki insanları dinleyin," dedi. "Bu,

onların kalbinde nasıl bir etki bırakır? Sağduyulu hareket etmeliyiz."

Bir başkası, "Düşünmek ve dua etmek için zamana ihtiyacımız var,"

dedi. "İhtiyatlı davranmalıyız. Bunun yankılan..."

Vittoria, "Babamı öldürdü!" dedi. "Kendi babasını öldürdü!" Kolunu tutan

kardinal kederle, "Günahlarının bedelini ödeyeceğine

eminim," dedi.

Vittoria da emindi ve ödeyeceğini garanti altına almaya kararlıydı. Tekrar

kapıya doğru ilerlemeye çalıştı, ama kardinaller korkmuş yüzlerle daha çok

yaklaştılar.

is,,

"Ne yapacaksınız?" diye bağırdı. "Beni öldürecek misiniz?" vş

552 :U

Melekler ve Şeytanlar

Yaşlı adamların beti benzi attı, Vittoria söylediklerine hemen pişman oldu. Bu

adamların nazik ruhlar olduğunu anlayabiliyordu. Bu gece yeteri kadar şiddet

görmüşlerdi. Amaçları korkutmak değildi. Sadece kapana kısılmışlardı.

Korkmuşlardı. Akıllarını toplamaya çalışıyorlardı. Kırışık yüzlü kardinal,

"Ben..." dedi. "...doğru olanı yapmak istiyo-m.

Vittoria'nın arkasından, boğuk bir ses, "O zaman, dışarı çıkmasına 'n

vereceksiniz," dedi. Kelimeler sıcak, ama kesindi. Robert Langdon, ittoria'nın

yanına gelip onun elini tuttu. "Bayan Vetra ve ben bu şapel-n çıkıyoruz. Şimdi."

i Kardinaller, tereddüt içinde, sendeleyerek, kenara çekildiler.

"Bekleyin!" Bu, Mortati'ydi. Camerlengo'yu mihrapta yalnız ve yenil-"ş bir halde

bırakarak, orta koridordan onlara doğru geliyordu. Mortati ir anda daha yaşlı

göründü, yaşının üzerinde yıpranmıştı. Hareketi, ançla yüklenmişti. Yanlarına

gelip hem Langdon'ın, hem de Vitto-'nın omzuna ellerini koydu. Vittoria

dokunuşunda samimiyet hissetti, "amin gözleri şimdi iyice yaşarmıştı.

Mortati, "Tabi ki, gitmekte serbestsiniz," dedi. "Tabi ki." Adam du-

ksadı, kederi neredeyse elle dokunulur gibiydi. "Sadece şunu rica edi-

orum..." Bir müddet yere, sonra gözlerini kaldırıp Langdon ve Vitto-

i'a'ya baktı. "Bırakın, ben halledeyim. Şimdi, meydana gideceğim ve bir

;olunu bulacağım. Onlara anlatacağım. Nasıl yapacağımı bilmiyorum...

na bir yolunu bulacağım. Kilisenin itirafı içeriden gelecek. Kendi hata- ızı kendimiz açıklamalıyız."

Mortati kederle mihraba döndü. "Carlo bu kiliseyi feci bir dönemece etirdin."

Etrafına bakınarak, duraksadı. Mihrap boştu.

Yan koridorda, bir kumaş hışırtısı duyuldu ve kapı kapandı. Camerlengo gitmişti.

553

Dan Brown

134

Şistine Şapeli'nden uzaklaşarak, koridorda yürüyen Camerlengo'nun beyaz cüppesi

dalgalanıyordu. Şapelden tek başına çıktığında sersemlemiş gibi görünen

İsviçreli Muhafızlar'a, biraz yalnız kalması gerektiğini söyledi. Onlar da itaat

ederek, gitmesine izin vermişlerdi.

Şimdi köşeden dönüp gözden kaybolurken, Camerlengo hiçbir insanın

derieyimleyemeyeceğine inandığı bir duygu girdabına düşmüştü. "Kutsal Peder"

dedikleri, kendisini "oğlum" diye çağıran adamı zehirle-mişti. Camerlengo daima

"baba" ve "oğul" kelimelerinin dini geleneklerden kaynaklandığına inanırdı, ama

artık tatsız gerçeği biliyordu ...kelimeler asıl anlamında kullanılmıştı.

Camerlengo kendini, haftalar önceki o kader gecesi gibi, karanlığın içinde

çılgınca dönerken bulmuştu.

Vatikan çalışanları Camerlengo'nun kapısını yağmurlu bir sabah

yumrukladıklarında, onu bölük pörçük uykusundan uyandırmışlardı. Pa-pa'nın ne

kapıya, ne de telefona cevap vermediğini söylemişlerdi. Din adamları korku

içindeydi. Papa'nm yatak odasına haber vermeden girebilecek tek kişi Camerlengo

idi.

Camerlengo tek başına Papa'yi görmek için odasına girmişti, bir önceki gece gibi

ölü olarak görmek için. Papa Cenaplan'nın yüzü Şeytan'a

554

Melekler ve Şeytanlar

jnziyordu. Dili ölüm gibi simsiyahtı. Papa'nm yatağında Şeytan'ın ken-isi

yatıyordu.

Camerlengo vicdan azabı duymuyordu. Tanrı konuşmuştu.

İhaneti hiç kimse anlamayacaktı... henüz. Bu daha sonra olacaktı.

Korkunç haberi duyurdu... Papa Cenapları felç geçirerek ölmüştü, rdından

Camerlengo kardinaller toplantısı hazırlıklarına başlamıştı.

Meryem Ana'nın sesi kulağına fısıldıyordu. "Tanrı'ya verdiğin söz-"en asla geri

dönme."

"Seni duyuyorum anne," diye cevap vermişti. "İnançsız bir dünya, "eniden din

yoluna döndürülmeleri gerekiyor. Dehşet ve Ümit. Tek yolu

u."

"Evet," demişti. "Eğer sen değilsen... o zaman kim? Kiliseyi karanlır-

ı an kim çıkartacak?"

Preferiti'ûcn biri olmadığı kesindi. Onlar yaşlıydılar... yürüyen ölü-er...

Papa'nm izinden giderek, onun anısına bilimi destekleyecek, eski öntemleri terk

ederek yeni müritler arayacak liberallerdi. Ümitsizce za-nanın gerisinde kalan

adamlar, acınacak şekilde, öyle olmadıklarını ka-ııtlamaya çalışırlardı. Elbette

başarısız olacaklardı. Kilisenin gücü geleceğinden kaynaklanıyordu,

geçiciliğinden değil. Tüm dünya faniydi. Kili-enin değişmeye ihtiyacı yoktu,

sadece dünyaya uygun olduğunu hatırlat-nası gerekiyordu! Kötülük yaşıyor! Tanrı

üstün gelecek!

Kilisenin bir lidere ihtiyacı vardı. Yaşlı adamlar bu görüntüyü uyan

iıramazlardı. İsa vesile uyandırmıştı! Genç, dinamik, güçlü... MUCİZEVİ.

Kardinallerden önce dört preferiti'yi Papa'nm özel kütüphanesinde mrakan

Camerlengo, onlara, "Rahat rahat çayınızı için," demişti. "Rehberiniz birazdan

burada olur."

Ünlü Passetto'ya. girme şansını onlara verdiği için müteşekkir olan preferiti,

ona teşekkür etmişti. En müstesna yere girmelerine izin vermişti! Camerlengo

yanlarından ayrılmadan önce, Passetto'nun kapısının kili-

555

Dan Brown

dini açmış, ve programa uygun olarak kapı açıldığında, yabancı görünüşlü bir

rahip elinde meşaleyle heyecanlı preferiti'yi içeri almıştı.

Adamlar bir daha asla dışarı çıkmamışlardı. Onlar Dehşet olacak. Ben Ümit.

Hayır... dehşet benim.

Camerlengo şimdi St. Pietro Bazilikası'nın karanlığında yalpalayarak

ilerliyordu. Çılgınlığın ve pişmanlığın, babasının hayallerinin, acı ve meydana

çıkan şeyin, hatta morfinin verdiği uyuşukluğun arasından sıyrılarak., mükemmel

bir akl dinginliğine ulaşmıştı. Bir yoğunluk hissi. Amacımı biliyorum, diye

düşündü bu düşüncenin berraklığından korku duyarak.

Başından beri hiçbir şey tam olarak planlandığı gibi gitmiyordu. Ortaya

görünmeyen engeller çıkmıştı, ama Camerlengo duruma uyum sağlayarak cesur

ayarlamalar yapmıştı. Yine de bu akşamın böyle biteceğini asla tahmin etmemişti.

Şimdi ise, önceden takdir edilen bir yazgı olduğunu anlıyordu.

Başka türlü sona eremezdi.

Ah, Tanrı'nın kendisini terk ettiğinden şüphelenerek Şistine Şapeli'nde ne büyük

bir dehşet yaşamıştı! Ah, Tanrı nasıl bir kader takdir etmişti! Şüphe içinde

dizlerinin üstüne çöktüğünde, Tanrı'nın sesini duymak için kıvranmış ama sadece

sessizliği duymuştu. Bir işaret için yalvarmıştı. Rehberliği için. Yol

göstericiliği için. Bu Tanrı'nın isteği miydi? Kilise skandal ve tiksintiyle yok

mu olacaktı? Hayır! Camerlengo'nun harekete geçmesini isteyen Tann'ydı. Öyle

değil miydi?

Sonra anlamıştı. Sunakta oturuyordu. Bir işaret. İlahi iletişim... olağanüstü

ışıkta görünen olağan bir şey. Çarmıh. Kaba, tahta. Haçın üstündeki İsa. O anda

her şey açıklığa kavuşmuştu.. Camerlengo yalnız değildi. Hiçbir zaman yalnız

olmayacaktı.

Bu Tanrı'nın isteğiydi.. Onun anlamıydı.

556

Melekler ve Şeytanlar

Tanrı daima en çok sevdiklerinden büyük fedakârlıklarda bulunmalını isterdi.

Camerlengo bunu anlamakta neden bu kadar gecikmişti? ok mu korkuyordu? Çok mu

mütevazıydı? Fark etmezdi. Tanrı bir yomu bulmuştu. Camerlengo artık Robert

Langdon'm bile neden kurtanl-iğını anlıyordu. Gerçeği getirmek için. Bu sonu

mecbur kılmak için. Kilisenin kurtuluşu için tek yol buydu!

Camerlengo, Kilise Kürsüsü Nişi'ne inerken, havada süzüldüğünü tssetti. Artık

morfin amansızca etkisini gösteriyordu ama o, Tanrı'nın indisine yol

gösterdiğini biliyordu.

Şapelden dışarı akın eden kardinallerin İsviçreli Muhafızlar'a emir-savurarak,

kopardıkları yaygarayı duyabiliyordu. Ama onu asla bulamayacaklardı. Zamanında

bulamayacaklardı. Camerlengo içinin çekildiğini hissetti., daha hızlı... doksan

dokuz ;andilin parladığı çukur alana iniyordu. Tanrı onu Kutsal Topraklar'a ge-i

döndürüyordu. Camerlengo, Necropolis'e açılan ızgaraya doğru yaklaş-t.

Necropolis bu gecenin sona ereceği yerdi. Aşağıdaki kutsal karanlıkta, ağı

inmeye hazırlanarak eline bir yağ lambası aldı. Ama Niş'te hareket ederken

durdu. Bu işte bir terslik var gibiydi. Bu „ Janrı'ya nasıl hizmet edecekti?

Yalnız ve sessiz bir son. İsa tüm dünyanın {gözleri önünde acı çekmişti.

Tanrı'nın isteği bu olamazdı! Camerlengo, Tanrı'nın sesini dinledi ama sadece

ilacın uyuşturucu vızıltısını duydu. "Carlo." Bu annesinin sesiydi. "Tanrı'nın

senin için planlan var." Şaşkına dönen Camerlengo işine devam etti. Sonra,

aniden Tanrı geldi.

Camerlengo donakalmış, bakıyordu. Doksan dokuz yağ kandilinin ışığı,

Camerlengo'nun gölgesini yanındaki mermer duvara düşürmüştü. Dev gibi ve

korkutucu. Altın rengi ışıkla çevrelenmiş belirsiz bir görüntü. Etrafında

alevler titreşirken Camerlengo cennete çıkan bir melek gibi görünüyordu.

Kollarını yana kaldırıp kendi görüntüsünü izleyerek bir süre orada durdu. Sonra

arkasını dönüp yeniden merdivenlerden yukarı baktı. Tanrı'nın söylemek istediği

açıktı.

557

Dan Brown

Şistine Şapeli'nin dışındaki karmaşık koridorlarda üç dakika geçmişti ve hâlâ

Camerlengo'nun yerini bulamamışlardı. Sanki gece adamı yutmuştu. MortfH Vatikan

Şehri'nin tam anlamıyla aranmasını isteyeceği sırada, St. Pietro Meydanı'nın

önünde, bir bayram coşkusu gibi gürültü koptu. Kalabalığın kendi kendine yaptığı kutlama oldukça gürültülüydü. Kardinaller birbirlerine şaşkınlık içinde

baktılar.

Mortati gözlerini kapattı. "Tanrım bize yardım et."

Kardinaller Heyeti o gece ikinci kez St. Pietro Meydanı'na çıkıyordu. Langdon

ile Vittoria kardinallerin arasına karışmış, onlarla birlikte akşam havası

almaya çıkmışlardı. Medya ışıkları ve kameralar bazilikaya çevrilmişti. Ve

orada, yüksek ön cephenin tam ortasındaki Papalık Bal-konu'na henüz çıkan

Camerlengo Carlo Ventresca kollarını gökyüzüne kaldırmış orada duruyordu.

Uzaklardan bakıldığında bile insan suretine bürünmüş bir duruluğu andırıyordu.

Bir heykelcik. Beyazlar içinde. Işıkla boyanmış.

Meydandaki enerji dalga gibi büyüdü ve bir anda İsviçreli Muhafızların barikatı

açıldı. Yığınlar bir insan seli halinde çılgınca bir mutlulukla bazilikaya doğru

akın ediyorlardı. Çılgınca saldırı ilerliyordu... insanlar ağlıyor, şarkı

söylüyor, medya kameralarının flaşları patlıyordu. Hengâme. İnsanlar bazilikanın

etrafına üşüşürken, hiçbir şeyin durduramayacağı anlaşılan kaos artmıştı.

Ama sonra bir şey durdurdu.

Yukarıdaki Camerlengo ufacık bir harekette bulundu. Ellerini önünde

kavuşturmuştu. Sonra sessizce dua etmek için başını eğdi. Teker teker, sonra

onlarca, sonra yüzlerce insan onunla birlikte başını önüne eğdi.

Meydana sessizlik çökmüştü... sanki bir büyü yapılmıştı.

Camerlengo'nun artık dönen ve başından giden aklında ümit ve keder duaları bir

aradaydı... beni bağışla baba... anne... lütfü bol olan... kilise sensin... baba

ve oğlun bu fedakârlığını sen anlarsın.

558

Melekler ve Şeytanlar

Ah, sevgili İsa'm... bizi cehennem ateşinden koru... tüm ruhları cennete bul et,

özellikle de merhamete en çok ihtiyacı olanlan...

Camerlengo aşağıdaki izdihamı görmek için gözünü açmadı. Tele-izyon

kameralarıyla tüm dünya onu izliyordu. Bunu ruhunda hissedebili-ordu. Çektiği

müthiş acıya rağmen, o anın birliği sarhoş ediciydi. Sanki "ünyanın her yanından

bir ağla birleştirilmişlerdi. Dünya, televizyonlarının önünde, evlerinde ve

arabalarında bir tek kişiymiş gibi dua ediyordu. İnsanlar, dev bir kalbin

birbiri ardına birleşen hücreleri gibi, yüzlerce ülkede, düzinelerce dilde

Tann'ya sesleniyorlardı. Fısıldadıkları "kelimeler yeniydi, ama onlara kendi

sesleri kadar tanıdık geliyordu... ruha kazınmış... eski gerçekler.

Ahenk adeta sonsuzluğa uzanıyordu.

Sessizlik bozulurken, yeniden neşeli bir şarkı söylemeye başladılar. Vaktin

geldiğini anladı.

En Kutsal Teslis... zorbalığın, dine karşı saygısızlığın ve umarsızlığın

karşılığında... sana en kıymetli Bedeni, Kanı ve Ruhu sunuyorum.

Camerlengo fiziksel acının başladığını hissedebiliyordu. Cildinde veba gibi

yayılıyor, haftalar önce Tanrı kendisine ilk geldiğinde yaptığı gibi 'yine

tırmalama arzusu uyandırıyordu. İsa'nın katlandığı acıları unutma. '¦ Şimdi

boğazındaki esansın tadını alabiliyordu. Morfin bile bu acıyı uyuş-:

turamıyordu.

Buradaki işim bitti. Dehşet onundu. Ümit onların.

Camerlengo, Kilise Kürsüsü Nişi'nde Tanrı'nm isteğine uymuş ve bedenine kutsal

yağı sürmüştü. Saçına. Yüzüne. Keten cüppesine. Şimdi lambaların kutsal yağıyla

sırılsıklamdı. Annesi gibi tatlı kokuyordu ama yakıyordu. Onunkisi merhametli

bir göğe yükseliş olacaktı. Mucizevi ve kısa süren. Ve ardında skandal

bırakmayacaktı... sadece yeni bir manevi

güç ve merak.

Elini cüppesinin cebine soktu ve Kilise Kürsüsü'nün buhurdanlığından aldığı

küçük, sarı çakmağı tuttu.

559

Dan Brown

Kıyamet bölümünden bir ayet mırıldandı. Ve alevler cennete ulaştığında, Hazreti

İsa'nın meleği alevler arasından yükseldi. Başparmağını yerleştirdi. St. Pietro

Meydanı'nda şarkı söylüyorlardı.

Dünya şahit olduğu manzarayı asla unutmayacaktı. Yukarıdaki balkonda, Camerlengo'nun vücudunun ortasından, cis-mani

sınırlamalarından kurtulan bir ruh gibi parlak alevler yükseldi. Yukarı sıçrayan

alevler bir anda tüm vücudunu kapladı. Çığlık atmadı. Kollarını başının üstüne

kaldırarak cennete baktı. Büyük yangın tüm bedenini sararak bir ışık kolonu

oluşturdu. Tüm dünyanın gözleri önünde y? sanan olay sanki sonsuzluğa kadar

sürmüştü. Işık giderek daha da parlak alevlerle yanıyordu. Sonra alevler yavaşça

azaldı. Camerlengo gitmişti. Parmaklıkların arkasına mı düşmüştü yoksa buhar

olup uçmuş muydu, bilmek imkânsızdı. Geriye kalan tek şey, Vatikan Şehri'nden

gökyüzüne doğru dönerek yükselen duman bulutuydu.

560

Melekler ve Şeytanlar

135

Roma'ya gün geç doğdu.

Zamansız bir yağmur fırtınası, San Pietro Meydanı'ndaki kalabalığı dağıtmıştı.

Şemsiyelerin altında ve minibüslerde bir araya sıkışan medya orada kalmış,

geceki olaylar hakkında yorumlar yapıyordu. Tüm dünyadaki kiliseler, insan

akınına uğramıştı. Düşünme ve tartışma zamanıydı... tüm dinlerde. Bir sürü soru

vardı, ama cevaplar sadece daha derin sorular getiriyordu. Şimdiye kadar,

Vatikan sessiz kalmış, herhangi bir bildiri yayınlamamıştı.

Kardinal Mortati, Vatikan Yeraltı Mezarlığı'nda, açık lahdin önünde tek başına

diz çökmüştü. Uzanıp yaşlı adamın kararmış ağzını kapadı. Papa Cenapları, şimdi

daha huzurlu görünüyordu. Sessiz ebedi uykusun-

daydı.

Mortati'nin ayağının yanında, küllerle ağırlaşmış altın bir kupa duruyordu.

Mortati külleri kendi elleriyle toplamış ve buraya getirmişti. Pa-pa'nm

yanındaki lahdin içine kupayı koyarak, Papa Cenapları'na, "Bağışlanmak için bir

şans," dedi. "Hiçbir sevgi, bir babanın oğluna duyduğu sevgiden daha büyük

değildir." Mortati kupayı papalık cüppelerinin altına sokarak, gözden sakladı.

Bu kutsal yeraltı mezarının yalnızca Papa'ya

561

F:36

Dan Brown

ait yadigârlara ayrıldığını biliyordu, ama Mortati bir şekilde bunun uygun

olduğunu hissediyordu.

Yeraltı mezarlığına giren biri, "Signore?" dedi. Teğmen Chartrand'h. Yanında üç

İsviçreli Muhafız vardı. "Kardinaller toplantısı için sizi bekliyorlar."

Mortati başını salladı. "Hemen geliyorum." Önündeki lahde bir kez daha bakıp

ayağa kalktı. Muhafızlara döndü. "Papa Cenapları'nm hak ettiği huzura kavuşma

zamanı."

Muhafızlar öne çıktı ve muazzam bir gayretle, Papa'nın lahdinin kapağını yerine

koydular. Kapak son kez gürültüyle kapandı.

Mortati, Borgia Avlusu'ndan Şistine Şapeli'ne doğru yürürken, yalnızdı.

Rutubetli bir rüzgâr, cüppesini savuruyordu. Bir kardinal Papalık Sarayı'ndan

çıkıp yanında yürümeye başladı.

"Kardinaller toplantısına kadar size eşlik etme şerefine nail olabilir miyim?"

"O şeref bana ait."

Üzgün görünen kardinal, "Signore," dedi. "Heyet, dün gece için size bir özür

borçlu. Olaylar karşısında kör olmuş..."

Mortati, "Lütfen," diye karşılık verdi. "Bazen, aklımız kalbimizin doğru

olmasını dilediği şeye inanır."

Kardinal uzun bir süre sessiz kaldı. Sonunda, konuştu. "Artık, Büyük Seçmen'imiz

olmadığınız size söylendi mi?"

Mortati gülümsedi. "Evet. Tanrı'ya küçük nimetleri için teşekkür ediyorum."

"Heyet, seçilmeye uygun olduğunuz konusunda ısrar etti."

"Kilisede, hayırseverliğin ölmediği anlaşılıyor."

"Siz, akıllı bir adamsınız. Bizi çok iyi yönetirdiniz."

"Ben yaşlı bir adamım. Sizi kısa bir süre yönetirdim."

İkisi de güldü.

562

Melekler ve Şeytanlar

Borgia Avlusu'nun sonuna geldiklerinde, kardinal duraksadı. Sanki ir önceki

gecenin dehşeti tekrar kalbine dolmuş gibi, tedirgin bir ifadey-Mortati'ye

döndü. Kardinal, "Balkonda hiçbir kalıntı bulamadığımızı biliyor muydu-

uz?" diye fısıldadı.

Mortati gülümsedi. "Belki de, yağmur onları götürmüştür." Adam fırtınalı

gökyüzüne baktı. "Evet, belki de..."

563

Dan Brown

136

Şistine Şapeli'nin bacasından ilk beyaz duman kümeleri çıkarken, öğle göğünde

hâlâ yoğun bulutlar vardı. İnci gibi huzmeler gök kubbeye doğru kıvrılarak,

yavaşça dağıldı.

Aşağıda, St. Pietro Meydanı'nda, Muhabir Gunther Glick düşünceli bir sessizlik

içinde olanları izliyordu. Son bölüm...

Chinita Macri arkasından ona doğru yaklaşırken, kamerasını omzuna çekti. "Vakit

geldi," dedi.

Glick kederle başını salladı. Ona dönerek, saçlarını düzeltti ve derin bir nefes

aldı. Son yayınım, diye düşündü. Küçük bir kalabalık izlemek için etraflarında

toplanmıştı.

Macri, "Altmış saniye içinde yayındayız," diye anons etti.

Glick omzunun üzerinden arkasındaki Şistine Şapeli'nin çatısına baktı. "Dumanı

alabiliyor musun?"

Macri sabırla başını salladı. "Nasıl çekim yapılacağını biliyorum, Gunther."

Glick kendini aptal gibi hissetti. Tabi ki, biliyordu. Macri'nin dün geceki

performansı büyük ihtimalle ona Pulitzer kazandıracaktı. Diğer taraftan, onun

performansı... bunu düşünmek istemiyordu. BBC'nin gitmesine izin vereceğinden

emindi; bir sürü nüfuzlu kişiyle yasal sorunlar ya-

564

Melekler ve Şeytanlar

sayacaklarına hiç şüphe yokta.. CERN ve George Bush bunların arasındaydı.

Chinita kameranın arkasından çıkarak, hafif endişeli bir ifadeyle, "İyi

görünüyorsun," dedi. "Acaba, sana bir şey önerebilir miyim..." Dilini tutarak,

sustu.

"Tavsiye mi?"

Macri içini çekti. "Sadece, heyecanlı bir giriş yapmaya gerek yok di-/

yecektim."

"Biliyorum," dedi. "Ciddi bir ambalaj istiyorsun."

"Tarihteki en ciddi olanı. Sana güveniyorum."

Glick gülümsedi. C iddi bir ambalaj mı? Bu kadın deli mi? Dün geceki gibi bir

hikâye çok daha fazlasını hak ediyordu. Bir düğüm. Son bir bomba. Şok edici

gerçeğin beklenmedik keşfi.

Çok şükür, Glick ihtiyacı olan bilete sahipti.

"Yayındasıa.. beş... dört., üç..."

Chinita Macri, kamerasından bakarken, Glick'in gözlerinde sinsi bir pırıltı

hissetti. Bunu yapmasına izin vermekle delilik ettim, diye düşündü. Ne

düşünüyordum?

Ama sonradan akla gelen düşünceler için vakit çok geçti. Yayındaydılar.

Glick, "Vatikan Şehri'nden canlı yayındayız. Ben Gunther Glick," diye anons

etti. Arkasındaki Şistine Şapeli'nden beyaz dumanlar yükselirken, kameraya ciddi

bir bakış fırlattı. "Bayanlar ve baylar, artık resmiyet kazandı. Kardinal

Saverio Mortati, yetmiş dokuz yaşındaki çağdaş kişi, Vatikan Şehri'nin yeni

Papa'sı oldu. Başarı olasılığı olmayan bir aday olmasına rağmen, Mortati

Kardinallar Heyeti tarafından görülmemiş bir oybirliğiyle seçildi."

Macri, onu izlerken, daha rahat nefes almaya başladı. Glick bugün şaşırtıcı bir

şekilde profesyonel görünüyordu. Hatta sade. Hayatında ilk kez, Glick gerçekten

bir haberci gibi görünüyor ve konuşuyordu.

565

Dan Brovvn Sesi mükemmel bir şekilde şiddetlenirken Glick, "Daha önce bildirdiğimiz gibi,"

diye ekledi. "Vatikan henüz dün geceki mucizevi olaylar hakkında herhangi bir

beyanda bulunmadı."

İyi. Chinita'nın endişesi biraz daha azaldı. Şimdiye kadar, çok iyi.

Glick'in yüz ifadesi şimdi daha kederli bir hal almıştı. "Dün gece şaşırtıcı bir

gece olduğu kadar, trajik bir geceydi de. Dünkü mücadelede dört kardinalle

birlikte, her ikisi de görev başında olan, İsviçreli Muhafız-lar'dan Komutan

Olivetti ve Yüzbaşı Rocher öldürüldü. Diğer şehitler, ünlü CERN fizikçisi ve

karşımadde teknolojisinin öncüsü Leonardo Vet-ra ve Vatikan Şehri'ne yardım etme

amacıyla gelen ama bu sırada öldüğü haber verilen, CERN Direktörü Maximilian

Kohler. Bay Kohler'ın ölümüyle ilgili henüz resmi bir haber yayınlanmadı, ama

tahminler uzun süredir devam eden hastalığının getirdiği komplikasyonlar sonucu

öldüğü yolunda."

Macri başını salladı. Haber mükemmel gidiyordu. Tam tartıştıkları gibi.

"Dün gece Vatikan'ın üzerinde, gökyüzündeki patlamanın ardından, CERN'in

karşımadde teknolojisi, bilim adamları arasında, heyecana ve tartışmaya yol açan

sıcak bir konu haline geldi. Bay Kohler'ın Cenevre'deki asistanı, Sylvie

Baudeloque tarafından okunan beyanatta, bu sabah CERN'in yönetim kurulunun,

karşımaddenin potansiyeli hakkında hevesli olmalarına rağmen, güvenliği

sağlanana kadar tüm araştırmaları ve lisans hakkı satışlarını askıya aldıklarını

duyurdu."

Macri, mükemmel, diye düşündü. Son bölüm.

Glick, "Illuminati krizi sırasında uzmanlık alanında destek vermek için Vatikan

Şehri'ne gelen Harvard Profesörü Robert Langdon'ın yüzünün bu gece

ekranlarımızda olmadığı göze çarpıyor. İlk başta, karşımadde patlamasında öldüğü

düşünüldüğü halde, Langdon'ın St. Pietro Mey-danı'nda patlamadan sonra

görüldüğüne dair haberler alıyoruz. Tiberina Hastanesi'nden bir sözcü, Bay

Langdon'ın gece yansından kısa bir süre

566

Melekler ve Şeytanlar

sonra gökyüzünden Tiber Nehri'ne düştüğünü, tedavi edildiğini ve taburcu

olduğunu iddia etse de, oraya nasıl geldiği hâlâ spekülasyon konusu." Glick

kaşlannı kaldırarak, kameraya baktı. "Eğer bu doğruysa., dün gece gerçekten bir

mucizeler gecesiydi."

Mükemmel son! Macri genişçe gülümsediğini hissetti. Kusursuz ambalaj! Şimdi,

programı bitir!

Ama, Glick programı kapatmadı. Bunun yerine, bir müddet durdu ve sonra kameraya

doğru yürüdü. Yüzünde tuhaf bir gülümseme vardı. "Ama, programı kapatmadan

önce..."

Hayır!

"...yanıma bir konuk çağırmak istiyorum."

Chinita'nın kameranın üzerindeki elleri dondu. Bir konuk mu? Ne yapıyordu? Ne

konuğu? Programı bitir! Ama, çok geç olduğunu biliyordu. Glick söz vermişti.

Glick, "Tanıtacağım adam," dedi. "Bir Amerikalı... ünlü bir âlim."

Chinita tereddüt içindeydi. Glick etraflarındaki küçük kalabalığa dönüp konuğuna

öne çıkmasını işaret ederken, nefesini tuttu. Macri sessizce dua ediyordu.

Lütfen, bana bir şekilde Robert Langdon'ın yerini tespit ettiğini söyle... bir

Illuminati komplosu delisinin değil.

Ama, Glick'in konuğu öne çıkınca, Macri birden umutsuzluğa kapü-dı Kesinlikle,

Robert Langdon depdi. Mavi kot pantolonlu ve flanel gömlekli, kel bir adamdı.

Bastonu ve kaim camlı gözlükleri vardı. Macri dehşete kapıldı. Deli!

Glick, "Ünlü Vatikan âlimi, Chicago, De Paul Üniversitesi'nden Dr. Joseph

Vanek'i tanıştırmak istiyorum," diye anons etti.

Adam kamerada Glick'e katılırken, Macri tereddüt içindeydi. Bu komplo meraklısı

değildi; aslında, Macri bu adamı daha önce duymuştu.

Glick, "Dr. Vanek," dedi. "Dün geceki kardinaller toplantısı hakkında bizimle

paylaşacağınız çok şaşırtıcı bir bilgiye sahipsiniz."

567

Dan Brown \

î

Vanek, "Gerçekten öyle," dedi. "Bu kadar sürprizlerle dolu bir geceden sonra,

başka sürprizler kalmış olmasını hayal etmek çok zor... buna rağmen..."

Duraksadı.

Glick gülümsedi. "Buna rağmen, tüm bunlan düğümleyen tuhaf bir şey var."

Vanek başını salladı. "Evet. Kulağa ne kadar şaşırtıcı gelse de, Kardinaller

Heyeti'nin bu hafta sonu farkında olmadan iki tane Papa seçtiğine inanıyorum."

Macri neredeyse kamerayı düşürüyordu.

Glick kurnazca gülümsedi. "İki Papa mı dediniz?"

Âlim başını salladı. "Evet. İlk başta, tüm hayatımı papalık seçimlerini

inceleyerek, geçirdiğimi belirtmeliyim. Kardinaller toplantısı kuralları aşırı

derecede karmaşıktır ve çoğu, modası geçmiş olduğu düşünülerek unutulmuş veya

görmezden gelinmiştir. Açıklayacağım şeyi büyük ihtimalle, Büyük Seçmen bile

bilmiyordur. Bununla birlikte... Romana Ponti-fici Eligendo, Numero 63'te ileri

sürülen, unutulmuş eski yasalara göre, Papa'nın seçilme metodu sadece oylama

değildir. Daha ilahi, başka bir metot daha vardır. Buna, 'Büyük Sevgiyle Seçim'

denir." Duraksadı. "Ve bu dün gece oldu."

Glick, konuğuna gözlerini dikmişti. "Lütfen, devam edin."

Âlim, "Hatırlayacağınız gibi," diye devam etti. "Dün gece, Camerlen-go Carlo

Ventresca bazilikanın çatısında dururken, tüm kardinaller hep birlikte onun

adını seslenmeye başladılar."

"Evet, hatırlıyorum."

"Aklınızda bu görüntüyü tutarak, eski seçim kanunlarını kelimesi kelimesine

okumama izin verin." Adam, cebinden bazı kâğıtlar çıkardı, boğazını temizledi ve

okumaya başladı. "Büyük Sevgiyle Seçim... tüm kardinaller, sanki Kutsal Ruh'un

ilhamıyla, özgürce ve kendiliğinden, oybirliğiyle ve yüksek sesle, bir kişinin

ismini ilan ettikleri zaman gerçekleşir."

Glick gülümsedi. "Yani, dün gece, kardinaller hep birlikte Carlo Ventresca'nın

ismini söylerken, aslında onu Papa seçtiler?"

568

Melekler ve Şeytanlar

"Evet, öyle. Ayrıca, kanun Büyük Sevgiyle Seçim'in, kardinal seçilebilme

şartının yerini aldığını ve herhangi bir papazın -papaz atanan bir rahibin,

piskoposun ya da kardinalin- seçilebilmesine imkân verdiğini söylüyor. Evet,

gördüğünüz gibi, Camerlengo bu yöntemle papalık seçimini kusursuz bir şekilde

kazanmış oluyor." Dr. Vanek, şimdi doğrudan kameranın içine bakıyordu.

"Gerçekler bunlar... Carlo Ventresca dün gece Papa seçildi. Ancak on yedi dakika

hüküm sürdü. Ve mucizevi bir şekilde bir meşale anıtına dönüşmemiş olsaydı,

şimdi diğer papalarla birlikte Vatikan Yeraltı Mezarları'nda gömülü olacaktı."

"Teşekkürler, doktor." Glick muzipçe göz kırparak, Macri'ye döndü. "Çok

aydınlatıcıydı..."

569

Dan Brown

137

Vittoria, Roma Açık Hava Tiyatrosu'nun basamaklarının üzerinde kahkahalar

atarak, aşağı, ona sesleniyordu. "Robert, acele et! Daha genç bir adamla

evlenmem gerekirdi!" Gülüşü büyüleyiciydi.

Robert, ona yetişmek için çabalıyor, ama taş kesen bacakları buna izin

vermiyordu. "Bekle," diye yalvardı. "Lütfen..."

Başı zonkluyordu.

Robert Langdon irkilerek, uyandı.

Karanlık.

Uzun bir süre, nerede olduğunu anlayamadan, yatağın yabancı yumuşaklığında

hareketsizce yattı. Yastıklar, kuş tüyünden, kocaman ve harikaydı. Havada,

karışık çiçeklerden oluşan bir koku vardı. Odadaki iki cam kapı, bulutlarla

kaplanmış parlak ayın altında hafif bir rüzgârın estiği büyük balkona açılmıştı.

Langdon buraya nasıl geldiğini., ve burasının neresi olduğunu hatırlamaya

çalıştı.

Bir tutam gerçeküstü anılan bilincinin süzgecinden geçirdi...

Mistik Htym odun yığını... kalabalığın içinden çıkan bir melek... elini tutup

onu gecermt içine götüren onun yumuşak eli... yorgun, hırpalanmış bedenine sokaklarda yol gösteren... onu buraya... bu süite getiren... yan uyurken onu

sıcak duşa sokan... yatağına götüren... ve ölü gibi uyurken onu bekleyen melek.

570

Melekler ve Şeytanlar

Langdon şimdi karanlıkta ikinci yatağı görebiliyordu. Sokaklar kalabalıktı, ama

yatak boştu. Bitişik odalardan birinden gelen, durmadan akan duşun zayıf sesini

duyabiliyordu.

Vittoria'nın yatağına bakınca, yastık yüzünün üzerindeki kalın harflerle işli

damgayı gördü, hotel berninİ, yazıyordu. Langdon gülümsedi. Vittoria iyi bir

seçim yapmıştı. Bernini'nin Triton Çeşmesi'ne bakan Eski Dünya lüksü... Tüm

Roma'da daha uygun bir otel yoktu.

Langdon orada yatarken, bir vuruş sesi duydu ve onu neyin uyandırdığını anladı.

Birisi kapıya vuruyordu. Ses, giderek arttı.

Langdon şaşırmış bir halde, yataktan kalktı. Hafif bir huzursuzluk hissederek,

burada olduğumuzu kimse bilmiyor, diye düşündü. Süslü bir Hotel Bernini bornozu

giyerek, yatak odasından çıkıp süitin salonuna gitti. Kısa bir an, ağır meşe

kapının önünde durdu ve sonra kapıyı açtı.

Mor ve yeşil rütbe işaretleriyle süslü bir kıyafet giymiş, güçlü bir adam ona

dikkatle bakıyordu. Adam, "Ben Teğmen Chartrand," dedi. "Vatikan'ın İsviçreli

Muhafızlar'ından."

Langdon, onun kim olduğunu çok iyi biliyordu. "Bizi.- bizi nasıl buldunuz?"

"Dün gece sizi meydandan ayrılırken gördüm. Sizi izledim. Hâlâ burada olmanıza

çok memnun oldum."

Langdon aniden endişeyle, acaba onu ve Vittoria'yı Vatikan Şeh-ri'ne geri

götürmesi için Chartrand'ı kardinaller mi gönderdi diye merak etti. Sonuçta,

Kardinaller Heyeti dışında, gerçeği sadece ikisi biliyordu. Sorumluluk

altındaydılar.

Chartrand, Vatikan armasıyla mühürlenmiş bir zarf uzatırken, "Papa Cenapları,

bunu size vermemi istedi," dedi. Langdon zarfı açtı ve el yazısıyla yazılmış

notu okudu.

Bay Langdon ve Bayan Vetra,

Son yirmi dört saat içindeki olaylar konusunda sessiz kalmanızı rica etmeyi

derinden istesem de, sizden yapmış olduklarınızdan fazlasını isteyebileceğimi

sanmıyorum. Bu yüzden, bu konuda kalbinizin sesini

571

Dan Brown

dinleyeceğinizi ümit ederek, alçakgönüllülükle geri çekiliyorum. Bugün dünya

daha iyi bir yer gibi görünüyor... belki de sorular, cevaplardan daha etkilidir.

Kapım size her zaman açıktır.

Papa Cenaplan, Saverio Mortati

Langdon mesajı iki kez okudu. Kardinaller Heyeti'nin soylu ve 'yüce gönüllü bir

lider seçtiği çok açıktı.

Langdon bir şey söyleyemeden, Chartrand küçük bir paket uzattı. "Papa

Cenapları'ndan bir teşekkür nişanı."

Langdon paketi aldı. Ağırdı, kahverengi kâğıda sarılmıştı.

Chartrand, "Kendisinin resmi emriyle, bu sanat eseri kutsal Papalık Mahzeni'nden

size süresiz olarak ödünç veriliyor. Papa Cenaplan, sadece son isteğiniz ve

vasiyetnamenizde, eve dönmesini garanti etmenizi istiyor."

Langdon paketi açınca, dili tutuldu. Bu, damgaydı. Illuminati Elması.

Chartrand gülümsedi. 'Tanrı'mn selameti üzerinizde olsun." Gitmek için arkasını

döndü.

Langdon kıymetli hediyeyi kavrayan elleri titrerken, "Teşekkür... ederim,"

diyebildi.

Muhafız koridorda duraksadı. "Bay Langdon, size bir şey sorabilir miyim?"

'Tabi ki."

"Muhaliz arkadaşlarım ve ben bir şeyi merak ediyoruz. O son dakikalar...

yukarıda, helikopterde ne oldu?"

Langdon endişelendiğini hissetti. O anın geldiğini biliyordu... kritik anın. O

ve Vittoria, dün gece St. Pietro Meydanı'ndan gizlice ayrılırken, bunun hakkında

konuşmuşlar ve kararlarım vermişlerdi. Papa'nm notundan önce.

Vittoria'nm babası, karşımadde buluşunun manevi bir uyanışa sebep olacağını

hayal etmişti. Dün geceki olaylar, hiç kuşkusuz planladığı şey

572

Melekler ve Şeytanlar

değildi, ama inkâr edilmez gerçek ortadaydı... şu anda, tüm dünyada, insanlar

Tanrı'yı daha önce hiç düşünmedikleri şekilde düşünüyorlardı. Langdon ve

Vittoria'nm sihrin ne kadar süreceği hakkında hiçbir fikirleri yoktu, ama

skandal ve şüpheyle, bu sihri asla bozamayacaklarını biliyorlardı. Langdon

yüzünü buruşturup acaba... dün Tanrı'mn isteği miydi, diye merak ederken, kendi

kendine, Tanrı, isleri tuhaf bir şekilde yürütüyor,

dedi.

Chartrand tekrar, "Bay Langdon?" dedi. "Helikopteri sormuştum." Langdon kederle

gülümsedi. "Evet, biliyorum..." Kelimelerin, aklından değil, kalbinden

döküldüğünü hissediyordu. "Belki de düşüşün şoku yüzündea. ama hafızam... çok

bulanık."

Chartrand hayal kırıklığına uğradı. "Hiçbir şey hatırlamıyor musunuz?"

Langdon içini çekti. "Korkarım, sonsuza kadar bir sır olarak kalacak."

Robert Langdon yatak odasına döndüğünde, onu bekleyen görüntü karşısında donup

kaldı. Vittoria sırtını korkuluklara yaslamış bir halde balkonda duruyor, derin

derin gözlerine bakıyordu. Çok güzel bir hayalete benziyordu... arkasındaki

ayla, ışın saçan bir siluetti. İpleri sıkıca bağlanmış ve zarif kıvrımlannı

iyice ortaya çıkaran beyaz havlu bornozunun içinde, Romalı bir tanrıça gibi

görünüyordu. Arkasında, Bernini'nin Triton Çeşmesi'nin üzerinde bir hale gibi

duran hafif bir sis vardı.

Langdon çılgınca ona doğru çekildiğini hissetti., hayatı boyunca hiçbir kadına

olmadığı kadar. Illuminati Elması'nı ve Papa'nm mektubunu komodinin üzerine

sessizce bıraktı. Daha sonra tüm bunları açıklamaya zamanı olacaktı. Balkona ona

doğru gitti.

Vittoria, onu gördüğüne sevinmişti. Cilveli bir fısıltıyla, "Uyanmışsın," dedi.

"Sonunda."

Langdon gülümsedi. "Uzun bir gündü."

Vittoria elini gür saçlarından geçirirken, bornozunun yakası hafifgl açıldı. "Ve

şimdi... sanırım, ödülünü istiyorsun."

573

Dan Brown

Bu söz, Langdon'ı hazırlıksız yakaladı. "Efendim?"

"Biz yetişkiniz, Robert. Ben itiraf edebiliyorum. Bir arzu hissediyorsun.

Gözlerinden anlıyorum. Derin, bedensel bir açlık." Gülümsedi. "Ben de

hissediyorum. Ve bu şiddetli arzu, giderilmek üzere."

"Öyle mi?" Cesaretlendiğini hissetti ve ona doğru bir adım attı.

"Tamamıyla." Bir oda servisi mönüsünü havaya kaldırdı. "Mutfakla rındaki her

şeyi sipariş ettim."

Ziyafet muhteşemdi. Ay ışığında., balkonlarında oturup... frisee, ye mantarı ve

risotto'laım tadına vararak, birlikte yemek yediler. Dolcetto şa rabmı

yudumlayarak, gece geç saatlere kadar konuştular.

Vittoria'nın ona gönderdiği işaretleri anlaması için Langdon'ın sim-gebilim

uzmanı olmasına gerek yoktu. Kedidilli böğürtlen ve ahududu kreması tatlısı ve

buharlar çıkaran Romcaffe sırasında, Vittoria masanın altından çıplak

bacaklarıyla onun bacağını sıkıştırdı ve şehvet dolu bakışlarını ona odakladı.

Çatalını bırakıp onu kollarında taşımasını istiyormuş gibi görünüyordu.

Ama Langdon hiçbir şey yapmadı. Mükemmel centilmen pozisyonunu korudu. Çapkın

gülüşünü saklayarak, bu oyunu iki kişi oynayabilir, diye düşündü.

Tüm yemekler yendiğinde, Langdon yatağının kenarına oturup Illu-minati Elması'nı

elinde evirip çevirerek, simetrisinin harikalığı hakkında sürekli yorumlar

yaptı. Şaşkınlığı, bariz bir hayal kırıklığına dönüşen Vittoria, ona bakıyordu.

"Bu ambigramı çok ilginç buluyorsun, öyle değil mi?" diye sordu.

Langdon başını salladı. "Büyüleyici."

"Bu odadaki en ilginç şeyin o olduğunu mu söylüyorsun?"

Langdon bunu düşünüyormuş gibi numara yaparak, başını kaşıdı. "Şey, ilgimi daha

çok çeken bir şey var."

Vittoria gülümseyerek, ona doğru bir adım attı. "Bu da?" "Tuna balığı kullanarak, Einstein teorisini nasıl çürüttüğün."

574

Melekler ve Şeytanlar Vittoria ellerini kaldırdı. "Dio mio! Artık, tuna

balıklarından bahsetme. Benimle oyun oynama, seni uyarıyorum."

Langdon sırıttı. "Belki, bir sonraki deneyinde, dilbahğvnı inceler ve dünyanın

düz olduğunu kanıtlarsın."

Vittoria artık sinirleniyordu, ama dudaklarında kızgın bir gülümsemenin belli

belirsiz izleri vardı. "Bilgin olsun diye söylüyorum, profesör, ir sonraki

deneyim bilimsel bir tarih yaratacak. Nötrinoların, kitlesi oluğunu kanıtlamayı

planlıyorum."

"Nötrinoların kitlesi olduğunu mu?" Langdon şok olmuş bir ifadeyle ona baktı.

"Katolik olduklarını bile bilmiyordum!"

Vittoria tek bir hareketle üzerine atlayıp onu yatırdı. "Umarım, ölümden sonra

yaşam olduğuna inanıyorsundur, Robert Langdon." Vittoria üzerinde oturmuş,

elleriyle onu bastırırken gülüyordu, gözlerinde muzip bir

ateş parıldıyordu.

Langdon daha çok gülerek nefes nefese, "Aslında," dedi. "Ben her zaman bu

dünyanın ardındaki şeyleri hayal etmekte zorluk çekmişimdir."

"Gerçekten mi? O zaman, hiç dini bir tecrübe yaşamadın? Muhteşem bir kendinden

geçme anı?"

Langdon başını iki yana salladı. "Hayır ve dini bir tecrübe yaşayacak türden bir

adam olduğumdan gerçekten şüpheliyim."

Vittoria bornozunu çıkardı. "Bir yoga ustasıyla hiç yatmadın, öyle

değil mi?"